<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" ?>
<curriculo_lattes data_processamento="08/04/2024 10:21:21">
  <pesquisador id="2363460036599181">
    <identificacao>
      <identificador10></identificador10>
      <nome_inicial>Eduardo Gomes Salgado</nome_inicial>
      <nome_completo>Eduardo Gomes Salgado</nome_completo>
      <nome_citacao_bibliografica>SALGADO, E. G.;SALGADO, Eduardo Gomes;SALGADO, Eduardo G.;SALGADO, E.G.;GOMES-SALGADO, Eduardo;GOMES SALGADO, EDUARDO;SALGADO, EDUARDO.GOMES</nome_citacao_bibliografica>
      <sexo>Masculino</sexo>
    </identificacao>
    <idiomas>
      <idioma>
          <nome>Inglês</nome>
          <proficiencia>Compreende Bem, Fala Bem, Lê Bem, Escreve Bem.</proficiencia>
      </idioma>
      <idioma>
          <nome>Italiano</nome>
          <proficiencia>Compreende Razoavelmente, Fala Pouco, Lê Bem, Escreve Razoavelmente.</proficiencia>
      </idioma>
    </idiomas>
    <endereco>
      <endereco_profissional>Universidade Federal de Alfenas, Instituto de Ciências Exatas. Rua Gabriel Monteiro da Silva, 700 Centro 37130000 - Alfenas, MG - Brasil Telefone: (35) 32991336 Ramal: 1336</endereco_profissional>
      <endereco_profissional_lat></endereco_profissional_lat>
      <endereco_profissional_long></endereco_profissional_long>
    </endereco>
    <formacao_academica>
        <formacao>
          <ano_inicio>2008</ano_inicio>
          <ano_conclusao>2011</ano_conclusao>
          <tipo>Doutorado em Engenharia Mecanica</tipo>
          <nome_instituicao>Universidade Estadual Paulista Júlio de Mesquita Filho, UNESP, Brasil</nome_instituicao>
          <descricao>Título: Modelo de referência para o processo de desenvolvimento de produtos eletrônicos em empresas de base tecnológica: estudos de caso múltiplos com decisão multicriterial, Ano de obtenção: 2011. Orientador: Valério Antonio Pamplona Salomon. Bolsista do(a): Coordenação de Aperfeiçoamento de Pessoal de Nível Superior, CAPES, Brasil. Palavras-chave: Desenvolvimento de Produto; Tomada de decisão; Modelo de Referência.</descricao>
        </formacao>
        <formacao>
          <ano_inicio>2006</ano_inicio>
          <ano_conclusao>2008</ano_conclusao>
          <tipo>Mestrado em Engenharia de Produção</tipo>
          <nome_instituicao>Universidade Federal de Itajubá, UNIFEI, Brasil</nome_instituicao>
          <descricao>Título: Investigação dos desperdícios no processo de desenvolvimento de produtos por meio da abordagem da produção enxuta O Portal Brasileiro de Publicações e Dados Científicos em Acesso Aberto (Oasisbr) é uma iniciativa do Instituto Brasileiro de Informação em Ciência e Tecnologia (Ibict) que reúne a produção científica e os dados de pesquisa em acesso aberto, publicados em revistas científicas, repositórios digitais de publicações científicas, repositórios digitais de dados de pesquisa e bibliotecas digitais de teses e dissertações. , Ano de Obtenção: 2008. Orientador: Carlos Henrique Pereira Mello. Bolsista do(a): Conselho Nacional de Desenvolvimento Científico e Tecnológico, CNPq, Brasil. Palavras-chave: Desenvolvimento de Produto; Lean Manufacturing.</descricao>
        </formacao>
        <formacao>
          <ano_inicio>2001</ano_inicio>
          <ano_conclusao>2005</ano_conclusao>
          <tipo>Graduação em Engenharia de Produção Mecância</tipo>
          <nome_instituicao>Universidade Federal de Itajubá, UNIFEI, Brasil</nome_instituicao>
          <descricao></descricao>
        </formacao>
    </formacao_academica>
    <projetos_pesquisa>
        <projeto>
          <ano_inicio>2019</ano_inicio>
          <ano_conclusao>Atual</ano_conclusao>
          <nome>Indicadores de desempenho aplicado a sustentabilidade</nome>
          <descricao>Descrição: Realizar estudos relacionados a indicadores de desempenho aplicados a sustentabilidade em diferentes setores como Educação, Indústria, Agroindustrial entre outros.. Situação: Em andamento; Natureza: Pesquisa. Alunos envolvidos: Mestrado acadêmico: (2) Doutorado: (3) . Integrantes: Eduardo Gomes Salgado - Coordenador / Marcelo Lacerda Rezende - Integrante / Jeferson Alves dos Santos - Integrante / Marcelo Rodrigues Martins - Integrante / Jose Borges de Carvalho - Integrante / Maira Fernanda Alves Bueno - Integrante. Número de produções C, T & A: 3</descricao>
        </projeto>
        <projeto>
          <ano_inicio>2017</ano_inicio>
          <ano_conclusao>2019</ano_conclusao>
          <nome>Gestão de Riscos nas Universidades Federais: Elaboração de Modelo de Referência e Implantação de Sistema</nome>
          <descricao>Descrição: Criar uma metodologia e desenvolver uma ferramenta de software que possibilite às instituições públicas realizar o gerenciamento de seus riscos, envolvendo a elaboração, implementação, manutenção, monitoramento, avaliação e revisão de seu plano de gerenciamento de riscos.. Situação: Em andamento; Natureza: Pesquisa.. Situação: Concluído; Natureza: Pesquisa. Alunos envolvidos: Graduação: (10) / Doutorado: (2) . Integrantes: Eduardo Gomes Salgado - Coordenador / Rodrigo Martins Pagliares - Integrante / Tomás Dias Sant'ana - Integrante / Paulo Henrique de Souza Bermejo - Integrante / Lucas Cezar Mendonça - Integrante / Fábio Henrique dos Anjos - Integrante / Wagner Vilas Boas de Souza - Integrante / Débora Silva Barroso de Araújo - Integrante. Financiador(es): Ministério da Educação - Auxílio financeiro. Número de produções C, T & A: 4</descricao>
        </projeto>
        <projeto>
          <ano_inicio>2017</ano_inicio>
          <ano_conclusao>Atual</ano_conclusao>
          <nome>Aplicação das Ferramentas do Lean Office em uma Instituição de Ensino Superior Federal - Universal CNPq 2016</nome>
          <descricao>Descrição: O Lean Office, que tem por objetivo diminuir a ocorrência de desperdícios em processos administrativos. No entanto, nota-se que a filosofia Lean é pouco explorada dentro dos setores administrativos de instituições públicas, principalmente àquelas relacionadas à educação. Sendo assim, este projeto tem por objetivo propor e analisar a aplicação de uma metodologia de projeto do Lean Office em processos de uma instituição de ensino superior federal, a fim de reduzir os desperdícios. Os métodos Survey e Pesquisa-ação serão empregados na metodologia de pesquisa, o primeiro nas etapas de identificar e priorizar ferramentas e metodologias do Lean Office, e o segundo nas etapas de propor e analisar a aplicação da metodologia. Como resultados, se esperam: trazer contribuições científicas relevantes à área, reduzir os desperdícios da IFES objeto de estudo, servir de exemplo e aportar conhecimento sobre práticas Lean aos gestores envolvidos.. Situação: Em andamento; Natureza: Pesquisa. Integrantes: Eduardo Gomes Salgado - Integrante / Carlos Eduardo Sanches da Silva - Coordenador / Eduardo Ferro dos Santos - Integrante / Ana Carolina Oliveira Santos - Integrante / Hugo Anderson Araújo Pontes - Integrante / Anna Carolina de Siqueira Ferreira - Integrante / Andrezza de Fátima Lela Machado - Integrante.</descricao>
        </projeto>
        <projeto>
          <ano_inicio>2014</ano_inicio>
          <ano_conclusao>2019</ano_conclusao>
          <nome>Priorização dos riscos e fatores críticos de sucesso no processo de desenvolvimento de produtos/software</nome>
          <descricao>Descrição: Continuamente o Desenvolvimento de Novos Produtos se torna importante para as empresas devido ao surgimento de novas tecnologias, demandas, concorrentes, novos clientes e novas regras de negócios. Assim, o número de projetos entregues fora do prazo, custo acima do definido, sem as qualidade exigida tem aumentado, em especial para empresas de Pequeno e Médio porte. Esse projeto busca responder a seguinte pergunta: quais os principais fatores de sucesso e riscos no desenvolvimento de produtos (incluindo software)? O método de pesquisa utilizado é a Modelagem Matemática, utilizando métodos de Tomada de Decisão Multicriterial.. Situação: Concluído; Natureza: Pesquisa. Alunos envolvidos: Graduação: (7) . Integrantes: Eduardo Gomes Salgado - Coordenador / Diailison Teixeira de Carvalho - Integrante / Murilo Borges Ribeiro - Integrante / Vinícius Diniz Duarte - Integrante / Mateus Henrique Basso Macedo - Integrante / Rudhi Colombaroli Carneiro - Integrante / Joyce Mara Martins - Integrante / Matheus Motta Ferreira - Integrante / Thiago Rodrigues Periz - Integrante / Jéssica Dias Rodrigues - Integrante. Número de produções C, T & A: 11</descricao>
        </projeto>
        <projeto>
          <ano_inicio>2014</ano_inicio>
          <ano_conclusao>2016</ano_conclusao>
          <nome>Validação de modelo de referência para o processo de desenvolvimento de produtos eletrônicos de empresas de base tecnológica</nome>
          <descricao>Descrição: A percepção da importância do Processo de Desenvolvimento de Produtos (PDP) pelas empresas vem aumentando nos últimos anos e melhorar continuamente o desempenho do PDP tem sido o foco de várias pesquisas nacionais e internacionais. Porém, percebe-se que muitas pesquisas sobre PDP foram conduzidas em grandes empresas e os resultados não se aplicam necessariamente no contexto das pequenas e médias empresas. Várias pesquisas realizadas afirmam que as pequenas e médias empresas representam um elemento chave nas economias nacionais em torno do mundo. Assim, um modelo de referência adequado para a realidade dessas empresas de pequeno e médio porte pode contribuir para fazer com que elas atinjam melhores resultados. Como não é possível analisar todo esse universo de empresas, fez-se um recorte para tratar neste projeto do segmento de empresas eletrônicas, por ser um dos mais importantes da realidade econômica atual e difusor de inovações da chamada sociedade da informação. O coordenador deste projeto propôs em sua tese de doutorado um modelo de referência para o processo de desenvolvimento de empresas eletrônicas de base tecnológica, de pequeno e médio porte. Entretanto, esse modelo não foi validado por meio de uma pesquisa quantitativa. Este é o principal objetivo do presente projeto. Para validar este modelo será necessário elaborar e validar um construto para o processo de desenvolvimento de produtos, que é uma lacuna na base de conhecimento sobre desenvolvimento de produtos. Adotou-se o método da pesquisa levantamento (survey) para a validação do instrumento proposto por este trabalho com empresas eletrônicas de base tecnológica de pequeno e médio porte do estado de Minas Gerais.. Situação: Concluído; Natureza: Pesquisa. Integrantes: Eduardo Gomes Salgado - Coordenador / Carlos Henrique Pereira Mello - Integrante / Glauco Henrique de Sousa Mendes - Integrante / Maicon Gouvea de Oliveira - Integrante. Financiador(es): Fundação de Amparo à Pesquisa do Estado de Minas Gerais - Auxílio financeiro.</descricao>
        </projeto>
        <projeto>
          <ano_inicio>2014</ano_inicio>
          <ano_conclusao>2015</ano_conclusao>
          <nome>New product development in Small and Medium enterprises</nome>
          <descricao>Descrição: Valor Captado: mensalidades de 1,700.00 (libras); Passagens aéreas e auxílio instalação. Totalizando 24,500 (libras). Situação: Concluído; Natureza: Pesquisa. Integrantes: Eduardo Gomes Salgado - Coordenador / Rob Dekkers - Integrante.</descricao>
        </projeto>
        <projeto>
          <ano_inicio>2013</ano_inicio>
          <ano_conclusao>Atual</ano_conclusao>
          <nome>Análise e caracterização das certificações ISO nos continentes</nome>
          <descricao>Descrição: Observa-se um constante crescimento das certificações normalizadas em todo o mundo, o que confirma o interesse pelas empresas nesta prática. Devido à esse crescimento, uma pesquisa para caracterizar a evolução e analisar a difusão ao longo do tempo se faz necessário. Assim, o presente projeto se propõe realizar essas análises da certificações para os países da América, com o intuito de caracterizar, por meio de modelos matemáticos, a evolução da certificação, bem como efetuar previsões no curto e médio prazo de como poderá evoluir o mercado das certificações a nível dos diferentes países analisados. Essa análise é feita utilizando variáveis econômicas, sociais e ambientais que podem afetar diretamente a certificação.. Situação: Em andamento; Natureza: Pesquisa. Alunos envolvidos: Graduação: (2) / Mestrado acadêmico: (3) . Integrantes: Eduardo Gomes Salgado - Coordenador / Carlos Henrique Pereira Mello - Integrante / Fábio de Oliveira Neves - Integrante / Paulo Alexandre da Costa Araújo Sampaio - Integrante / Suzana Eda Hikichi - Integrante / Luiz Alberto Beijo - Integrante / Aline Vomero dos Reis - Integrante / Jean Marcel de Sousa Lira - Integrante / Adriana Alves de Oliveira - Integrante / Allen Cristina Ribeiro da Silva - Integrante. Financiador(es): Fundação de Amparo à Pesquisa do Estado de Minas Gerais - Auxílio financeiro. Número de produções C, T & A: 10</descricao>
        </projeto>
        <projeto>
          <ano_inicio>2009</ano_inicio>
          <ano_conclusao>2013</ano_conclusao>
          <nome>Certificação de Sistema de Gestão da Qualidade de Empresas de Base Tecnológica Incubadas e Laboratórios Universitários</nome>
          <descricao>Descrição: Empresas de Base Tecnológica Incubadas (EBTI) e Laboratórios de Instituições Universitárias (LIU) buscam a certificação de seus sistemas de gestão da qualidade (SGQ), seja para atenderem legislações específicas, auxilio para governança e requisitos do mercado. Porém estas organizações possuem características peculiares (por exemplo: poucas pessoas, processos em estruturação e recursos limitados), várias pesquisas e consultorias desenvolveram metodologias validadas para implementação de sistemas de gestão da qualidade em empresas consolidadas. Esta pesquisa tem como objetivo adaptar, aplicar e analisar a implementação de SGQ em EBTI e LIU. Situação: Concluído; Natureza: Pesquisa. Alunos envolvidos: Graduação: (3) / Mestrado acadêmico: (2) . Integrantes: Eduardo Gomes Salgado - Integrante / Carlos Henrique Pereira Mello - Integrante / João Batista Turrioni - Integrante / Carlos Eduardo Sanches da Silva - Coordenador / Henrique Andrade Godoy - Integrante / Lucas Barbosa Alves - Integrante / Sandra Miranda Neves - Integrante.</descricao>
        </projeto>
        <projeto>
          <ano_inicio>2008</ano_inicio>
          <ano_conclusao>2011</ano_conclusao>
          <nome>Modelo de referência para o desenvolvimento de produtos de empresas eletroeletrônicas de base tecnológica</nome>
          <descricao>Situação: Concluído; Natureza: Pesquisa. Integrantes: Eduardo Gomes Salgado - Coordenador / Valério Antonio Pamplona Salomon - Integrante.</descricao>
        </projeto>
        <projeto>
          <ano_inicio>2007</ano_inicio>
          <ano_conclusao>2008</ano_conclusao>
          <nome>Cooperação Incubadora-Universidade com ênfase na Gestão do Conhecimento de Empresas de Base Tecnológica: Proposta Fundamentada no Gerenciamento de Projetos</nome>
          <descricao>Descrição: O Brasil ocupa a posição de primeiro País da América Latina e terceiro no ranking mundial em número de incubadoras, que geram negócios da ordem de R$ 600 milhões/ano, sendo que cada incubadora gerencia em média 7,4 empresas (ANPROTEC, 2006). As empresas incubadas iniciam suas atividades através do desenvolvimento de novos produtos. A administração de incubadoras de empresas é predominantemente gerenciamento de projetos de novos produtos. A gestão de incubadoras de empresas de base tecnológica necessita estimular à produção e aplicação pratica de todo conhecimento gerado. A gestão do conhecimento torna-se, portanto, fator fundamental para diferenciação estratégica e construção de vantagem competitiva. Muitos autores consideram as incubadoras de empresas como estruturas que estimulam e facilitam a parceria empresa-universidade. Esta pesquisa tem como objetivo desenvolver um software que desempenhe o papel de coletar e dispor o conhecimento gerado pelas empresas durante o processo de incubação, contribuindo para o aperfeiçoamento do sistema de gestão da incubadora. A metodologia de pesquisa a ser utilizada é a pesquisa-ação, que será desenvolvida na Incubadora de Empresas de Base Tecnológica de Itajubá (INCIT) que atualmente constam 6 empresas pré-residentes, 6 incubadas, associadas 2 e 1 graduada. Os resultados esperados para a sociedade é compartilhar com as demais incubadoras do estado de Minas Gerais, do Brasil e exterior a sistemática de gestão e o software desenvolvido.. Situação: Em andamento; Natureza: Pesquisa. Alunos envolvidos: Graduação: (0) / Especialização: (0) / Mestrado acadêmico: (2) / Mestrado profissional: (0) / Doutorado: (0) . Integrantes: Eduardo Gomes Salgado - Integrante / Maria Fernanda Barbato Salomon - Integrante / Carlos Henrique Pereira Mello - Integrante / Carlos Eduardo Sanches da Silva - Coordenador / Luiz Sérgio Pinto Ribeiro - Integrante. Financiador(es): Fundação de Amparo à Pesquisa do Estado de Minas Gerais - Auxílio financeiro.</descricao>
        </projeto>
        <projeto>
          <ano_inicio>2007</ano_inicio>
          <ano_conclusao>2008</ano_conclusao>
          <nome>Criação do Núcleo de Desenvolvimento de Produtos da Incubadora de Base Tecnológica de Itajubá INCIT</nome>
          <descricao>Descrição: As empresas incubadas iniciam e consolidam suas atividades através do desenvolvimento de novos produtos. Esta pesquisa tem como objetivo criar um núcleo de apoio ao desenvolvimento de produtos na Incubadora de Empresas de Base Tecnológica de Itajubá - INCIT. A metodologia de pesquisa a ser utilizada é a pesquisa-ação, que será desenvolvida na Incubadora de Empresas de Base Tecnológica de Itajubá (INCIT) que atualmente constam 25 pré-incubadas nas universidades, 6 incubadas, 1 associada e 4 graduadas. Também fazem parte do projeto os gestores dos processos de pré-incubação das Instituições de Ensino Superior de Itajubá. Os resultados esperados para: INCIT: aumento qualificado do número de proponentes, a redução do tempo de pré-incubação; aumentar a taxa de sucesso dos produtos desenvolvidos; compartilhar as lições aprendidas no PDP; consolidar empresas graduadas em: gestão, mercado, pesquisa e desenvolvimento através do PDP. UNIFEI/PPGEP/GEP: desenvolvimento de pesquisas aplicadas (IC e dissertações), culminando em publicações científicas. Contribuindo no projeto doutorado em Engenharia de Produção, o primeiro de MG. Sociedade: compartilhar com as demais incubadoras do estado de MG, do Brasil e exterior a aplicação de abordagens e técnicas inerentes ao PDP; contribuir para o fomento e criação de empresas tecnológicas legalmente e socialmente corretas.. Situação: Em andamento; Natureza: Pesquisa. Alunos envolvidos: Mestrado acadêmico: (2) . Integrantes: Eduardo Gomes Salgado - Integrante / Maria Fernanda Barbato Salomon - Integrante / Carlos Henrique Pereira Mello - Integrante / Carlos Eduardo Sanches da Silva - Coordenador / Luiz Sérgio Pinto Ribeiro - Integrante / Mauricio de P. Bitencourt - Integrante. Financiador(es): Fundação de Amparo à Pesquisa do Estado de Minas Gerais - Auxílio financeiro / Incubadora de empresas de base tecnológica - Cooperação.</descricao>
        </projeto>
    </projetos_pesquisa>
    <area_atuacao>
          <descricao>Grande área: Engenharias / Área: Engenharia de Produção / Subárea: Engenharia do Produto/Especialidade: Desenvolvimento de Produto.</descricao>
          <descricao>Grande área: Engenharias / Área: Engenharia de Produção / Subárea: Engenharia do Produto/Especialidade: Gerência do Projeto e do Produto.</descricao>
          <descricao>Grande área: Engenharias / Área: Engenharia de Produção / Subárea: Gerência de Produção/Especialidade: Garantia de Controle de Qualidade.</descricao>
          <descricao>Grande área: Engenharias / Área: Engenharia de Produção / Subárea: Gerência de Produção/Especialidade: Planejamento, Projeto e Controle de Sistemas de Produção.</descricao>
    </area_atuacao>
    <premios_titulos>
        <premio_titulo>
          <ano>2015</ano>
          <descricao>Coach of the winning team in the doctoral debate, IFPR - 23rd International Conference on Production Research.</descricao>
        </premio_titulo>
        <premio_titulo>
          <ano>2013</ano>
          <descricao>Early Career Researchers Mentoring Award, International Foundation for Production Research.</descricao>
        </premio_titulo>
        <premio_titulo>
          <ano>2012</ano>
          <descricao>Melhor Avaliador durante o XIX Simpósio de Engenharia de Produção, Departamento de Engenharia de Produção da Faculdade de Engenharia de Bauru (FEB).</descricao>
        </premio_titulo>
    </premios_titulos>
    <colaboradores>
        <id_lattes_colaborador>1230433358991861</id_lattes_colaborador>
        <id_lattes_colaborador>0723630735882349</id_lattes_colaborador>
        <id_lattes_colaborador>7181493522023924</id_lattes_colaborador>
        <id_lattes_colaborador>2293564491200582</id_lattes_colaborador>
        <id_lattes_colaborador>5921210690058406</id_lattes_colaborador>
        <id_lattes_colaborador>7984268418780002</id_lattes_colaborador>
        <id_lattes_colaborador>8194104388434526</id_lattes_colaborador>
        <id_lattes_colaborador>9461621479902208</id_lattes_colaborador>
        <id_lattes_colaborador>6130342702026486</id_lattes_colaborador>
        <id_lattes_colaborador>4137245769590138</id_lattes_colaborador>
        <id_lattes_colaborador>3753882111806582</id_lattes_colaborador>
        <id_lattes_colaborador>4649718876145527</id_lattes_colaborador>
        <id_lattes_colaborador>1729520674210413</id_lattes_colaborador>
        <id_lattes_colaborador>3242062703893896</id_lattes_colaborador>
        <id_lattes_colaborador>6527971985661996</id_lattes_colaborador>
        <id_lattes_colaborador>5478792772285991</id_lattes_colaborador>
        <id_lattes_colaborador>7564259060572565</id_lattes_colaborador>
        <id_lattes_colaborador>0724755518057659</id_lattes_colaborador>
        <id_lattes_colaborador>7352874497617480</id_lattes_colaborador>
        <id_lattes_colaborador>3925298365441205</id_lattes_colaborador>
        <id_lattes_colaborador>9330969192260139</id_lattes_colaborador>
        <id_lattes_colaborador>0067865733794801</id_lattes_colaborador>
        <id_lattes_colaborador>3858924778362309</id_lattes_colaborador>
        <id_lattes_colaborador>5306403222607471</id_lattes_colaborador>
        <id_lattes_colaborador>8188353615194095</id_lattes_colaborador>
        <id_lattes_colaborador>8409627374473525</id_lattes_colaborador>
        <id_lattes_colaborador>2363460036599181</id_lattes_colaborador>
        <id_lattes_colaborador>9426325176526626</id_lattes_colaborador>
        <id_lattes_colaborador>5308382458844172</id_lattes_colaborador>
        <id_lattes_colaborador>5120193335860628</id_lattes_colaborador>
        <id_lattes_colaborador>1530031525953352</id_lattes_colaborador>
        <id_lattes_colaborador>1188872756130669</id_lattes_colaborador>
        <id_lattes_colaborador>7213939581780258</id_lattes_colaborador>
        <id_lattes_colaborador>6443290239075662</id_lattes_colaborador>
        <id_lattes_colaborador>7425333831962327</id_lattes_colaborador>
        <id_lattes_colaborador>7239540997560013</id_lattes_colaborador>
        <id_lattes_colaborador>4677862183830898</id_lattes_colaborador>
        <id_lattes_colaborador>3434371171169198</id_lattes_colaborador>
        <id_lattes_colaborador>4827251765582103</id_lattes_colaborador>
        <id_lattes_colaborador>1772752279137976</id_lattes_colaborador>
        <id_lattes_colaborador>7050520712371006</id_lattes_colaborador>
        <id_lattes_colaborador>6453091384982419</id_lattes_colaborador>
        <id_lattes_colaborador>3153675190450359</id_lattes_colaborador>
        <id_lattes_colaborador>2994935653109104</id_lattes_colaborador>
        <id_lattes_colaborador>0697473971483910</id_lattes_colaborador>
        <id_lattes_colaborador>3854004394342955</id_lattes_colaborador>
        <id_lattes_colaborador>8432979041466377</id_lattes_colaborador>
        <id_lattes_colaborador>1523666921740772</id_lattes_colaborador>
        <id_lattes_colaborador>3509177477960858</id_lattes_colaborador>
        <id_lattes_colaborador>9838312181366102</id_lattes_colaborador>
        <id_lattes_colaborador>2120060797377218</id_lattes_colaborador>
        <id_lattes_colaborador>5162384820340060</id_lattes_colaborador>
        <id_lattes_colaborador>5932376949305694</id_lattes_colaborador>
        <id_lattes_colaborador>7373796529374464</id_lattes_colaborador>
        <id_lattes_colaborador>4530528894939472</id_lattes_colaborador>
        <id_lattes_colaborador>5315039052682104</id_lattes_colaborador>
        <id_lattes_colaborador>7659913337672149</id_lattes_colaborador>
        <id_lattes_colaborador>7170585312557833</id_lattes_colaborador>
        <id_lattes_colaborador>1114421448032412</id_lattes_colaborador>
        <id_lattes_colaborador>8940440883936877</id_lattes_colaborador>
        <id_lattes_colaborador>8910646026199416</id_lattes_colaborador>
    </colaboradores>
  </pesquisador>
  <pesquisador id="6883421018811339">
    <identificacao>
      <identificador10></identificador10>
      <nome_inicial>Eliseu César Miguel</nome_inicial>
      <nome_completo>Eliseu Cesar Miguel</nome_completo>
      <nome_citacao_bibliografica>MIGUEL, E. C.;Eliseu C. Miguel;MIGUEL, ELISEU C.;MIGUEL, ELISEU CESAR;MIGUEL, ELISEU</nome_citacao_bibliografica>
      <sexo>Masculino</sexo>
    </identificacao>
    <idiomas>
      <idioma>
          <nome>Inglês</nome>
          <proficiencia>Compreende Razoavelmente, Fala Razoavelmente, Lê Bem, Escreve Bem.</proficiencia>
      </idioma>
      <idioma>
          <nome>Português</nome>
          <proficiencia>Compreende Bem, Fala Bem, Lê Bem, Escreve Bem.</proficiencia>
      </idioma>
    </idiomas>
    <endereco>
      <endereco_profissional>Universidade Federal de Alfenas, Conselho de Ensino, Pesquisa e Extensão, Instituto de Ciências Exatas. Avenida Jovino Fernandes Salles, 2600 - Prédio C Sala 301 D Santa Clara 37133840 - Alfenas, MG - Brasil Telefone: (35) 3701940 URL da Homepage: https://www.bcc.unifal-mg.edu.br/portal/pessoas/</endereco_profissional>
      <endereco_profissional_lat></endereco_profissional_lat>
      <endereco_profissional_long></endereco_profissional_long>
    </endereco>
    <formacao_academica>
        <formacao>
          <ano_inicio>2010</ano_inicio>
          <ano_conclusao>2017</ano_conclusao>
          <tipo>Doutorado em Ciências da Computação</tipo>
          <nome_instituicao>Universidade Federal de Minas Gerais, UFMG, Brasil</nome_instituicao>
          <descricao>Título: Overlay Construction Strategies for Peer-to-Peer Live Streaming Systems O Portal Brasileiro de Publicações e Dados Científicos em Acesso Aberto (Oasisbr) é uma iniciativa do Instituto Brasileiro de Informação em Ciência e Tecnologia (Ibict) que reúne a produção científica e os dados de pesquisa em acesso aberto, publicados em revistas científicas, repositórios digitais de publicações científicas, repositórios digitais de dados de pesquisa e bibliotecas digitais de teses e dissertações. , Ano de obtenção: 2017. Orientador: Sérgio Vale Aguiar Campos. Coorientador: Ítalo Fernando Scotá Cunha. Palavras-chave: Peer-to-Peer; Overlay Construction; Network; Flash Crowd; Free Rider; Mesh Overlay. Grande área: Ciências Exatas e da Terra</descricao>
        </formacao>
        <formacao>
          <ano_inicio>2002</ano_inicio>
          <ano_conclusao>2004</ano_conclusao>
          <tipo>Mestrado em Ciência da Computação</tipo>
          <nome_instituicao>Universidade Federal de Minas Gerais, UFMG, Brasil</nome_instituicao>
          <descricao>Título: Especificação Formal de Jogos de Inteligência Artificial O Portal Brasileiro de Publicações e Dados Científicos em Acesso Aberto (Oasisbr) é uma iniciativa do Instituto Brasileiro de Informação em Ciência e Tecnologia (Ibict) que reúne a produção científica e os dados de pesquisa em acesso aberto, publicados em revistas científicas, repositórios digitais de publicações científicas, repositórios digitais de dados de pesquisa e bibliotecas digitais de teses e dissertações. , Ano de Obtenção: 2004. Orientador: Vladimir Oliveira Di Iorio. Coorientador: Roberto da Silva Bigonha. Palavras-chave: Álgebras Evolutivas; ASM; Máquinas de Estado Abstratas; Inteligência artificial; formalismo. Grande área: Ciências Exatas e da Terra Grande Área: Ciências Exatas e da Terra / Área: Ciência da Computação / Subárea: Metodologia e Técnicas da Computação / Especialidade: Inteligência Artificial.</descricao>
        </formacao>
        <formacao>
          <ano_inicio>1994</ano_inicio>
          <ano_conclusao>1998</ano_conclusao>
          <tipo>Graduação em Ciência da Computação</tipo>
          <nome_instituicao>Universidade Federal de Viçosa, UFV, Brasil</nome_instituicao>
          <descricao>Título: SCOL - Sistema de Controle Leiteiro. Orientador: José Luis Braga.</descricao>
        </formacao>
    </formacao_academica>
    <projetos_pesquisa>
        <projeto>
          <ano_inicio>2021</ano_inicio>
          <ano_conclusao>Atual</ano_conclusao>
          <nome>Pesquisa em Cidades Inteligentes de Longa Duração: Estudo de Caso em municípios brasileiros</nome>
          <descricao>Descrição: O conceito de Cidades Inteligentes tem aparecido com frequência em artigos científicos e não científicos e textos sobre tecnologia e gestão urbana de um modo geral. Frequentemente o conceito de cidades inteligentes é associado às estratégias tecnológicas relacionadas ao acesso da internet nas cidades, iluminação pública eficiente, eficiência energética, sustentabilidade, desenvolvimento de carros autônomos e a utilização de aplicativos para smartphones visando otimizar processos e serviços de gestão das cidades. Sob uma perspectiva global, Pellicer et al (2013) colocam como critérios defensáveis, que justificam a estratégia das cidades inteligentes, o aumento da população mundial e a sua crescente migração das zonas rurais para os centros urbanos (considera-se que a população urbana atinja 70 até 2050). Soma-se a isso uma preocupação com a escassez de recursos naturais, questões ambientais urbanas e as evidencias das mudanças climáticas. O presente projeto de pesquisa tem como objetivo geral o acompanhamento de longo prazo de medidas e ações realizadas ou a serem implementadas por cidades que estão com intenção de materializar o conceito de Cidades Inteligentes.. Situação: Em andamento; Natureza: Pesquisa. Alunos envolvidos: Graduação: (2) . Integrantes: Eliseu Cesar Miguel - Coordenador / Bráulio Magalhães Fonseca - Integrante / Grazielle Anjo Carvalho - Integrante.</descricao>
        </projeto>
        <projeto>
          <ano_inicio>1997</ano_inicio>
          <ano_conclusao>1998</ano_conclusao>
          <nome>Banco de Textos e Práticas: Criação de Instrumento de Apoio Funcional para o Ensio de Português</nome>
          <descricao>Descrição: Projeto de Iniciação Científica com fomento da FAPEMIG. O projeto foi desenovolvido para produzir um banco de textos e práticas para apoio aos professores da Lingua Portuguesa. Atuação como bolsista de inciação científica no período de 12 meses e dedicação de 20h semanais. Situação: Concluído; Natureza: Pesquisa. Alunos envolvidos: Graduação: (4) / Mestrado acadêmico: (1) . Integrantes: Eliseu Cesar Miguel - Integrante / Mauro Pereira Baltazar - Coordenador.</descricao>
        </projeto>
        <projeto>
          <ano_inicio>1996</ano_inicio>
          <ano_conclusao>1997</ano_conclusao>
          <nome>Projeto Agromídia/Softex 2000 - CPT (Doc 16)</nome>
          <descricao>Descrição: Projeto de Iniciação Científica fomentado pelo CNPq no programa Softex 2000 com objetivo de desenvolver mídias (CD-ROM) para treinamento no setor agropecuário. Atuação como bolsista de iniciação científica no período de 12 meses com dedicação de 8h semanais.. Situação: Concluído; Natureza: Pesquisa. Alunos envolvidos: Graduação: (4) / Doutorado: (1) . Integrantes: Eliseu Cesar Miguel - Integrante / Fabrício Rossi - Coordenador.</descricao>
        </projeto>
    </projetos_pesquisa>
    <area_atuacao>
          <descricao>Grande área: Ciências Exatas e da Terra / Área: Ciência da Computação / Subárea: Sistemas de Computação.</descricao>
          <descricao>Grande área: Ciências Exatas e da Terra / Área: Ciência da Computação / Subárea: Teoria da Computação/Especialidade: Linguagem Formais e Autômatos.</descricao>
          <descricao>Grande área: Ciências Exatas e da Terra / Área: Ciência da Computação / Subárea: Sistemas de Computação/Especialidade: Arquitetura de Sistemas de Computação.</descricao>
          <descricao>Grande área: Ciências Exatas e da Terra / Área: Ciência da Computação / Subárea: Sistemas de Computação/Especialidade: Hardware.</descricao>
          <descricao>Grande área: Ciências Exatas e da Terra / Área: Ciência da Computação / Subárea: Metodologia e Técnicas da Computação/Especialidade: Linguagens de Programação.</descricao>
    </area_atuacao>
    <premios_titulos>
        <premio_titulo>
          <ano>2010</ano>
          <descricao>Prêmio Aluísio Pimenta ? Prêmio de Assistência Farmacêutica do Estado de Minas Gerais - SUS, Uma parceria entre SES/MG e CRF-MG (Doc 34).</descricao>
        </premio_titulo>
    </premios_titulos>
    <colaboradores>
        <id_lattes_colaborador>0281123427918307</id_lattes_colaborador>
        <id_lattes_colaborador>6883421018811339</id_lattes_colaborador>
    </colaboradores>
  </pesquisador>
  <pesquisador id="1310310705488241">
    <identificacao>
      <identificador10></identificador10>
      <nome_inicial>Flávio Barbieri Gonzaga</nome_inicial>
      <nome_completo>Flavio Barbieri Gonzaga</nome_completo>
      <nome_citacao_bibliografica>GONZAGA, F. B.;GONZAGA, FLAVIO B.</nome_citacao_bibliografica>
      <sexo>Masculino</sexo>
    </identificacao>
    <idiomas>
      <idioma>
          <nome>Português</nome>
          <proficiencia>Compreende Bem, Fala Bem, Lê Bem, Escreve Bem.</proficiencia>
      </idioma>
      <idioma>
          <nome>Inglês</nome>
          <proficiencia>Compreende Razoavelmente, Fala Razoavelmente, Lê Bem, Escreve Bem.</proficiencia>
      </idioma>
    </idiomas>
    <endereco>
      <endereco_profissional>Universidade Federal de Alfenas, Diretoria Geral, Departamento de Ciências Exatas. Rua Gabriel Monteiro da Silva, 700 Centro 37130-000 - Alfenas, MG - Brasil</endereco_profissional>
      <endereco_profissional_lat></endereco_profissional_lat>
      <endereco_profissional_long></endereco_profissional_long>
    </endereco>
    <formacao_academica>
        <formacao>
          <ano_inicio>2007</ano_inicio>
          <ano_conclusao>2013</ano_conclusao>
          <tipo>Doutorado em Engenharia de Sistemas e Computação</tipo>
          <nome_instituicao>Universidade Federal do Rio de Janeiro, UFRJ, Brasil</nome_instituicao>
          <descricao>Título: Recuperação de Informação Orientada ao Domínio da Matemática O Portal Brasileiro de Publicações e Dados Científicos em Acesso Aberto (Oasisbr) é uma iniciativa do Instituto Brasileiro de Informação em Ciência e Tecnologia (Ibict) que reúne a produção científica e os dados de pesquisa em acesso aberto, publicados em revistas científicas, repositórios digitais de publicações científicas, repositórios digitais de dados de pesquisa e bibliotecas digitais de teses e dissertações. , Ano de obtenção: 2013. Orientador: Valmir Carneiro Barbosa & Geraldo Bonorino Xexéo. Palavras-chave: Busca Matemática; Redes Complexas; Wikipedia; MathWorld; Wolfram. Grande área: Ciências Exatas e da Terra Grande Área: Ciências Exatas e da Terra / Área: Ciência da Computação / Subárea: Metodologia e Técnicas da Computação / Especialidade: Compiladores. Grande Área: Ciências Exatas e da Terra / Área: Ciência da Computação / Subárea: Metodologia e Técnicas da Computação / Especialidade: Banco de Dados.</descricao>
        </formacao>
        <formacao>
          <ano_inicio>2005</ano_inicio>
          <ano_conclusao>2007</ano_conclusao>
          <tipo>Mestrado em Sistemas e Computação</tipo>
          <nome_instituicao>Instituto Militar de Engenharia, IME, Brasil</nome_instituicao>
          <descricao>Título: Serviços Proporcionais Diferenciados Baseados em Métrica Única Combinada O Portal Brasileiro de Publicações e Dados Científicos em Acesso Aberto (Oasisbr) é uma iniciativa do Instituto Brasileiro de Informação em Ciência e Tecnologia (Ibict) que reúne a produção científica e os dados de pesquisa em acesso aberto, publicados em revistas científicas, repositórios digitais de publicações científicas, repositórios digitais de dados de pesquisa e bibliotecas digitais de teses e dissertações. , Ano de Obtenção: 2007. Orientador: Ronaldo Moreira Salles. Bolsista do(a): Coordenação de Aperfeiçoamento de Pessoal de Nível Superior, CAPES, Brasil. Palavras-chave: Qualidade de Serviço; Serviços Proporcionais Diferenciados; Métrica Única Combinada.</descricao>
        </formacao>
        <formacao>
          <ano_inicio>2001</ano_inicio>
          <ano_conclusao>2004</ano_conclusao>
          <tipo>Graduação em Ciência da Computação</tipo>
          <nome_instituicao>Faculdade Ubaense Ozanam Coelho, FAGOC, Brasil</nome_instituicao>
          <descricao>Título: Software para exploração de falhas de segurança em sistemas operacionais. Orientador: Waldir Andrade Trevizano.</descricao>
        </formacao>
    </formacao_academica>
    <projetos_pesquisa>
        <projeto>
          <ano_inicio>2021</ano_inicio>
          <ano_conclusao>2022</ano_conclusao>
          <nome>SearchOnMath for Research</nome>
          <descricao>Descrição: O objetivo do presente projeto é o de desenvolver uma ferramenta de busca que seja capaz de buscar por texto e/ou fórmulas matemáticas em artigos científicos disponíveis na plataforma arXiv.. Situação: Concluído; Natureza: Pesquisa. Integrantes: Flavio Barbieri Gonzaga - Coordenador / Valmir Carneiro Barbosa - Integrante / José Carlos Tobias da Silva - Integrante / Mário Augusto Fuzetti Bueno Filho - Integrante / Ellyson Gustavo de Oliveira Vilela - Integrante. Financiador(es): AMAZON - Outra / Financiadora de Estudos e Projetos - Auxílio financeiro / Fundação de Amparo à Pesquisa do Estado de Minas Gerais - Auxílio financeiro / Ministério da Ciência, Tecnologia e Inovações - Auxílio financeiro. Número de produções C, T & A: 1</descricao>
        </projeto>
    </projetos_pesquisa>
    <area_atuacao>
          <descricao>Grande área: Ciências Exatas e da Terra / Área: Ciência da Computação / Subárea: Sistemas de Computação/Especialidade: Busca e Recuperação de Informação.</descricao>
          <descricao>Grande área: Ciências Exatas e da Terra / Área: Ciência da Computação / Subárea: Desenvolvimento de Software.</descricao>
          <descricao>Grande área: Ciências Exatas e da Terra / Área: Ciência da Computação / Subárea: Redes de Computadores.</descricao>
          <descricao>Grande área: Ciências Exatas e da Terra / Área: Ciência da Computação / Subárea: Modelos Analíticos e de Simulação.</descricao>
          <descricao>Grande área: Ciências Exatas e da Terra / Área: Ciência da Computação / Subárea: Sistemas Operacionais.</descricao>
    </area_atuacao>
    <premios_titulos>
        <premio_titulo>
          <ano>2014</ano>
          <descricao>Paraninfo da turma de 2010 - 2014 de Bacharelado em Ciência da Computação, Universidade Federal de Alfenas - UNIFAL-MG.</descricao>
        </premio_titulo>
        <premio_titulo>
          <ano>2013</ano>
          <descricao>Professor homenageado da turma de 2009 - 2013 de Bacharelado em Ciência da Computação, Universidade Federal de Alfenas - UNIFAL-MG.</descricao>
        </premio_titulo>
        <premio_titulo>
          <ano>2010</ano>
          <descricao>Professor homenageado da turma de 2006 - 2010 de Bacharelado em Ciência da Computação, Universidade Federal de Alfenas - UNIFAL-MG.</descricao>
        </premio_titulo>
        <premio_titulo>
          <ano>2007</ano>
          <descricao>Professor homenageado da turma de 2004 - 2007 de Bacharelado em Ciência da Computação, Faculdade Ubaense Ozanam Coelho.</descricao>
        </premio_titulo>
        <premio_titulo>
          <ano>2004</ano>
          <descricao>Prêmio pelo excelente desempenho acadêmico., Faculdade Ubaense Ozanam Coelho.</descricao>
        </premio_titulo>
    </premios_titulos>
    <colaboradores>
        <id_lattes_colaborador>3620084512865554</id_lattes_colaborador>
        <id_lattes_colaborador>1310310705488241</id_lattes_colaborador>
    </colaboradores>
  </pesquisador>
  <pesquisador id="3832045632369639">
    <identificacao>
      <identificador10></identificador10>
      <nome_inicial>Humberto César Brandão de Oliveira</nome_inicial>
      <nome_completo>Humberto César Brandão de Oliveira</nome_completo>
      <nome_citacao_bibliografica>OLIVEIRA, Humberto César Brandão de;Oliveira, Humberto César;Brandão de Oliveira, Humberto César;Brandão de Oliveira, H. C.;de Oliveira, H. C. B.;CESAR BRANDAO DE OLIVEIRA, HUMBERTO;Brandão, H.;Brandão, Humberto;BRANDAO, HUMBERTO</nome_citacao_bibliografica>
      <sexo>Masculino</sexo>
    </identificacao>
    <idiomas>
      <idioma>
          <nome>Inglês</nome>
          <proficiencia>Compreende Bem, Fala Bem, Lê Bem, Escreve Bem.</proficiencia>
      </idioma>
      <idioma>
          <nome>Espanhol</nome>
          <proficiencia>Compreende Razoavelmente, Fala Razoavelmente, Lê Razoavelmente, Escreve Razoavelmente.</proficiencia>
      </idioma>
    </idiomas>
    <endereco>
      <endereco_profissional>Universidade Federal de Alfenas, Departamento e Ciências Exatas. Rua Gabriel Monteiro da Silva, 700 Centro 37130-000 - Alfenas, MG - Brasil Telefone: (35) 32991393 URL da Homepage: http://www.bcc.unifal-mg.edu.br/~humberto/</endereco_profissional>
      <endereco_profissional_lat></endereco_profissional_lat>
      <endereco_profissional_long></endereco_profissional_long>
    </endereco>
    <formacao_academica>
        <formacao>
          <ano_inicio>2007</ano_inicio>
          <ano_conclusao>2011</ano_conclusao>
          <tipo>Doutorado em Ciências da Computação</tipo>
          <nome_instituicao>Universidade Federal de Minas Gerais, UFMG, Brasil</nome_instituicao>
          <descricao>Título: Algoritmo Online para o Problema Dinâmico de Roteamento de Veículos, Ano de obtenção: 2012. Orientador: Geraldo Robson Mateus. Bolsista do(a): Conselho Nacional de Desenvolvimento Científico e Tecnológico, CNPq, Brasil. Palavras-chave: Problema Dinâmico de Roteamento de Veículos; Geração de Colunas; Roteamento Online; Roteamento Periódico; Simulated annealing. Grande área: Ciências Exatas e da Terra Setores de atividade: Transporte, Armazenagem e Comunicações; Transporte Terrestre.</descricao>
        </formacao>
        <formacao>
          <ano_inicio>2005</ano_inicio>
          <ano_conclusao>2007</ano_conclusao>
          <tipo>Mestrado em Ciências da Computação</tipo>
          <nome_instituicao>Universidade Federal de Pernambuco, UFPE, Brasil</nome_instituicao>
          <descricao>Título: Um Modelo Híbrido Estocástico para Tratamento do Problema de Roteamento de Veículos com Janela de Tempo, Ano de Obtenção: 2007. Orientador: Germano Crispim Vasconcelos. Bolsista do(a): Conselho Nacional de Desenvolvimento Científico e Tecnológico, CNPq, Brasil. Palavras-chave: Roteamento de Veículos; Otimização Combinatória; Grafos. Grande área: Ciências Exatas e da Terra Grande Área: Ciências Exatas e da Terra / Área: Ciência da Computação / Subárea: Teoria da Computação / Especialidade: Análise de Algoritmos e Complexidade de Computação. Setores de atividade: Logística de Transporte, Armazenagem e Comunicações.</descricao>
        </formacao>
        <formacao>
          <ano_inicio>2014</ano_inicio>
          <ano_conclusao></ano_conclusao>
          <tipo>Especialização em andamento em Data Science</tipo>
          <nome_instituicao>(Carga Horária: 192h)</nome_instituicao>
          <descricao>Johns Hopkins University, JHU, Estados Unidos.</descricao>
        </formacao>
        <formacao>
          <ano_inicio>2005</ano_inicio>
          <ano_conclusao>2006</ano_conclusao>
          <tipo>Especialização em Melhoria de Processo de Software</tipo>
          <nome_instituicao>Universidade Federal de Lavras, UFLA, Brasil</nome_instituicao>
          <descricao>Título: Um Modelo Híbrido de Métodos Estatísticos para o Aumento da Qualidade do Produto. Orientador: Marcelo Silva de Oliveira. Bolsista do(a): Fundação de Apoio ao Ensino, Pesquisa e Extensão, FAEPE, Brasil.</descricao>
        </formacao>
        <formacao>
          <ano_inicio>2001</ano_inicio>
          <ano_conclusao>2004</ano_conclusao>
          <tipo>Graduação em Bacharelado em Ciência da Computação</tipo>
          <nome_instituicao>Universidade Federal de Lavras, UFLA, Brasil</nome_instituicao>
          <descricao>Título: Algoritmo Evolutivo no Tratamento do Problema de Roteamento de Veículos com Janela de Tempo. Orientador: Guilherme Bastos Alvarenga.</descricao>
        </formacao>
    </formacao_academica>
    <projetos_pesquisa>
        <projeto>
          <ano_inicio>2008</ano_inicio>
          <ano_conclusao>2010</ano_conclusao>
          <nome>Resolução de Problemas Complexos através de Técnicas de Inteligência Artificial</nome>
          <descricao>Descrição: Projeto temático (guarda-chuva) dentro da Universidade Federal de Alfenas. Ele é base para todos os projetos de pesquisa desenvolvidos no biênio 2008 - 2010.. Situação: Concluído; Natureza: Pesquisa. Integrantes: Humberto César Brandão de Oliveira - Coordenador.</descricao>
        </projeto>
        <projeto>
          <ano_inicio>2008</ano_inicio>
          <ano_conclusao>2010</ano_conclusao>
          <nome>Otimização de Árvores Sintáticas aplicada à Detecção de Células Cancerígenas</nome>
          <descricao>Descrição: Esta pesquisa investiga a otimização de Árvores Sintáticas para o problema de Classificação de Padrões, aplicado no reconhecimento de células com câncer maligno, baseando-se em informações básicas das células, como por exemplo, uniformidade, largura, textura, etc. Nesta pesquisa, as Árvores Sintáticas terão o propósito de representar expressões aritméticas, baseadas em uma específica Linguagem Livre de Contexto, nomeada de GAS, capaz de, após seu processamento, informar se determinado padrão pertence ou não à determinada classe. O primeiro objetivo da pesquisa será mostrar que é possível otimizar Árvores Sintáticas com algoritmos diferentes da Programação Genética, amplamente utilizada nos dias de hoje. Em segundo plano, a pesquisa fará uma comparação com o classificador MLP (Perceptron Multicamada), bem conhecido e consolidado na área de Inteligência Artificial. O projeto será estruturado sobre a classificação de células cancerígenas. O objetivo é classificar células com câncer maligno com um percentual de acerto maior que o classificador MLP, que atualmente possui as menores taxas de acerto da literatura.. Situação: Concluído; Natureza: Pesquisa. Alunos envolvidos: Graduação: (1) . Integrantes: Humberto César Brandão de Oliveira - Coordenador / Juliana Oliveira Ferreira - Integrante. Número de orientações: 1</descricao>
        </projeto>
        <projeto>
          <ano_inicio>2008</ano_inicio>
          <ano_conclusao>2009</ano_conclusao>
          <nome>Geração e Seleção Heurística de Colunas para o Problema de Roteamento de Veículos</nome>
          <descricao>Descrição: Esta pesquisa visa, em primeiro plano, gerar mecanismos eficientes para Geração e Seleção de Colunas que serão aplicados ao modelo matemático de Particionamento de Conjuntos na resolução do Problema de Roteamento de Veículos Estático (PRV Estático). Em segundo plano, é esperado um algoritmo de resolução robusto para resolução do PRV estático.. Situação: Concluído; Natureza: Pesquisa. Alunos envolvidos: Graduação: (2) . Integrantes: Humberto César Brandão de Oliveira - Coordenador / Flávio Alves de Carvalho - Integrante / Edgar Fonseca Franco Junior - Integrante. Número de orientações: 2</descricao>
        </projeto>
        <projeto>
          <ano_inicio>2008</ano_inicio>
          <ano_conclusao>2009</ano_conclusao>
          <nome>Enxame de Partículas: Controle de Inércia Não-Monotônico para Fuga de Mínimos Locais na Otimização de Funções Não Lineares</nome>
          <descricao>Descrição: Esta pesquisa visa, em primeiro plano, gerar mecanismos eficientes para fuga de mínimos locais utilizando a Meta-heurística Enxame de Partículas na otimização de funções não lineares. Em uma segunda etapa do projeto, o método alcançado será utilizado na otimização do caminho percorrido por sinks móveis em Redes de Sensores Sem Fio. Ou seja, esta pesquisa trabalhará com funções matemáticas de benchmark e depois com problemas do mundo real. É esperado que o sistema regulado para resolver complexas funções de benchmark tenha bons resultados em situações reais.. Situação: Concluído; Natureza: Pesquisa. Alunos envolvidos: Graduação: (2) . Integrantes: Humberto César Brandão de Oliveira - Coordenador / Tiago Silveira - Integrante / Vivian Silveira Miranda - Integrante. Número de orientações: 2</descricao>
        </projeto>
        <projeto>
          <ano_inicio>2008</ano_inicio>
          <ano_conclusao>2009</ano_conclusao>
          <nome>Otimização de viagens de sinks móveis em Redes de Sensores sem Fio</nome>
          <descricao>Descrição: Na última década, houve um grande avanço tecnológico nas áreas de sensores, circuitos integrados e comunicação sem fio, que levou a criação de redes de sensores sem fio. Este tipo de rede pode ser aplicado no monitoramento, rastreamento, coordenação e processamento em diferentes contextos. Por exemplo, pode-se interconectar sensores para fazer o monitoramento e controle das condições ambientais numa floresta, oceano ou um planeta. A interconexão de sensores através de redes sem fio, com a finalidade de executar uma tarefa de sensoreamento maior, irá revolucionar a coleta e processamento de informações. O objetivo desta pesquisa é criar um eficiente algoritmo para coordenar a movimentação de sinks móveis, responsáveis pela coleta de informações em uma rede de sensores sem fio.. Situação: Concluído; Natureza: Pesquisa. Alunos envolvidos: Graduação: (2) / Doutorado: (1) . Integrantes: Humberto César Brandão de Oliveira - Coordenador / Geraldo Lucas Jardim Coelho - Integrante / Filipe de Oliveira Costa - Integrante. Número de orientações: 1</descricao>
        </projeto>
        <projeto>
          <ano_inicio>2008</ano_inicio>
          <ano_conclusao>2009</ano_conclusao>
          <nome>Segurança de Sistemas utilizando Biometria (Dinâmica da Digitação)</nome>
          <descricao>Descrição: A geração e utilização da informação é uma tarefa muito cara, e ao mesmo tempo muito rentável. A fim de garantir a segurança destas informações muito se têm investido em sistemas Biométricos. Sistemas Biométricos são tecnologias baseadas no reconhecimento de características físicas de um individuo. Hoje existem vários sistemas biométricos como impressão Digital, reconhecimento de face, Geometria da mão, reconhecimento da Iris,dinâmica da digitação, entre outros.Analisando estes sistemas a dinâmica da digitação é um dos únicos que não é intrusiva ao usuário, e possui um menor custo de implementação.Com isso este projeto visa, elaborar um sistema biométrico baseado na dinâmica da digitação, que gere mecanismos que possam identificar um usuário. É esperado que o sistema biométrico criado tenha excelentes resultados em situações reais.. Situação: Concluído; Natureza: Pesquisa. Alunos envolvidos: Graduação: (1) . Integrantes: Humberto César Brandão de Oliveira - Coordenador / Neubio Matos Ferreira - Integrante. Número de orientações: 1</descricao>
        </projeto>
        <projeto>
          <ano_inicio>2008</ano_inicio>
          <ano_conclusao>2008</ano_conclusao>
          <nome>Sistema inteligente para geração de horários da universidade.</nome>
          <descricao>Descrição: O objetivo deste projeto é, após identificada a demanda de disciplina, disponibilidade dos professores, e salas disponíveis, o sistema deve encontrar um agendamento garantindo todas as restrições necessárias. O algoritmo será aplicado na Universidade Federal de Alfenas. Situação: Concluído; Natureza: Pesquisa. Alunos envolvidos: Graduação: (2) . Integrantes: Humberto César Brandão de Oliveira - Coordenador / Alexsander Domingues Rodrigue - Integrante / Danilo Fernades Bispo - Integrante.</descricao>
        </projeto>
        <projeto>
          <ano_inicio>2007</ano_inicio>
          <ano_conclusao>2009</ano_conclusao>
          <nome>Otimal 2: Otimização Integrada em Aplicações Logísticas Produção e Transporte</nome>
          <descricao>Descrição: Projeto responsável por tratar e integrar atividades de planejamento da produção com definição de lotes, sequenciamento, localização de facilidades, empacotamento e montagem de carga e roteamento de veículos e alocação de veículos e tripulações. Atualmente é financiado pelo CNPq.. Situação: Em andamento; Natureza: Pesquisa. Alunos envolvidos: Graduação: (0) / Mestrado acadêmico: (3) / Doutorado: (5) . Integrantes: Humberto César Brandão de Oliveira - Integrante / Mateus Rocha de Paula - Integrante / Luciana Pereira de Assis - Integrante / Geraldo Robson Mateus - Coordenador / Mário Fernando Montenegro Campos - Integrante / Luiz Chaimowics - Integrante / Alexandre Salles da Cunha - Integrante / Sebastián Alberto Urrutia - Integrante / Abilio Pereira de Lucena Filho - Integrante / Maurício Cardoso de Souza - Integrante / Marcone Jamilson Freitas Souza - Integrante / André Gustavo dos Santos - Integrante / Martín Gómez Ravetti - Integrante / Bruno Santos Pimentel - Integrante / Marcelo Borghetti Soares - Integrante / Pedro Mitsuo Shiroma - Integrante / Emiliana Mara Lopes Simões - Integrante / Túlio Ângelo Machado Toffolo - Integrante. Financiador(es): Conselho Nacional de Desenvolvimento Científico e Tecnológico - Auxílio financeiro. Número de produções C, T & A: 5</descricao>
        </projeto>
        <projeto>
          <ano_inicio>2005</ano_inicio>
          <ano_conclusao>2007</ano_conclusao>
          <nome>Sistemas Híbridos Inteligentes para a Descoberta de Conhecimento em Bases de Dados</nome>
          <descricao>Descrição: Objetiva o desenvolvimento de soluções híbridas baseadas em Inteligência Artificial como Redes Neurais, IA Simbólica, Sistemas Difusos e Algoritmos Genéticos para aplicações relevantes do mundo real como Análise do Perfil de Consumidores, Análise de Risco, Diagnóstico de Falhas e Tratamento de Alarmes em Sistemas Elétricos, entre outros.. Situação: Concluído; Natureza: Pesquisa. Alunos envolvidos: Mestrado acadêmico: (3) Doutorado: (3) . Integrantes: Humberto César Brandão de Oliveira - Integrante / Germano Crispim Vasconcelos - Coordenador. Número de produções C, T & A: 1</descricao>
        </projeto>
        <projeto>
          <ano_inicio>2005</ano_inicio>
          <ano_conclusao>2007</ano_conclusao>
          <nome>Abordagens Híbridas para o Problema de Roteamento de Veículos com Janela de Tempo</nome>
          <descricao>Descrição: Objetiva o desenvolvimento de sistemas híbridos inteligentes otimizados para a solução do problema de roteamento de veículos com janela de tempo. Envolve o empredo de métodos combinados como Redes Neurais, Algoritmos Genéticos, Annealing Simulado, entre outros para a construção de melhores soluções para o problema. Situação: Concluído; Natureza: Pesquisa. Alunos envolvidos: Mestrado acadêmico: (1) Doutorado: (1) . Integrantes: Humberto César Brandão de Oliveira - Coordenador / Germano Crispim Vasconcelos - Integrante. Número de produções C, T & A: 13</descricao>
        </projeto>
        <projeto>
          <ano_inicio>2004</ano_inicio>
          <ano_conclusao>2004</ano_conclusao>
          <nome>Avaliação de Novos Operadores para Algoritmos Genéticos no Tratamento do Problema de Roteamento de Veículos com Janela de Tempo</nome>
          <descricao>Descrição: Este projeto visou a avaliação de operadores de mutação específicos para o Problema de Roteamento de Veículos.. Situação: Concluído; Natureza: Pesquisa. Alunos envolvidos: Graduação: (1) . Integrantes: Humberto César Brandão de Oliveira - Coordenador / Guilherme Bastos Alvarenga - Integrante. Número de produções C, T & A: 1</descricao>
        </projeto>
    </projetos_pesquisa>
    <area_atuacao>
          <descricao>Grande área: Ciências Exatas e da Terra / Área: Ciência da Computação / Subárea: Computational Investing.</descricao>
          <descricao>Grande área: Ciências Exatas e da Terra / Área: Ciência da Computação / Subárea: Metodologia e Técnicas da Computação/Especialidade: Inteligência Artificial.</descricao>
          <descricao>Grande área: Ciências Exatas e da Terra / Área: Ciência da Computação / Subárea: Teoria da Computação/Especialidade: Otimização.</descricao>
          <descricao>Grande área: Ciências Sociais Aplicadas / Área: Ciência da Computação / Subárea: Simulação.</descricao>
    </area_atuacao>
    <premios_titulos>
        <premio_titulo>
          <ano>2017</ano>
          <descricao>1st place in the competition KDD-BR - Knowledge Discovery in Databases 2017 - Brazilian edition, 6th Brazilian Conference on Intelligent Systems.</descricao>
        </premio_titulo>
        <premio_titulo>
          <ano>2016</ano>
          <descricao>2nd place in the Winton Stock Market Challenge, Kaggle.com.</descricao>
        </premio_titulo>
        <premio_titulo>
          <ano>2016</ano>
          <descricao>1st place in the Kobe Bryant Shot Selection, Kaggle.com.</descricao>
        </premio_titulo>
    </premios_titulos>
    <colaboradores>
        <id_lattes_colaborador>3691230061913552</id_lattes_colaborador>
        <id_lattes_colaborador>6813736989856243</id_lattes_colaborador>
        <id_lattes_colaborador>8918198224706238</id_lattes_colaborador>
        <id_lattes_colaborador>4124608748192543</id_lattes_colaborador>
        <id_lattes_colaborador>2679536535027857</id_lattes_colaborador>
        <id_lattes_colaborador>6234141909588262</id_lattes_colaborador>
        <id_lattes_colaborador>8027605553403181</id_lattes_colaborador>
        <id_lattes_colaborador>0573232425474758</id_lattes_colaborador>
        <id_lattes_colaborador>1173620785883814</id_lattes_colaborador>
        <id_lattes_colaborador>6289602045034353</id_lattes_colaborador>
        <id_lattes_colaborador>8514450520201861</id_lattes_colaborador>
        <id_lattes_colaborador>5459510407019521</id_lattes_colaborador>
        <id_lattes_colaborador>3832045632369639</id_lattes_colaborador>
        <id_lattes_colaborador>9682825029495702</id_lattes_colaborador>
    </colaboradores>
  </pesquisador>
  <pesquisador id="9975041225831602">
    <identificacao>
      <identificador10></identificador10>
      <nome_inicial>Iago Augusto de Carvalho</nome_inicial>
      <nome_completo>Iago Augusto de Carvalho</nome_completo>
      <nome_citacao_bibliografica>CARVALHO, I. A.;Carvalho, I. A.;AUGUSTO DE CARVALHO, IAGO;Augusto de Carvalho, Iago;de Carvalho, Iago Augusto;Carvalho, Iago Augusto;CARVALHO, IAGO A.;AUGUSTO CARVALHO, IAGO</nome_citacao_bibliografica>
      <sexo>Masculino</sexo>
    </identificacao>
    <idiomas>
      <idioma>
          <nome>Inglês</nome>
          <proficiencia>Compreende Bem, Fala Bem, Lê Bem, Escreve Bem.</proficiencia>
      </idioma>
      <idioma>
          <nome>Espanhol</nome>
          <proficiencia>Compreende Razoavelmente, Fala Pouco, Lê Bem, Escreve Pouco.</proficiencia>
      </idioma>
    </idiomas>
    <endereco>
      <endereco_profissional>Universidade Federal de Alfenas, Departamento de Ciência da Computação. Avenida Jovino Fernandes Salles, 2600 Santa Clara 37133840 - Alfenas, MG - Brasil Telefone: (35) 37011805 URL da Homepage: https://iagoac.github.io/</endereco_profissional>
      <endereco_profissional_lat></endereco_profissional_lat>
      <endereco_profissional_long></endereco_profissional_long>
    </endereco>
    <formacao_academica>
        <formacao>
          <ano_inicio>2016</ano_inicio>
          <ano_conclusao>2020</ano_conclusao>
          <tipo>Doutorado em Ciências da Computação</tipo>
          <nome_instituicao>Universidade Federal de Minas Gerais, UFMG, Brasil</nome_instituicao>
          <descricao>com período sanduíche em Université Clermont Auvergne (Orientador: Christophe Duhamel). Título: The Minmax regret 0-1 Integer Linear Programming Problem under Interval Uncertainty: Complexity and Heuristics O Portal Brasileiro de Publicações e Dados Científicos em Acesso Aberto (Oasisbr) é uma iniciativa do Instituto Brasileiro de Informação em Ciência e Tecnologia (Ibict) que reúne a produção científica e os dados de pesquisa em acesso aberto, publicados em revistas científicas, repositórios digitais de publicações científicas, repositórios digitais de dados de pesquisa e bibliotecas digitais de teses e dissertações. , Ano de obtenção: 2020. Orientador: Thiago Ferreira de Noronha. Coorientador: Christophe Duhamel. Bolsista do(a): Coordenação de Aperfeiçoamento de Pessoal de Nível Superior, CAPES, Brasil. Palavras-chave: Otimização Robusta; Heurísticas; Programação Matemática. Grande área: Ciências Exatas e da Terra Grande Área: Engenharias / Área: Engenharia de Produção / Subárea: Pesquisa Operacional / Especialidade: Programação Linear, Não-Linear, Mista e Dinâmica. Grande Área: Ciências Exatas e da Terra / Área: Ciência da Computação / Subárea: Teoria da Computação / Especialidade: Análise de Algoritmos e Complexidade de Computação. Setores de atividade: Pesquisa e desenvolvimento científico.</descricao>
        </formacao>
        <formacao>
          <ano_inicio>2014</ano_inicio>
          <ano_conclusao>2016</ano_conclusao>
          <tipo>Mestrado em Ciências da Computação</tipo>
          <nome_instituicao>Universidade Federal de Minas Gerais, UFMG, Brasil</nome_instituicao>
          <descricao>Título: The Robust Shortest Path Tree: formulations and algorithms, Ano de Obtenção: 2016. Orientador: Thiago Ferreira de Noronha. Coorientador: Luiz Filipe Menezes Vieira. Bolsista do(a): Coordenação de Aperfeiçoamento de Pessoal de Nível Superior, CAPES, Brasil. Palavras-chave: Otimização Robusta; Internet das Coisas; Programação Matemática; Heurísticas. Grande área: Ciências Exatas e da Terra Grande Área: Engenharias / Área: Engenharia de Produção / Subárea: Pesquisa Operacional / Especialidade: Programação Linear, Não-Linear, Mista e Dinâmica.</descricao>
        </formacao>
        <formacao>
          <ano_inicio>2010</ano_inicio>
          <ano_conclusao>2013</ano_conclusao>
          <tipo>Graduação em Ciência da Computação</tipo>
          <nome_instituicao>Universidade Federal de São João Del-Rei, UFSJ, Brasil</nome_instituicao>
          <descricao>Título: Comparação de Algoritmos Evolutivos para o Ajuste de Histórico na Engenharia de Reservatórios. Orientador: Carolina Ribeiro Xavier.</descricao>
        </formacao>
    </formacao_academica>
    <projetos_pesquisa>
        <projeto>
          <ano_inicio>2022</ano_inicio>
          <ano_conclusao>Atual</ano_conclusao>
          <nome>Problemas de otimização em grafos com arestas rotuladas</nome>
          <descricao>Descrição: Seja G = (V, E, L) um grafo, onde V representa um conjunto de vértices, E exprime um conjunto de arestas e L corresponde a um conjunto de rótulos. Toda aresta é associada a um peso positivo e a um rótulo de L. Problemas de otimização definidos em grafos como o acima representado encontram diversas aplicações em redes de computadores. Neste contexto, os diferentes rótulos são utilizados como mecanismos de segurança e proteção contra falhas. Muitos problemas de otimização em grafos com arestas rotuladas já foram propostos na literatura, como o problema do Caminho Mínimo com Arestas Rotuladas, o problema da Árvore Geradora Mínima com Arestas Rotuladas ou o problema da Árvore de Steiner com Arestas Rotuladas. O objetivo deste projeto de pesquisa é continuar o estudo desta classe de problemas, propondo algoritmos exatos e heurísticos que podem ser utilizados para resolver qualquer problema com estas características. Além disso, também é objetivo deste projeto propor novos problemas desta classe, com aplicações claras no contexto de redes de computadores, e estudar variações dos problemas já propostos, considerando múltiplos objetivos ou incertezas associadas as arestas dos grafos.. Situação: Em andamento; Natureza: Pesquisa. Alunos envolvidos: Graduação: (1) . Integrantes: Iago Augusto de Carvalho - Coordenador / Thiago Oliveira da Silva - Integrante.</descricao>
        </projeto>
        <projeto>
          <ano_inicio>2021</ano_inicio>
          <ano_conclusao>Atual</ano_conclusao>
          <nome>Problemas de monitoramento e conectividade em redes de sensores sem fio</nome>
          <descricao>Descrição: Uma rede de sensores sem fio (WSN, do inglês Wireless Sensor Networks) é uma rede que utiliza sensores sem fio como blocos de construção. Estas redes possuem aplicações em diversas áreas, como na agricultura, no monitoramento ambiental e na detecção de ameaças, dentre outras. Uma WSN eficiente precisa ter um bom monitoramento da área especificada e deve ser capaz de transmitir os dados coletados para uma estação base remota equipada com dispositivos de maior poder computacional. Estes objetivos devem ser alcançados utilizando-se a menor quantidade de energia possível, o que está relacionado ao número de sensores utilizados. Este projeto de pesquisa tem como objetivo estudar, modelar e resolver problemas com tais peculiaridades, onde uma WSN deve ser implementada e deseja-se minimizar o curso de instalação da rede. Em especial, deseja-se investigar problemas onde uma WSN é utilizada para monitorar um conjunto de pontos de interesse fixos no ambiente. Serão investigados uma série de algoritmos para estes problemas, sendo desenvolvidas técnicas genéricas para resolver diversos problemas desta classe, bem como algoritmos ad-hoc para casos particulares de problemas de instalação de redes WSN para o monitoramento de um conjunto de pontos de interesse.. Situação: Em andamento; Natureza: Pesquisa. Alunos envolvidos: Mestrado acadêmico: (1) . Integrantes: Iago Augusto de Carvalho - Coordenador / Thiago Ferreira de Noronha - Integrante / José Ferreira Reis Fonseca - Integrante.</descricao>
        </projeto>
        <projeto>
          <ano_inicio>2020</ano_inicio>
          <ano_conclusao>2021</ano_conclusao>
          <nome>Incerteza em problemas de roteamento dinâmico de veículos: Modelos, Métodos e Aplicações</nome>
          <descricao>Descrição: Na futura economia circular, o movimento de matérias-primas, produtos, resíduos para reciclagem e recursos produtivos são requisitos chave na globalização. As operações logísticas representam até 35% dos custos totais, com perspetivas de crescimento. Assim, uma gestão e planeamento ótimo das operações logísticas podem determinar a competitividade da indústria. A logística influencia também a sustentabilidade das cadeias de abastecimento e condiciona o dimensionamento, projeto, utilização e manutenção das infraestruturas das futuras cidades. Sistemas logísticos inteligentes tem sido desenvolvidos de forma a apoiar na concretização dos requisitos de transporte ao mínimo custo. Contudo, no âmbito da Indústria 4.0, uma grande quantidade de informação ficará disponível (perto do tempo real) através da integração de sensores, e tecnologias semelhantes, nos veículos e cargas. Neste contexto, o projeto pretende investigar métodos avaçados de otimização para o planeamento flexível do transporte, cujos modelos incluem incerteza e adaptação dinâmica à informação "just-in-time", e ainda outros aspetos da economia circular (impacto ecológico, reciclagem). O foco desta investigação serão os problemas dinâmicos de roteamento de veículos, uma variante do problema tradicional de roteamento de veículos, onde é possível reajustar rotas ao longo do tempo. Fazendo uso da informação "just-in-time" para reajustar dinamicamente rotas pode resultar em economias significativas nos custos e, ao mesmo tempo, atender melhor aos requisitos dos clientes. Este problema tem diversas aplicações, desde os serviços de emergência até aos de entrega, podendo melhorar significativamente os problemas de roteamento com incerteza. O problema dinâmico de roteamento de veículos é relativamente novo e as recentes revisões na literatura apontam alguns aspetos do problema que devem ser alvo de exploração. Assim, o projeto pretende colmatar as lacunas encontradas, focando 4 linhas de atuação. A primeira é padronizar a pesquisa em termos de taxonomia, aplicações, variantes, abordagens, instâncias e benchmark, sistematizando as abordagens existentes para um planeamento eco-eficiente. A segunda é estudar formas de incorporar a incerteza no problema, nomeadamente através de técnicas de otimização robusta para optimização a priori. A terceira é desenvolver técnicas de solução eficientes para resolver o problema de forma mais tratável, com vista a futura incorporação dos resultados anteriores em ferramentas de apoio a decisão e integração com sensores e outras tecnologias da Indústria 4.0. Este aspecto é crucial para desenvolver os futuros sistemas de transporte para futuras aplicações em casos reais. A última é aplicar os modelos e métodos propostos de forma a validar os benefícios decorrentes da sua aplicação numa empresa retalhista de comercio eletrônico em Portugal.. Situação: Concluído; Natureza: Pesquisa. Integrantes: Iago Augusto de Carvalho - Integrante / Flávio Keidi Miyazawa - Coordenador. Financiador(es): Fundação de Amparo à Pesquisa do Estado de São Paulo - Auxílio financeiro. Número de produções C, T & A: 1</descricao>
        </projeto>
        <projeto>
          <ano_inicio>2017</ano_inicio>
          <ano_conclusao>2017</ano_conclusao>
          <nome>Robust-RPL: amélioration de la robustesse du protocole RPL</nome>
          <descricao>Descrição: Le protocole RPL permet le routage des informations dans les réseaux de type 6LoWPAN connectant entre eux des objets à faibles ressources (batterie, calcul, mémoire, etc.). RPL repose sur le calcul initial d?un graphe de communication qui ne prend pas directement en compte la variabilité de la qualité des liens. Nous proposons d?intégrer cette variabilité en décrivant la qualité d?un lien comme une variable aléatoire dans un intervalle. Le problème consiste alors à rechercher un graphe de communication qui soit le plus robuste possible aux variationsau sens du critère min-max. En adaptant l?heuristique AMU, nous obtenons une solution avec garantie de performance sur la robustesse. Cette heuristique offre aussi l?avantage d?être peu coûteuse en temps de calcul. La solution obtenue sera ensuite optimisée à l?aide une recherche locale pour améliorer encore sa robustesse. La seconde étape du projet consistera alors à proposer Robust-RPL, une extension de RPL à la robustesse. Situação: Concluído; Natureza: Pesquisa. Alunos envolvidos: Doutorado: (1) . Integrantes: Iago Augusto de Carvalho - Integrante / Thiago Ferreira de Noronha - Integrante / Andréa Cynthia Santos - Integrante / Chistophe Duhamel - Coordenador. Financiador(es): Centre National de la Recherche Scientifique - Auxílio financeiro. Número de produções C, T & A: 6</descricao>
        </projeto>
        <projeto>
          <ano_inicio>2014</ano_inicio>
          <ano_conclusao>2019</ano_conclusao>
          <nome>PIFRO - Algoritmos para o Problema de Instalação de Fibras em Redes Óticas</nome>
          <descricao>Descrição: Este projeto trata um problema de roteamento em redes de fibra ótica conhecido como Problema de Instalação de Fibras em Redes Óticas (PIFRO). Neste problema, deve-se rotear o conjunto de caminhos óticos de forma a minimizar o custo total dos dispositivos óticos necessários para a operação da rede. Situação: Concluído; Natureza: Pesquisa. Alunos envolvidos: Doutorado: (2) . Integrantes: Iago Augusto de Carvalho - Integrante / Thiago Ferreira de Noronha - Coordenador / Ricardo Martins de Abreu Silva - Integrante / Sérgio Ricardo de Souza - Integrante. Financiador(es): Conselho Nacional de Desenvolvimento Científico e Tecnológico - Auxílio financeiro. Número de produções C, T & A: 2</descricao>
        </projeto>
    </projetos_pesquisa>
    <area_atuacao>
          <descricao>Grande área: Engenharias / Área: Engenharia de Produção / Subárea: Pesquisa Operacional/Especialidade: Programação Linear, Não-Linear, Mista e Dinâmica.</descricao>
          <descricao>Grande área: Ciências Exatas e da Terra / Área: Ciência da Computação / Subárea: Heurísticas e Metaheurísticas.</descricao>
          <descricao>Grande área: Ciências Exatas e da Terra / Área: Matemática / Subárea: Matemática Aplicada/Especialidade: Matemática Discreta e Combinatória.</descricao>
          <descricao>Grande área: Ciências Exatas e da Terra / Área: Ciência da Computação / Subárea: Teoria da Computação/Especialidade: Análise de Algoritmos e Complexidade de Computação.</descricao>
          <descricao>Grande área: Ciências Exatas e da Terra / Área: Ciência da Computação / Subárea: Otimização Robusta.</descricao>
    </area_atuacao>
    <premios_titulos>
        <premio_titulo>
          <ano>2018</ano>
          <descricao>Melhor artigo apresentado no 31st Symposium on Integrated Circuits and Systems Design (SBCCI 2018), SBC; IEEE.</descricao>
        </premio_titulo>
        <premio_titulo>
          <ano>2017</ano>
          <descricao>2º melhor projeto apresentado no III Curso de Verão de Engenharia de Máquinas Biológicas, Instituto de Ciências Biológicas, Universidade Federal de Minas Gerais.</descricao>
        </premio_titulo>
        <premio_titulo>
          <ano>2012</ano>
          <descricao>2º lugar no Pitch de Negócios Sociais, Junior Enterprise World Conference, Choice Negócios Sociais.</descricao>
        </premio_titulo>
        <premio_titulo>
          <ano>2009</ano>
          <descricao>Menção Honrosa na V Olímpiada Brasileira de Matemática de Escolas Públicas, Instituto Nacional de Matemática Pura e Aplicada.</descricao>
        </premio_titulo>
        <premio_titulo>
          <ano>2008</ano>
          <descricao>Menção Honrosa na IV Olímpiada Brasileira de Matemática de Escolas Públicas, Instituto Nacional de Matemática Pura e Aplicada.</descricao>
        </premio_titulo>
        <premio_titulo>
          <ano>2007</ano>
          <descricao>Menção Honrosa na III Olímpiada Brasileira de Matemática de Escolas Públicas, Instituto Nacional de Matemática Pura e Aplicada.</descricao>
        </premio_titulo>
    </premios_titulos>
    <colaboradores>
        <id_lattes_colaborador>2278938806399796</id_lattes_colaborador>
        <id_lattes_colaborador>2451723616981467</id_lattes_colaborador>
        <id_lattes_colaborador>9030707448549156</id_lattes_colaborador>
        <id_lattes_colaborador>9858509186988772</id_lattes_colaborador>
        <id_lattes_colaborador>6834558718626360</id_lattes_colaborador>
        <id_lattes_colaborador>8309720640669552</id_lattes_colaborador>
        <id_lattes_colaborador>4794575830567783</id_lattes_colaborador>
        <id_lattes_colaborador>2591569074965536</id_lattes_colaborador>
        <id_lattes_colaborador>5936682335701497</id_lattes_colaborador>
        <id_lattes_colaborador>4029746677511519</id_lattes_colaborador>
        <id_lattes_colaborador>6852348890045723</id_lattes_colaborador>
        <id_lattes_colaborador>0174881389877841</id_lattes_colaborador>
        <id_lattes_colaborador>3119178895918439</id_lattes_colaborador>
        <id_lattes_colaborador>9975041225831602</id_lattes_colaborador>
        <id_lattes_colaborador>8827624220938506</id_lattes_colaborador>
        <id_lattes_colaborador>4245038207639425</id_lattes_colaborador>
        <id_lattes_colaborador>6169230167764260</id_lattes_colaborador>
        <id_lattes_colaborador>4555578101519491</id_lattes_colaborador>
        <id_lattes_colaborador>4833934817984360</id_lattes_colaborador>
        <id_lattes_colaborador>7640548709008824</id_lattes_colaborador>
        <id_lattes_colaborador>5748979136074637</id_lattes_colaborador>
        <id_lattes_colaborador>2755716564792035</id_lattes_colaborador>
        <id_lattes_colaborador>8584294285135417</id_lattes_colaborador>
        <id_lattes_colaborador>7733681743453751</id_lattes_colaborador>
        <id_lattes_colaborador>8694063611919764</id_lattes_colaborador>
        <id_lattes_colaborador>9494604006711212</id_lattes_colaborador>
        <id_lattes_colaborador>3705229119174252</id_lattes_colaborador>
        <id_lattes_colaborador>8074447921818504</id_lattes_colaborador>
        <id_lattes_colaborador>7139287203307123</id_lattes_colaborador>
        <id_lattes_colaborador>9976401541377939</id_lattes_colaborador>
        <id_lattes_colaborador>6391481513190883</id_lattes_colaborador>
        <id_lattes_colaborador>6388210976465568</id_lattes_colaborador>
        <id_lattes_colaborador>8701993434576006</id_lattes_colaborador>
        <id_lattes_colaborador>0622411043791842</id_lattes_colaborador>
        <id_lattes_colaborador>4872364161265799</id_lattes_colaborador>
        <id_lattes_colaborador>6270626469557436</id_lattes_colaborador>
        <id_lattes_colaborador>8758395845049687</id_lattes_colaborador>
        <id_lattes_colaborador>8284377057354278</id_lattes_colaborador>
        <id_lattes_colaborador>9083161697267117</id_lattes_colaborador>
        <id_lattes_colaborador>3811413618583282</id_lattes_colaborador>
        <id_lattes_colaborador>5990706938049836</id_lattes_colaborador>
        <id_lattes_colaborador>0375745110240885</id_lattes_colaborador>
        <id_lattes_colaborador>5360966938085363</id_lattes_colaborador>
        <id_lattes_colaborador>5812866317561441</id_lattes_colaborador>
        <id_lattes_colaborador>8436515676441851</id_lattes_colaborador>
        <id_lattes_colaborador>6799776599317117</id_lattes_colaborador>
        <id_lattes_colaborador>8753324796035314</id_lattes_colaborador>
        <id_lattes_colaborador>4956083758788367</id_lattes_colaborador>
        <id_lattes_colaborador>5509401058975677</id_lattes_colaborador>
        <id_lattes_colaborador>5790948729956103</id_lattes_colaborador>
        <id_lattes_colaborador>2894340579095812</id_lattes_colaborador>
        <id_lattes_colaborador>4421038317382813</id_lattes_colaborador>
        <id_lattes_colaborador>7770838213198044</id_lattes_colaborador>
        <id_lattes_colaborador>0279071624811202</id_lattes_colaborador>
        <id_lattes_colaborador>2628557550611049</id_lattes_colaborador>
    </colaboradores>
  </pesquisador>
  <pesquisador id="5459510407019521">
    <identificacao>
      <identificador10></identificador10>
      <nome_inicial>Luiz Eduardo da Silva</nome_inicial>
      <nome_completo>Luiz Eduardo da Silva</nome_completo>
      <nome_citacao_bibliografica>SILVA, L. E.</nome_citacao_bibliografica>
      <sexo>Masculino</sexo>
    </identificacao>
    <idiomas>
      <idioma>
          <nome>Inglês</nome>
          <proficiencia>Compreende Razoavelmente, Fala Razoavelmente, Lê Bem, Escreve Razoavelmente.</proficiencia>
      </idioma>
    </idiomas>
    <endereco>
      <endereco_profissional>Universidade Federal de Alfenas. R. Gabriel Monteiro da Silva, 700 Centro 37130000 - Alfenas, MG - Brasil Telefone: (35) 32991492 Fax: (35) 32991063 URL da Homepage: www.bcc.unifal-mg.edu.br/luizedu</endereco_profissional>
      <endereco_profissional_lat></endereco_profissional_lat>
      <endereco_profissional_long></endereco_profissional_long>
    </endereco>
    <formacao_academica>
        <formacao>
          <ano_inicio>2007</ano_inicio>
          <ano_conclusao>2012</ano_conclusao>
          <tipo>Doutorado em Engenharia Elétrica</tipo>
          <nome_instituicao>Universidade Federal de Itajubá, UNIFEI, Brasil</nome_instituicao>
          <descricao>Título: Sistema Híbrido Metaheurístico baseado em Colônia de Formigas Paraconsistentes Aplicado a Problemas de Otimização em Redes Inteligentes O Portal Brasileiro de Publicações e Dados Científicos em Acesso Aberto (Oasisbr) é uma iniciativa do Instituto Brasileiro de Informação em Ciência e Tecnologia (Ibict) que reúne a produção científica e os dados de pesquisa em acesso aberto, publicados em revistas científicas, repositórios digitais de publicações científicas, repositórios digitais de dados de pesquisa e bibliotecas digitais de teses e dissertações. , Ano de obtenção: 2012. Orientador: Germano Lambert Torres. Coorientador: Luiz Eduardo Borges da Silva. Palavras-chave: Formiga Paraconsistente; Colônia de Formigas; Lógica Paraconsistente; Inteligência Artificial; Otimização. Grande área: Ciências Exatas e da Terra Grande Área: Engenharias / Área: Engenharia Elétrica / Subárea: Sistemas Elétricos de Potência / Especialidade: Transmissão da Energia Elétrica, Distribuição da Energia Elétrica.</descricao>
        </formacao>
        <formacao>
          <ano_inicio>1997</ano_inicio>
          <ano_conclusao>1999</ano_conclusao>
          <tipo>Mestrado em Ciência da Computação</tipo>
          <nome_instituicao>Universidade Estadual de Campinas, UNICAMP, Brasil</nome_instituicao>
          <descricao>Título: Algoritmo de Fotomosaico para Imagens Coloridas por Morfologia Matemática O Portal Brasileiro de Publicações e Dados Científicos em Acesso Aberto (Oasisbr) é uma iniciativa do Instituto Brasileiro de Informação em Ciência e Tecnologia (Ibict) que reúne a produção científica e os dados de pesquisa em acesso aberto, publicados em revistas científicas, repositórios digitais de publicações científicas, repositórios digitais de dados de pesquisa e bibliotecas digitais de teses e dissertações. , Ano de Obtenção: 1999. Orientador: Neucimar Jerônimo Leite. Bolsista do(a): Coordenação de Aperfeiçoamento de Pessoal de Nível Superior, CAPES, Brasil. Palavras-chave: Processamento de Imagens; Morfologia Matemática; Fotomosaico; Imagens Coloridas. Grande área: Ciências Exatas e da Terra Setores de atividade: Informática.</descricao>
        </formacao>
        <formacao>
          <ano_inicio>1986</ano_inicio>
          <ano_conclusao>1990</ano_conclusao>
          <tipo>Graduação em Bacharelado Em Ciência da Computação</tipo>
          <nome_instituicao>Universidade Federal de São Carlos, UFSCAR, Brasil</nome_instituicao>
          <descricao></descricao>
        </formacao>
    </formacao_academica>
    <projetos_pesquisa>
        <projeto>
          <ano_inicio>2013</ano_inicio>
          <ano_conclusao>Atual</ano_conclusao>
          <nome>Desenvolvimento e avaliações de objetos de aprendizagem digitais educacionais</nome>
          <descricao>Descrição: Este projeto procura atender a uma necessidade visivelmente importante de promover a compreensão dos processos de ensino-aprendizagem relacionados com o uso das tecnologias da informação e comunicação digitais, assim como no desenvolvimento de objetivos de aprendizagem digitais que possibilitem incrementos e melhorias no processo de ensino-aprendizagem, por meio de novas ferramentas, métodos e linguagens.. Situação: Em andamento; Natureza: Pesquisa. Alunos envolvidos: Graduação: (4) . Integrantes: Luiz Eduardo da Silva - Coordenador / Gabriel Gerber Hornink - Integrante / Paulo Romualdo Hernandes - Integrante / Adriana Oliveira Ferreira - Integrante / Paulo Alexandre Bressan - Integrante.</descricao>
        </projeto>
        <projeto>
          <ano_inicio>2005</ano_inicio>
          <ano_conclusao>2006</ano_conclusao>
          <nome>Teclado Virtual para Deficientes Físicos</nome>
          <descricao>Descrição: Este trabalho tem como objetivo o desenvolvimento de um teclado virtual para deficientes físicos. O seu tema foi escolhido devido à sua importância social (Inclusão Digital de deficientes físicos no mercado de trabalho). Objetiva também a implementação de um hardware e de um programa que faça uma comunicação com o Windows, previsão de textos, manipulação do mouse e, possua um teclado numérico com a quantidade de teclas reduzidas. Assim, tornando esforço do deficiente físico o mínimo possível para a realização de um trabalho.. Situação: Em andamento; Natureza: Pesquisa. Alunos envolvidos: Graduação: (1) / Especialização: (0) / Mestrado acadêmico: (0) / Mestrado profissional: (0) / Doutorado: (0) . Integrantes: Luiz Eduardo da Silva - Coordenador.</descricao>
        </projeto>
    </projetos_pesquisa>
    <area_atuacao>
          <descricao>Grande área: Ciências Exatas e da Terra / Área: Ciência da Computação / Subárea: Metodologia e Técnicas da Computação/Especialidade: Processamento Gráfico (Graphics).</descricao>
          <descricao>Grande área: Ciências Exatas e da Terra / Área: Ciência da Computação / Subárea: Metodologia e Técnicas da Computação/Especialidade: Inteligência Artificial.</descricao>
    </area_atuacao>
    <colaboradores>
        <id_lattes_colaborador>1173620785883814</id_lattes_colaborador>
        <id_lattes_colaborador>5459510407019521</id_lattes_colaborador>
        <id_lattes_colaborador>8918198224706238</id_lattes_colaborador>
        <id_lattes_colaborador>8577293854899248</id_lattes_colaborador>
        <id_lattes_colaborador>8514450520201861</id_lattes_colaborador>
        <id_lattes_colaborador>0259888450882117</id_lattes_colaborador>
        <id_lattes_colaborador>3832045632369639</id_lattes_colaborador>
        <id_lattes_colaborador>8563634195134747</id_lattes_colaborador>
    </colaboradores>
  </pesquisador>
  <pesquisador id="6453091384982419">
    <identificacao>
      <identificador10></identificador10>
      <nome_inicial>Marcelo Lacerda Rezende</nome_inicial>
      <nome_completo>Marcelo Lacerda Rezende</nome_completo>
      <nome_citacao_bibliografica>REZENDE, Marcelo Lacerda;REZENDE, MARCELO LACERDA;REZENDE, MARCELO L.;REZENDE, MARCELO</nome_citacao_bibliografica>
      <sexo>Masculino</sexo>
    </identificacao>
    <idiomas>
      <idioma>
          <nome>Inglês</nome>
          <proficiencia>Compreende Bem, Fala Razoavelmente, Lê Bem, Escreve Razoavelmente.</proficiencia>
      </idioma>
    </idiomas>
    <endereco>
      <endereco_profissional>Universidade Federal de Alfenas, Departamento de Ciências Exatas. Rua Gabriel Monteiro da Silva, 700 Centro 37130000 - Alfenas, MG - Brasil Telefone: (35) 32991478</endereco_profissional>
      <endereco_profissional_lat></endereco_profissional_lat>
      <endereco_profissional_long></endereco_profissional_long>
    </endereco>
    <formacao_academica>
        <formacao>
          <ano_inicio>1998</ano_inicio>
          <ano_conclusao>2001</ano_conclusao>
          <tipo>Doutorado em Economia Aplicada</tipo>
          <nome_instituicao>Escola Superior de Agricultura Luiz de Queiróz - Universidade de São Paulo, ESALQ/USP, Brasil</nome_instituicao>
          <descricao>Título: Centrais de cargas na internet: caracterização de seus sites e de suas empresas usuárias, Ano de obtenção: 2001. Orientador: José Vicente Caixeta Filho. Bolsista do(a): Conselho Nacional de Desenvolvimento Científico e Tecnológico, CNPq, Brasil. Palavras-chave: Centrais de cargas; Internet; Análise fatorial; Análise de conglomerados. Grande área: Ciências Sociais Aplicadas Grande Área: Ciências Sociais Aplicadas / Área: Economia / Subárea: Métodos Quantitativos em Economia / Especialidade: Análise multivariada. Setores de atividade: Logística de Transporte, Armazenagem e Comunicações; Informática.</descricao>
        </formacao>
        <formacao>
          <ano_inicio>1996</ano_inicio>
          <ano_conclusao>1998</ano_conclusao>
          <tipo>Mestrado em Economia Aplicada</tipo>
          <nome_instituicao>Universidade Federal de Viçosa, UFV, Brasil</nome_instituicao>
          <descricao>Título: Uso da informática na agropecuária: o caso dos suinocultores da Zona da Mata de Minas Gerais, Ano de Obtenção: 1998. Orientador: Sônia Maria Leite Ribeiro do Vale. Bolsista do(a): Fundação de Amparo à Pesquisa do Estado de Minas Gerais, FAPEMIG, Brasil. Palavras-chave: Informática na agropecuária; Suinocultura; Modelo Logit. Grande área: Ciências Sociais Aplicadas Grande Área: Ciências Sociais Aplicadas / Área: Economia / Subárea: Métodos Quantitativos em Economia / Especialidade: Métodos e Modelos Matemáticos, Econométricos e Estatísticos. Setores de atividade: Produção Animal, Inclusive Serviços Veterinários.</descricao>
        </formacao>
        <formacao>
          <ano_inicio>1987</ano_inicio>
          <ano_conclusao>1994</ano_conclusao>
          <tipo>Graduação em Engenharia Agronômica</tipo>
          <nome_instituicao>Universidade Federal de Viçosa, UFV, Brasil</nome_instituicao>
          <descricao></descricao>
        </formacao>
    </formacao_academica>
    <projetos_pesquisa>
        <projeto>
          <ano_inicio>2020</ano_inicio>
          <ano_conclusao>2022</ano_conclusao>
          <nome>CNPq 442683/2019-7 - Avaliação do custo da obesidade para o Sistema Único de Saúde com desenvolvimento de ferramenta de monitoramento.</nome>
          <descricao>Descrição: Este projeto se propõe à elaboração de um diagnóstico situacional de uma macrorregião de saúde do estado de Minas Gerais, com identificação do impacto econômico da obesidade nessa área, de forma a subsidiar a construção e validação de um instrumento para monitoramento da obesidade dentro da rede municipal e regional de saúde, com foco nas ações de alimentação e nutrição na atenção básica.Um estudo paralelo sobre as medidas regulatórias RDC 359/2003, RDC 360/2003 e RDC 24/2010 será conduzido com objetivo de analisar os efeitos dessas medidas sobre o comportamento alimentar dos indivíduos e, consequentemente, sobre a prevalência da obesidade. A análise desses dados, juntamente às análises de custo da obesidade, permitirá investigar a relação existente entre as mortes evitáveis e a redução do consumo de sódio, açúcar e gorduras, permitindo a construção de três cenários de implantação da medida regulatória: otimista, intermediário e pessimista.. Situação: Concluído; Natureza: Pesquisa. Alunos envolvidos: Mestrado acadêmico: (3) . Integrantes: Marcelo Lacerda Rezende - Integrante / AZEVEDO, LUCIANA - Coordenador / Estevão Tavares de Figueiredo - Integrante / Cristina Garcia Lopes - Integrante / Carlos Eduardo Gomes Siqueira - Integrante / Daniela Braga Lima - Integrante / Natania Aparecida da Silva Nogueira - Integrante. Número de produções C, T & A: 1</descricao>
        </projeto>
        <projeto>
          <ano_inicio>2015</ano_inicio>
          <ano_conclusao>2018</ano_conclusao>
          <nome>APQ-02219-14 (FAPEMIG) Cafeicultura mineira: análise de risco e viabilidade econômica aplicando modelo de Monte Carlo</nome>
          <descricao>Descrição: O projeto como objetivo desenvolver uma análise de risco e de viabilidade econômica da cafeicultura no sul de Minas Gerais. Para isso será desenvolvido um modelo de Monte Carlo, capaz de simular as atividades de uma propriedade rural dedicada à cafeicultura, com custos e coeficientes técnicos representativos dessa região. Desenvolvido o modelo, será conduzido o estudo da viabilidade econômica da atividade, considerando três cenários futuros de preços: do Banco Mundial e Organização das Nações Unidas para Alimentação e Agricultura (FAO) e os estimados com dados do Centro de Estudos Avançados em Economia Aplicada (CEPEA) da Escola Superior de Agricultura Luiz de Queiróz/ Universidade de São Paulo. A análise de risco será realizada a partir das estimativas do Value at Risk (VaR). Os ganhos na sustentabilidade e renda das propriedades agrícolas, advindos da utilização do instrumento de análise proposto, poderão impactar diretamente na sociedade principalmente por ser a cafeicultura uma importante fonte de renda e de empregos na região. O estudo terá ainda, como retorno, a produção científica, a capacitação de recursos humanos, por envolver corpo docente e discente, com caráter de interdisciplinaridade e interinstitucionalidade, além do maior conhecimento sobre o desenvolvimento e utilização de modelos de simulação.. Situação: Concluído; Natureza: Pesquisa. Alunos envolvidos: Graduação: (2) / Mestrado acadêmico: (1) . Integrantes: Marcelo Lacerda Rezende - Coordenador / Adriana Prest Mattedi - Integrante / Eduardo Gomes Salgado - Integrante / Anézio Eugênio de Faria Júnior - Integrante / Michele Martins Lopes - Integrante / Bruna Borges Silva - Integrante / Tatiane Cristine Dutra - Integrante. Financiador(es): Fundação de Amparo à Pesquisa do Estado de Minas Gerais - Auxílio financeiro. Número de produções C, T & A: 5</descricao>
        </projeto>
        <projeto>
          <ano_inicio>2013</ano_inicio>
          <ano_conclusao>2013</ano_conclusao>
          <nome>Economic feasibility of sugar and ethanol production in Brazil under alternative future prices outlook</nome>
          <descricao>Descrição: The objective of this work is to project the viability of the industry under alternative future price outlooks (2013-2022). A Monte Carlo simulation model was developed to simulate a representative sugar mill in São Paulo state, Brazil. The economic feasibility study was conducted using four different price scenarios forecasted by FAPRI-ISU, OECD-FAO, USDA and World Bank. The model starts witch year with a stochastic annual sugarcane yield and area harvested, defined by user. Monthly production is simulated the monthly production for white sugar, VHP sugar, anhydrous and hydrated ethanol based on stochastic monthly sugar cane production. In the next section, the cost section, total cost is simulated for cane production and production of each output. The third section starts with the annual total cost and annual total receipts to simulate net cash income and calculates annual cash flows. The last section in the model simulates the balance sheet and calculates net present value (NPV) and rate of return on equity (ROE). The results showed a high probability of success for OECD-FAO, USDA and World Bank scenarios where the NPV and ROE did not show values less than zero. The FAPRI price scenario presented a small probability of negatives values for NPV and ROE, and indicated the largest relative risk for these two variables. These results help to better understand the outlook for the Brazilian sugar and ethanol industry over the next 10 years. The Brazilian sugar and ethanol industry will continue to experience a high degree of risk and uncertainty from production, macroeconomics variables, demand, costs of production and market price. As a result, the industry will likely see considerable risk in rates of return, net cash income, and ending cash; however, there is a high probability the industry will be profitable.. Situação: Concluído; Natureza: Pesquisa. Integrantes: Marcelo Lacerda Rezende - Integrante / James W. Richardson - Coordenador.</descricao>
        </projeto>
        <projeto>
          <ano_inicio>2011</ano_inicio>
          <ano_conclusao>2013</ano_conclusao>
          <nome>APQ-01905-11 (FAPEMIG) Estudo da cadeia produtiva de frutos do cerrado em Minas Gerais</nome>
          <descricao>Descrição: O presente projeto tem como objetivos caracterizar a estrutura e funcionamento da cadeia agroindustrial das frutas do Cerrado no estado de Minas Gerais e propor políticas públicas e estratégias empresariais para a melhoria da sua eficiência e competitividade.. Situação: Concluído; Natureza: Pesquisa. Alunos envolvidos: Graduação: (2) . Integrantes: Marcelo Lacerda Rezende - Coordenador. Financiador(es): Fundação de Amparo à Pesquisa do Estado de Minas Gerais - Auxílio financeiro. Número de produções C, T & A: 3</descricao>
        </projeto>
        <projeto>
          <ano_inicio>2010</ano_inicio>
          <ano_conclusao>2012</ano_conclusao>
          <nome>APQ-01250-10 (FAPEMIG) Desenvolvimento e estudo de alternativas para geração de renda e preservação ambiental em pequenas propriedades rurais</nome>
          <descricao>Descrição: o presente projeto tem como objetivo geral desenvolver e levar aos produtores rurais alternativas que permitam a utilização das áreas de proteção permanente, dentro dos limites impostos pela lei, e que possam também, nas áreas restantes, gerar renda igual ou superior a obtida com a utilização indevida dessas áreas. Mais especificamente pretende-se: - implantar unidades de experimentação (UE?s) em 12 municípios da região sul de Minas Gerais, contando cada unidade com dois hectares de piquetes e uma área de proteção a nascentes, possibilitando a utilização de um sistema integrado de produção envolvendo lavoura, pecuária e floresta; - capacitar 700 produtores rurais e técnicos da EMATER-MG de 40 municípios da região sul de Minas Gerais, utilizando como metodologia a realização de dias de campo nessas UE?s; - estudar a viabilidade econômica dos sistemas implantados; - identificar, entre os produtores rurais, as principais variáveis que determinam a adoção, ou não, de áreas de preservação em suas propriedades. Assim, espera-se que os resultados do presente projeto possam fornecer subsídios para facilitar o processo de implementação de políticas públicas de desenvolvimento humano e inclusão social.. Situação: Concluído; Natureza: Pesquisa. Alunos envolvidos: Graduação: (2) . Integrantes: Marcelo Lacerda Rezende - Coordenador / Luciana Azevedo - Integrante / Flavia Della Lucia - Integrante / Marcelo Rodrigues Martins - Integrante / Antônio Henrique Pereira - Integrante. Financiador(es): Fundação de Amparo à Pesquisa do Estado de Minas Gerais - Auxílio financeiro. Número de produções C, T & A: 1</descricao>
        </projeto>
        <projeto>
          <ano_inicio>2009</ano_inicio>
          <ano_conclusao>2011</ano_conclusao>
          <nome>APQ-02208-09 (FAPEMIG) Estudo da cadeia produtiva do marolo (Annona crasiflora Mart.) em Minas Gerais</nome>
          <descricao>Descrição: O presente projeto tem como objetivos caracterizar a estrutura e funcionamento da cadeia agroindustrial do marolo no estado de Minas Gerais; identificar e avaliar os principais direcionadores que condicionam a eficiência e a competitividade dessa cadeia agroindustrial e propor políticas públicas e estratégias empresariais para a melhoria da sua eficiência e competitividade.. Situação: Concluído; Natureza: Pesquisa. Alunos envolvidos: Graduação: (2) . Integrantes: Marcelo Lacerda Rezende - Coordenador / Luciana Azevedo - Integrante / Flavia Della Lucia - Integrante. Financiador(es): Fundação de Amparo à Pesquisa do Estado de Minas Gerais - Auxílio financeiro. Número de produções C, T & A: 2</descricao>
        </projeto>
        <projeto>
          <ano_inicio>2008</ano_inicio>
          <ano_conclusao>2010</ano_conclusao>
          <nome>APQ-02130-08 (FAPEMIG) Cadeia produtiva do marolo (Annona crassiflora): atividades de pesquisa e extensão no sul de Minas Gerais</nome>
          <descricao>Descrição: O Marolo (Annona crassiflora) é uma fruta nativa, muito encontrada no Sul de Minas e faz parte da alimentação e da cultura das populações do cerrado, apresentando uma identidade especial. Apesar do reconhecido valor cultural e econômico, ele está inserido em uma área cada vez mais comprometida pelas monoculturas instaladas. Sua utilização é prejudicada pela organização precária em todo o seu sistema de plantio e processamento, evidenciando a necessidade de orientações sobre essas práticas. Objetiva-se um estudo envolvendo análises químicas, sensoriais, funcionais e sócio-econômica de frutos do marolo produzidos na microrregião de Alfenas-MG. Os resultados retornarão a comunidade, através de orientações na cadeia produtiva (plantio, colheita e processamento) e geração de emprego e renda. Como metodologia, será utilizado para estudo sócio-econômico um questionário semi-estruturado; para mutagenicidade o teste do micronúcleo em medula óssea de camundongos; para a análise sensorial, o teste de aceitação; e para determinação da composição centesimal, a AOAC (1996). Serão montadas unidades demonstrativas em plantio consorciado com café e pastagem. Justifica-se ainda, que as atividades multidisciplinares pretendidas promoverão a transferência de tecnologia e conhecimento, entre a comunidade do cerrado, acadêmicos, docente e EMATER-MG, além do impacto favorável na comercialização e distribuição desse produto com representatividade regional. As atividades multidisciplinares fomentarão a atuação conjunta entre a UNIFAL-MG., EMATER- MG. e Prefeituras Municipais das cidades envolvidas, contribuindo para a implementação de políticas públicas de desenvolvimento humano e inclusão social, articulação de parcerias, possibilitando a continuidade da proposta. Pretende-se contribuir não somente com a renda e a alimentação de muitas famílias, mas também assegurar o desenvolvimento sustentável dessas comunidades, protegendo o cerrado e seus recursos naturais.. Situação: Concluído; Natureza: Pesquisa. Alunos envolvidos: Graduação: (5) . Integrantes: Marcelo Lacerda Rezende - Integrante / Luciana Azevedo - Coordenador / Marcelo Polo - Integrante / Flavia Della Lucia - Integrante / Maria de Fátima Sant´Anna - Integrante. Financiador(es): Fundação de Amparo à Pesquisa do Estado de Minas Gerais - Auxílio financeiro.</descricao>
        </projeto>
        <projeto>
          <ano_inicio>2007</ano_inicio>
          <ano_conclusao>2008</ano_conclusao>
          <nome>APQ 3531-5.05/07 (FAPEMIG) Organizaçao local e hábitos de consumo: estudo das feiras livres da região sul de Minas Gerais</nome>
          <descricao>Descrição: O presente trabalho tem como objetivo caracterizar as feiras livres e os consumidores, em cidades representativas da região Sul de Minas Gerais: Alfenas, Itajubá, Passos, Pouso Alegre, Poços de Caldas e São Lourenço. Apesar do papel desempenhado na cadeia agroalimentar, e da sua importância tanto pelo número de pessoas envolvidas, quanto pelo volume de produtos que opera no processo, poucos são os trabalhos que fazem referências às feiras livres e estes, usualmente, quando o fazem centram-se eminentemente nos aspectos mercadológicos da questão. São escassas as análises que exploram outros aspectos, especialmente os nutricionais, relacionados ao levantamento de hábitos e padrões alimentares associados à disponibilização de produtos nesse comércio popular. Ainda, de acordo com Silva Filho (1999), devem ser feitas novas pesquisas visando aprofundar o estudo, de forma que envolva os freqüentadores das feiras livres, a fim de serem detectadas as necessidades e os desejos dos consumidores finais. A grande diversidade de produtos e de feirantes oferecendo o mesmo produto, a diferentes preços e diversas qualidades, propicia ao consumidor decidir pela aquisição de um produto em função das suas disponibilidades financeiras ou exigências qualitativas. Desta forma, a caracterização da feira livre, dos feirantes e dos consumidores, permitirá a compreensão do impacto da feira livre, nos municípios pesquisados, sobre o hábito alimentar dos freqüentadores, fornecendo subsídios para o estabelecimento de estratégias de intervenção, possibilitando a correção de práticas inadequadas e melhoria da qualidade de vida da população.. Situação: Concluído; Natureza: Pesquisa. Alunos envolvidos: Graduação: (1) . Integrantes: Marcelo Lacerda Rezende - Coordenador. Financiador(es): Fundação de Amparo à Pesquisa do Estado de Minas Gerais - Auxílio financeiro.</descricao>
        </projeto>
        <projeto>
          <ano_inicio>2006</ano_inicio>
          <ano_conclusao>2007</ano_conclusao>
          <nome>Organização local e hábitos de consumo: estudo das feiras livres de Alfenas-MG</nome>
          <descricao>Descrição: O presente trabalho tem como objetivo caracterizar a feira livre, os feirantes e os consumidores, que ocorrem no município de Alfenas, Minas Gerais. Especificamente, pretende-se: identificar os dados disponíveis sobre a organização das feiras e sobre sobre os feirantes; levantar as condições socioeconômicos e sobre os hábitos de compra dos freqüentadores das feiras; identificar grupos de consumidores com características e hábitos semelhantes. Serão realizadas entrevistas com os responsáveis pela organização das feiras, na Prefeitura Municipal de Alfenas e será aplicado um questionário com os frequentadores da feira. Os dados serão analisados por meio de estatística descritiva e análise multivariada.. Situação: Concluído; Natureza: Pesquisa. Alunos envolvidos: Graduação: (2) . Integrantes: Marcelo Lacerda Rezende - Integrante / Eliane Garcia Rezende - Integrante / Luciana Azevedo - Coordenador / Valéria Cristina Ribeiro Vieira - Integrante. Financiador(es): Conselho Nacional de Desenvolvimento Científico e Tecnológico - Bolsa.</descricao>
        </projeto>
        <projeto>
          <ano_inicio>2005</ano_inicio>
          <ano_conclusao>2006</ano_conclusao>
          <nome>EDT 221/05 (FAPEMIG) Determinação dos potenciais de crescimento econômico da região sul de Minas a partir de análise fatorial</nome>
          <descricao>Situação: Concluído; Natureza: Pesquisa. Alunos envolvidos: Graduação: (1) . Integrantes: Marcelo Lacerda Rezende - Coordenador. Financiador(es): Fundação de Amparo à Pesquisa do Estado de Minas Gerais - Auxílio financeiro. Número de produções C, T & A: 1</descricao>
        </projeto>
        <projeto>
          <ano_inicio>2003</ano_inicio>
          <ano_conclusao>2004</ano_conclusao>
          <nome>Pesquisa de Orçamento Familiar para o Município de Itajubá-MG</nome>
          <descricao>Descrição: Determinação da estrutura do orçamento doméstico das famílias itajubenses. Foram pesquisadas 50 famílias, em 35 bairros de Itajubá, no quarto trimestre de 2003. As famílias responderam um questionário onde foram levantadas informações sobre suas características (identificação, número de pessoas na família, renda, ...) e sobre sua estrutura de gastos. As informações sobre os gastos foram divididas em 6 grandes grupos: (1) Alimentação, (2) Saúde e Cuidados Pessoais, (3) Transportes, (4) Vestuário, (5) Habitação e (6) Educação, Lazer e Cultura. Situação: Concluído; Natureza: Pesquisa. Alunos envolvidos: Graduação: (2) . Integrantes: Marcelo Lacerda Rezende - Coordenador.</descricao>
        </projeto>
        <projeto>
          <ano_inicio>1996</ano_inicio>
          <ano_conclusao>1998</ano_conclusao>
          <nome>Uso da informática na agricultura: o caso dos suinocultores da Zona da Mata de Minas Gerais</nome>
          <descricao>Situação: Concluído; Natureza: Pesquisa. Integrantes: Marcelo Lacerda Rezende - Coordenador. Financiador(es): Fundação de Amparo à Pesquisa do Estado de Minas Gerais - Bolsa.</descricao>
        </projeto>
    </projetos_pesquisa>
    <area_atuacao>
          <descricao>Grande área: Ciências Sociais Aplicadas / Área: Economia / Subárea: Economias Agrária e dos Recursos Naturais/Especialidade: Economia Agrária.</descricao>
          <descricao>Grande área: Ciências Sociais Aplicadas / Área: Economia / Subárea: Métodos Quantitativos em Economia/Especialidade: Métodos e Modelos Matemáticos, Econométricos e Estatísticos.</descricao>
    </area_atuacao>
    <colaboradores>
        <id_lattes_colaborador>7184150832649950</id_lattes_colaborador>
        <id_lattes_colaborador>7912902709071655</id_lattes_colaborador>
        <id_lattes_colaborador>4732612088540875</id_lattes_colaborador>
        <id_lattes_colaborador>6774743936781093</id_lattes_colaborador>
        <id_lattes_colaborador>4715827570119818</id_lattes_colaborador>
        <id_lattes_colaborador>6765273208435185</id_lattes_colaborador>
        <id_lattes_colaborador>4069096016693580</id_lattes_colaborador>
        <id_lattes_colaborador>3092090222515606</id_lattes_colaborador>
        <id_lattes_colaborador>2834228503391552</id_lattes_colaborador>
        <id_lattes_colaborador>9786308931464257</id_lattes_colaborador>
        <id_lattes_colaborador>9225442523045630</id_lattes_colaborador>
        <id_lattes_colaborador>5823263921225640</id_lattes_colaborador>
        <id_lattes_colaborador>4822662006342502</id_lattes_colaborador>
        <id_lattes_colaborador>6847033932450068</id_lattes_colaborador>
        <id_lattes_colaborador>5115560238680444</id_lattes_colaborador>
        <id_lattes_colaborador>6430833813243383</id_lattes_colaborador>
        <id_lattes_colaborador>4019702672180078</id_lattes_colaborador>
        <id_lattes_colaborador>7092604290264977</id_lattes_colaborador>
        <id_lattes_colaborador>1034384160736943</id_lattes_colaborador>
        <id_lattes_colaborador>9289650617820560</id_lattes_colaborador>
        <id_lattes_colaborador>5326852685367899</id_lattes_colaborador>
        <id_lattes_colaborador>3324028422133616</id_lattes_colaborador>
        <id_lattes_colaborador>4243765909611924</id_lattes_colaborador>
        <id_lattes_colaborador>3858924778362309</id_lattes_colaborador>
        <id_lattes_colaborador>6951686123297861</id_lattes_colaborador>
        <id_lattes_colaborador>6337740924268263</id_lattes_colaborador>
        <id_lattes_colaborador>6883650112121864</id_lattes_colaborador>
        <id_lattes_colaborador>4305060187776235</id_lattes_colaborador>
        <id_lattes_colaborador>3618093901290179</id_lattes_colaborador>
        <id_lattes_colaborador>6453091384982419</id_lattes_colaborador>
        <id_lattes_colaborador>9736797642776936</id_lattes_colaborador>
        <id_lattes_colaborador>3256101990505457</id_lattes_colaborador>
        <id_lattes_colaborador>1932815341782242</id_lattes_colaborador>
        <id_lattes_colaborador>2683038816412183</id_lattes_colaborador>
        <id_lattes_colaborador>1535625984886402</id_lattes_colaborador>
        <id_lattes_colaborador>6571787796365999</id_lattes_colaborador>
        <id_lattes_colaborador>5632988444815474</id_lattes_colaborador>
        <id_lattes_colaborador>2169751971927037</id_lattes_colaborador>
        <id_lattes_colaborador>9239976130620827</id_lattes_colaborador>
        <id_lattes_colaborador>9777665469859989</id_lattes_colaborador>
        <id_lattes_colaborador>3745113473239048</id_lattes_colaborador>
        <id_lattes_colaborador>6371527386043638</id_lattes_colaborador>
        <id_lattes_colaborador>8322989003609920</id_lattes_colaborador>
    </colaboradores>
  </pesquisador>
  <pesquisador id="9682825029495702">
    <identificacao>
      <identificador10></identificador10>
      <nome_inicial>Mariane Moreira de Souza</nome_inicial>
      <nome_completo>Mariane Moreira de Souza</nome_completo>
      <nome_citacao_bibliografica>SOUZA, Mariane Moreira de;MOREIRA, MARIANE</nome_citacao_bibliografica>
      <sexo>Masculino</sexo>
    </identificacao>
    <idiomas>
      <idioma>
          <nome>Inglês</nome>
          <proficiencia>Compreende Bem, Fala Bem, Lê Bem, Escreve Bem.</proficiencia>
      </idioma>
      <idioma>
          <nome>Espanhol</nome>
          <proficiencia>Compreende Razoavelmente, Fala Razoavelmente, Lê Bem, Escreve Bem.</proficiencia>
      </idioma>
      <idioma>
          <nome>Português</nome>
          <proficiencia>Compreende Bem, Fala Bem, Lê Bem, Escreve Bem.</proficiencia>
      </idioma>
    </idiomas>
    <endereco>
      <endereco_profissional>Universidade Federal de Alfenas, Diretoria Geral, Departamento de Ciências Exatas. Rua Gabriel Monteiro da Silva, 700 Centro 37130000 - Alfenas, MG - Brasil - Caixa-postal: 37130000 Telefone: (35) 32991000 Fax: (35) 32991063 URL da Homepage: http://www.unifal-mg.edu.br</endereco_profissional>
      <endereco_profissional_lat></endereco_profissional_lat>
      <endereco_profissional_long></endereco_profissional_long>
    </endereco>
    <formacao_academica>
        <formacao>
          <ano_inicio>2013</ano_inicio>
          <ano_conclusao>2018</ano_conclusao>
          <tipo>Doutorado em Ciências da Computação</tipo>
          <nome_instituicao>Universidade Federal de Minas Gerais, UFMG, Brasil</nome_instituicao>
          <descricao>Título: Fashion Retrieval in a Semantic Space: Balancing Identity and Fashionability O Portal Brasileiro de Publicações e Dados Científicos em Acesso Aberto (Oasisbr) é uma iniciativa do Instituto Brasileiro de Informação em Ciência e Tecnologia (Ibict) que reúne a produção científica e os dados de pesquisa em acesso aberto, publicados em revistas científicas, repositórios digitais de publicações científicas, repositórios digitais de dados de pesquisa e bibliotecas digitais de teses e dissertações. , Ano de obtenção: 2018. Orientador: Adriano Alonso Veloso. Palavras-chave: moda; machine learning; redes sociais.</descricao>
        </formacao>
        <formacao>
          <ano_inicio>2005</ano_inicio>
          <ano_conclusao>2007</ano_conclusao>
          <tipo>Mestrado em Ciências da Computação</tipo>
          <nome_instituicao>Universidade Federal de Pernambuco, UFPE, Brasil</nome_instituicao>
          <descricao>Título: Uma Metodologia de Predição Estatística de Projetos Baseada em Simulação O Portal Brasileiro de Publicações e Dados Científicos em Acesso Aberto (Oasisbr) é uma iniciativa do Instituto Brasileiro de Informação em Ciência e Tecnologia (Ibict) que reúne a produção científica e os dados de pesquisa em acesso aberto, publicados em revistas científicas, repositórios digitais de publicações científicas, repositórios digitais de dados de pesquisa e bibliotecas digitais de teses e dissertações. , Ano de Obtenção: 2007. Orientador: Alexandre Marcos Lins de Vasconcelos. Bolsista do(a): Conselho Nacional de Desenvolvimento Científico e Tecnológico, CNPq, Brasil. Palavras-chave: simulação; inteligência artificial; gerência de projetos; estatística. Grande área: Ciências Exatas e da Terra</descricao>
        </formacao>
        <formacao>
          <ano_inicio>2001</ano_inicio>
          <ano_conclusao>2004</ano_conclusao>
          <tipo>Graduação em Bacharelado Em Ciência da Computação</tipo>
          <nome_instituicao>Universidade Federal de Lavras, UFLA, Brasil</nome_instituicao>
          <descricao>Título: SisComPM: Uma proposta de comunicação segura entre COPOM e viaturas policiais militares utilizando comunicação wireless. Orientador: André Luiz Zambalde.</descricao>
        </formacao>
        <formacao>
          <ano_inicio>1998</ano_inicio>
          <ano_conclusao>2000</ano_conclusao>
          <tipo>Ensino Médio (2º grau)</tipo>
          <nome_instituicao>Instituto Presbiteriano Gammon, GAMMON, Brasil</nome_instituicao>
          <descricao></descricao>
        </formacao>
    </formacao_academica>
    <projetos_pesquisa>
        <projeto>
          <ano_inicio>2022</ano_inicio>
          <ano_conclusao>Atual</ano_conclusao>
          <nome>Development of a Web-Based Methodology for Sustainable Energy Generation from Chemical Waste Treatment</nome>
          <descricao>Situação: Em andamento; Natureza: Pesquisa. Alunos envolvidos: Graduação: (2) / Doutorado: (2) . Integrantes: Mariane Moreira de Souza - Coordenador / Fabio de Oliveira Neves - Integrante.</descricao>
        </projeto>
        <projeto>
          <ano_inicio>2009</ano_inicio>
          <ano_conclusao>2013</ano_conclusao>
          <nome>Software Educativo para Reabilitação Cognitiva de Pessoas com Necessidades Especiais</nome>
          <descricao>Descrição: Devido à falta de softwares específicos para pessoas com necessidades especiais, esse projeto tem como objetivo a definição de um software educativo que aumente o aprendizado e a motivação do aluno especial, reabilitando suas funções cognitivas, tomando como base características específicas deste tipo de usuário, promovendo a inclusão digital.. Situação: Concluído; Natureza: Pesquisa. Alunos envolvidos: Graduação: (3) / Mestrado acadêmico: (1) / Doutorado: (1) . Integrantes: Mariane Moreira de Souza - Coordenador. Número de produções C, T & A: 1</descricao>
        </projeto>
        <projeto>
          <ano_inicio>2009</ano_inicio>
          <ano_conclusao>2012</ano_conclusao>
          <nome>SPARSE: um jogo educativo para ensino de engenharia de software</nome>
          <descricao>Descrição: Este projeto visa a crição de um software educativo utilizando a tecnologia de jogos e simulação visando aprimorar o ensino e aprendizado da área de engenharia de software, aumentando a motivação por parte dos alunos, propiciando a vivência de situações típicas do dia a dia do desenvolvimento de software.. Situação: Concluído; Natureza: Pesquisa. Alunos envolvidos: Graduação: (4) . Integrantes: Mariane Moreira de Souza - Coordenador / Humberto César Brandão de Oliveira - Integrante.</descricao>
        </projeto>
        <projeto>
          <ano_inicio>2008</ano_inicio>
          <ano_conclusao>2012</ano_conclusao>
          <nome>Segurança de Sistemas utilizando Biometria (Dinâmica da Digitação)</nome>
          <descricao>Situação: Concluído; Natureza: Pesquisa. Alunos envolvidos: Graduação: (1) . Integrantes: Mariane Moreira de Souza - Coordenador. Número de produções C, T & A: 1Descrição: A geração e utilização da informação é uma tarefa muito cara, e ao mesmo tempo muito rentável. A fim de garantir a segurança destas informações muito se têm investido em sistemas Biométricos. Sistemas Biométricos são tecnologias baseadas no reconhecimento de características físicas de um individuo. Hoje existem vários sistemas biométricos como impressão Digital, reconhecimento de face, Geometria da mão, reconhecimento da Iris,dinâmica da digitação, entre outros.Analisando estes sistemas a dinâmica da digitação é um dos únicos que não é intrusiva ao usuário, e possui um menor custo de implementação.Com isso este projeto visa, elaborar um sistema biométrico baseado na dinâmica da digitação, que gere mecanismos que possam identificar um usuário. É esperado que o sistema biométrico criado tenha excelentes resultados em situações reais.. Situação: Concluído; Natureza: Pesquisa. Alunos envolvidos: Graduação: (1) . Integrantes: Humberto César Brandão de Oliveira - Coordenador / Neubio Matos Ferreira - Integrante. Número de orientações: 1</descricao>
        </projeto>
        <projeto>
          <ano_inicio>2004</ano_inicio>
          <ano_conclusao>2005</ano_conclusao>
          <nome>Nanotecnologia aplicada à Pecuária: o caso TempAlert</nome>
          <descricao>Descrição: O objetivo do projeto é realizar um levantamento bibliográfico sobre nanotecnologia aplicada à pecuária, em especial, realizando a análise e proposta de aplicação da tecnologia tempAlert para detecção de doenças em animais bonivos, através de um nanochip implantado no animal para detecção de aumento de temperatura.. Situação: Concluído; Natureza: Pesquisa. Alunos envolvidos: Graduação: (1) . Integrantes: Mariane Moreira de Souza - Coordenador. Financiador(es): Conselho Nacional de Desenvolvimento Científico e Tecnológico - Bolsa.</descricao>
        </projeto>
    </projetos_pesquisa>
    <area_atuacao>
          <descricao>Grande área: Ciências Exatas e da Terra / Área: Ciência da Computação / Subárea: Experiência de Usuário e Interface de Usuário.</descricao>
          <descricao>Grande área: Ciências Exatas e da Terra / Área: Ciência da Computação / Subárea: Engenharia de Software.</descricao>
          <descricao>Grande área: Ciências Exatas e da Terra / Área: Ciência da Computação / Subárea: Banco de Dados.</descricao>
    </area_atuacao>
    <premios_titulos>
        <premio_titulo>
          <ano>2005</ano>
          <descricao>Prêmio de distinção por maior média dentre os alunos formandos de graduação em Ciência da Computação (UFLA) - Dez/2004, Departamento de Ciência da Computação - UFLA.</descricao>
        </premio_titulo>
    </premios_titulos>
    <colaboradores>
        <id_lattes_colaborador>6234141909588262</id_lattes_colaborador>
        <id_lattes_colaborador>2171782600728348</id_lattes_colaborador>
        <id_lattes_colaborador>6289602045034353</id_lattes_colaborador>
        <id_lattes_colaborador>6688097731576410</id_lattes_colaborador>
        <id_lattes_colaborador>7972537025310236</id_lattes_colaborador>
        <id_lattes_colaborador>9973021912226739</id_lattes_colaborador>
        <id_lattes_colaborador>3832045632369639</id_lattes_colaborador>
        <id_lattes_colaborador>4124608748192543</id_lattes_colaborador>
        <id_lattes_colaborador>9682825029495702</id_lattes_colaborador>
    </colaboradores>
  </pesquisador>
  <pesquisador id="6853382226977684">
    <identificacao>
      <identificador10></identificador10>
      <nome_inicial>Nelson José Freitas da Silveira</nome_inicial>
      <nome_completo>Nelson José Freitas da Silveira</nome_completo>
      <nome_citacao_bibliografica>da Silveira, NJF;Silveira NJF;GENCAPO, Project (Head and Neck Genome Project (GENCAPO));Nelson José Freitas da Silveira;Silveira, Nelson José Freitas da;SILVEIRA, NELSON JOSÉ FREITAS DA;SILVEIRA, NELSON JOSÃO FREITAS DA;SILVEIRA, NELSON JOSÃ© FREITAS DA;Silveira, NJF;DA SILVEIRA, NELSON JOSÉ FREITAS;SILVEIRA, NELSON JOSÉ FREITAS;Nelson J F da Silveira;JOSÉ FREITAS DA SILVEIRA, NELSON</nome_citacao_bibliografica>
      <sexo>Masculino</sexo>
    </identificacao>
    <idiomas>
      <idioma>
          <nome>Espanhol</nome>
          <proficiencia>Compreende Bem, Fala Pouco, Lê Bem, Escreve Pouco.</proficiencia>
      </idioma>
      <idioma>
          <nome>Português</nome>
          <proficiencia>Compreende Bem, Fala Bem, Lê Bem, Escreve Bem.</proficiencia>
      </idioma>
      <idioma>
          <nome>Inglês</nome>
          <proficiencia>Compreende Razoavelmente, Fala Razoavelmente, Lê Bem, Escreve Razoavelmente.</proficiencia>
      </idioma>
    </idiomas>
    <endereco>
      <endereco_profissional>Universidade Federal de Alfenas, Instituto de Ciências Exatas. Rua Gabriel Monteiro da Silva, 700 Centro 37130001 - Alfenas, MG - Brasil Telefone: (35) 37019602 Ramal: 9602 Fax: (35) 37019603 URL da Homepage: http://www.unifal-mg.edu.br</endereco_profissional>
      <endereco_profissional_lat></endereco_profissional_lat>
      <endereco_profissional_long></endereco_profissional_long>
    </endereco>
    <formacao_academica>
        <formacao>
          <ano_inicio>2003</ano_inicio>
          <ano_conclusao>2005</ano_conclusao>
          <tipo>Doutorado em Ciências Biomoleculares e Farmacológicas</tipo>
          <nome_instituicao>Universidade Estadual Paulista Júlio de Mesquita Filho, UNESP, Brasil</nome_instituicao>
          <descricao>Título: Bioinformática Estrutural Aplicada ao Estudo de Proteínas Alvo do Genoma do Mycobacterium Tuberculosis O Portal Brasileiro de Publicações e Dados Científicos em Acesso Aberto (Oasisbr) é uma iniciativa do Instituto Brasileiro de Informação em Ciência e Tecnologia (Ibict) que reúne a produção científica e os dados de pesquisa em acesso aberto, publicados em revistas científicas, repositórios digitais de publicações científicas, repositórios digitais de dados de pesquisa e bibliotecas digitais de teses e dissertações. , Ano de obtenção: 2005. Orientador: Walter Filgueira da Azevedo Junior. Bolsista do(a): Fundação de Amparo à Pesquisa do Estado de São Paulo, FAPESP, Brasil. Palavras-chave: Bioinformatics; Cluster Beowulf; Database (MySQL); Drug Design; Molecular Biophysics; Molecular modeling. Grande área: Ciências Biológicas Grande Área: Ciências Biológicas / Área: Biofísica / Subárea: Biofísica Molecular. Grande Área: Ciências Biológicas / Área: Biofísica / Subárea: Biofísica Molecular / Especialidade: Modelagem Molecular. Setores de atividade: Produtos e Processos Biotecnológicos Vinculados À Saúde Humana Ou dos Animais; Outro.</descricao>
        </formacao>
        <formacao>
          <ano_inicio>2000</ano_inicio>
          <ano_conclusao>2002</ano_conclusao>
          <tipo>Aperfeiçoamento em Treinamento Técnico</tipo>
          <nome_instituicao>Universidade Estadual Paulista Júlio de Mesquita Filho, UNESP, Brasil</nome_instituicao>
          <descricao>Título: Bioinformática. Ano de finalização: 2002. Orientador: Eloiza Helena Tajara da Silva. Bolsista do(a): Fundação de Amparo à Pesquisa do Estado de São Paulo, FAPESP, Brasil.</descricao>
        </formacao>
        <formacao>
          <ano_inicio>1994</ano_inicio>
          <ano_conclusao>1999</ano_conclusao>
          <tipo>Graduação em Matemática Licenciatura</tipo>
          <nome_instituicao>Universidade Estadual Paulista Júlio de Mesquita Filho, UNESP, Brasil</nome_instituicao>
          <descricao></descricao>
        </formacao>
    </formacao_academica>
    <projetos_pesquisa>
        <projeto>
          <ano_inicio>2020</ano_inicio>
          <ano_conclusao>2022</ano_conclusao>
          <nome>Repositioning and combination of drugs for the treatment of SARS-CoV-2 infection: Predictive in silico modeling and validation of antiviral activity in vitro.</nome>
          <descricao>Descrição: This project aims to combine computational tools applied to drug repositioning and in vitro studies to identify drugs with activity against SARS-CoV-2. Initially, the SARS-CoV-2 molecular targets that offer the greatest potential to be affected by the molecules/drugs of interest and trigger antiviral effects will be selected. Part of these targets has already been selected, considering the relevance proven in previous in vitro studies. Innovative molecular targets for SARS-CoV-2 will be determined from integrative transcriptome analysis. After selecting the targets of interest, the interaction and affinity between each target with the drugs in clinical use deposited in our database will be investigated, as well as promising molecules of natural origin already commercialized. The cytotoxicity of drugs/molecules and their combinations will be investigated in vitro in different cell types. The drugs/molecules and their combinations with greater potential for in silico interaction and less cytotoxicity in vitro will be investigated in relation to their activity against SARS-CoV-2.. Situação: Concluído; Natureza: Pesquisa. Alunos envolvidos: Graduação: (1) / Especialização: (0) / Mestrado acadêmico: (0) / Mestrado profissional: (0) / Doutorado: (0) . Integrantes: Nelson José Freitas da Silveira - Integrante / Marcos José Marques - Integrante / Luiz Cosme Malaquias - Integrante / Rômulo Dias Novaes - Coordenador / Jônatas Satos Abrahão - Integrante / Lívia Figueiredo Diniz - Integrante / Pedro Luiz Rolalém - Integrante. Financiador(es): Universidade Federal de Alfenas - Auxílio financeiro.</descricao>
        </projeto>
        <projeto>
          <ano_inicio>2020</ano_inicio>
          <ano_conclusao>2022</ano_conclusao>
          <nome>Evaluation of the immunogenicity of epitopes rationally selected by reverse vaccination of structural proteins of SARS-CoV-2 and associated with BCG vaccine as a carrier and inducer of trained innate immunity.</nome>
          <descricao>Descrição: Em função do potencial dessa associação gerar uma resposta imune, o coordenador da pesquisa aponta que os resultados terão impacto direto na qualidade de vida da população. ?Os resultados produzidos neste projeto poderão ter um grande impacto na saúde pública devido a possibilidade de identificar uma porção do vírus capaz de gerar uma resposta imune contra esse microrganismo e conseguir treinar a resposta imune do paciente ao ponto de melhorar a resposta inicial e evitar o desenvolvimento da doença?, argumenta, afirmando que será possível também, em colaboração com o Instituto Adolfo Lutz, auxiliar no diagnóstico da infecção pelo novo coronavírus.. Situação: Concluído; Natureza: Pesquisa. Alunos envolvidos: Graduação: (3) / Especialização: (0) / Mestrado acadêmico: (3) / Mestrado profissional: (0) / Doutorado: (0) . Integrantes: Nelson José Freitas da Silveira - Integrante / Leonardo Augusto do Almeida - Coordenador. Financiador(es): Universidade Federal de Alfenas - Auxílio financeiro.</descricao>
        </projeto>
        <projeto>
          <ano_inicio>2017</ano_inicio>
          <ano_conclusao>Atual</ano_conclusao>
          <nome>Caracterização de adesinas em leveduras patogênicas como estratégia para prevenção de infecções causadas por biofilmes.</nome>
          <descricao>Situação: Em andamento; Natureza: Pesquisa. Alunos envolvidos: Mestrado acadêmico: (1) . Integrantes: Nelson José Freitas da Silveira - Integrante / Ana Carolina Barbosa Padovan - Coordenador. Financiador(es): Universidade Federal de Alfenas - Auxílio financeiro.</descricao>
        </projeto>
        <projeto>
          <ano_inicio>2011</ano_inicio>
          <ano_conclusao>2012</ano_conclusao>
          <nome>Análise de expressão gênica por bioinformática, utilizando dados de ESTs do projeto genoma câncer (hcgp).</nome>
          <descricao>Descrição: Diversas pesquisas começaram a ser feitas a partir disto, tendo algumas, resultados animadores a respeito de marcadores molecular do câncer. A bioinformática está tornando-se assim, uma importante arma no diagnóstico e prevenção do câncer. Torna-se cada vez mais necessários estudos na área de sequenciamento genético, o primeiro passo, que foi o sequenciamento, foi dado, falta-se agora aprofundarmos cada vez mais na infinidade de informações que estes dados podem nos oferecer. A bioinformática oferece mecanismos rápidos e seguros para análise dos dados, programas como mysql, que é um sistema de gerenciamento de banco de dados, e Perl, que manipula textos e emite relatórios, podem ser utilizados sem muita dificuldade no processo de estudos das sequências. A estatística, com o teste exato de Fisher dá a fundamentação matemática para a comprovação de resultados. Enfim, pesquisas que possam resultar em alguma comprovação de marcadores são de suma importância para o conhecimento científico por si só, e por possíveis benefícios futuros que podem causar.. Situação: Em andamento; Natureza: Pesquisa. Alunos envolvidos: Graduação: (2) / Especialização: (0) / Mestrado acadêmico: (0) / Mestrado profissional: (0) / Doutorado: (0) . Integrantes: Nelson José Freitas da Silveira - Coordenador / Lincoln Leandro Fonseca - Integrante.</descricao>
        </projeto>
        <projeto>
          <ano_inicio>2008</ano_inicio>
          <ano_conclusao>2010</ano_conclusao>
          <nome>Abordagem computacional na identificação de marcadores tumorais e suas interações com drogas para descobrimento de novos alvos terapêuticos</nome>
          <descricao>Descrição: A criação de uma base de dados de tumores de cabeça e pescoço, obtidos de resultados de SAGE (Serial Analysis of Gene Expression), microarranjos e proteômica, deve auxiliar de forma muito eficiente a identificação de marcadores tumorais obtidos do cruzamento de genes diferencialmente expressos em ambas as técnicas. Os novos marcadores selecionados por ferramentas desenvolvidas no presente projeto, possibilitarão a identificação de novos alvos terapêuticos a serem utilizados contra bases de dados de ligantes disponíveis publicamente. Os resultados, divulgados publicamente, permitirão a seleção, pelo usuário, de genes com expressão baixa ou elevada em tumores e revelar padrões metabólicos e de sinalização importantes para o desenho de alvos terapêuticos. Estes marcadores serão estudados utilizando programas de bioinformática estrutural para predição e análise de suas conformações 3D em complexo com ligantes selecionados por screening virtual. Com esta metodologia de identificação de marcadores e predição de estruturas 3D, será possível identificar, no âmbito estrutural, com maior precisão e utilizando as mais recentes e aceitas tecnologias de modelagem e interação com drogas em larga escala, novos alvos terapêuticos e drogas mais específicas para tratamento de pacientes com câncer. Os marcadores selecionados serão validados pela técnica de PCR em tempo real e os resultados têm potencial para identificar subtipos tumorais e sua correlação com diferentes parâmetros, como comportamento clínico e sensibilidade a diferentes terapias.. Situação: Em andamento; Natureza: Pesquisa. Integrantes: Nelson José Freitas da Silveira - Coordenador. Financiador(es): Fundação de Amparo à Pesquisa do Estado de São Paulo - Auxílio financeiro.</descricao>
        </projeto>
        <projeto>
          <ano_inicio>2005</ano_inicio>
          <ano_conclusao>2007</ano_conclusao>
          <nome>UMA ABORDAGEM COMPUTACIONA PARA A IDENTIFICAÇÃO DE ALVOS TERAPÊUTICOS COM BASE NOS DADOS DE TRANSCRIPTOMAS E PROTEOMAS DE TECIDOS TUMORAIS</nome>
          <descricao>Descrição: O presente projeto tem como objetivo criar um banco de dados local com resultados de SAGE, microarranjos e proteômica e desenvolver algoritmos para realizar meta-analises em dados de expressão, selecionando marcdores em câncer de cabeça e pescoço para serem utilizados em diagnósticos mais rápidos e alvos terapêuticos mais específicos para tratamento com drogas.. Situação: Concluído; Natureza: Pesquisa. Alunos envolvidos: Graduação: (2) / Especialização: (2) / Mestrado acadêmico: (1) / Mestrado profissional: (0) / Doutorado: (3) . Integrantes: Nelson José Freitas da Silveira - Coordenador / Eloiza Helena Tajara da Silva - Integrante / Wilson Araújo da Silva Jr. - Integrante / Alessandra Vidotto - Integrante. Financiador(es): Fundação de Amparo à Pesquisa do Estado de São Paulo - Bolsa. Número de produções C, T & A: 3</descricao>
        </projeto>
    </projetos_pesquisa>
    <area_atuacao>
          <descricao>Grande área: Ciências Biológicas / Área: Biofísica / Subárea: Bioinformática.</descricao>
          <descricao>Grande área: Ciências Biológicas / Área: Biofísica / Subárea: Bioinformática/Especialidade: Interação proteína-ligante.</descricao>
          <descricao>Grande área: Ciências Biológicas / Área: Biofísica / Subárea: Bioinformática/Especialidade: Modelagem Molecular Comparativa.</descricao>
    </area_atuacao>
    <premios_titulos>
        <premio_titulo>
          <ano>2017</ano>
          <descricao>10 Anos do Curso de Biotecnologia: desafios e conquistas., Universidade Federal de Alfenas.</descricao>
        </premio_titulo>
        <premio_titulo>
          <ano>2014</ano>
          <descricao>Paraninfo da Turma de Biotecnologia, Universidade Federal de Alfenas.</descricao>
        </premio_titulo>
        <premio_titulo>
          <ano>2013</ano>
          <descricao>Professor Homenageado do Curso de Biotecnologia, Universidade Federal de Alfenas.</descricao>
        </premio_titulo>
        <premio_titulo>
          <ano>2012</ano>
          <descricao>Professor Homenageado do Curso de Biotecnologia, Universidade Federal de Alfenas.</descricao>
        </premio_titulo>
        <premio_titulo>
          <ano>2010</ano>
          <descricao>Professor Homenageado do Curso de Biotecnologia, Universidade Federal de Alfenas.</descricao>
        </premio_titulo>
        <premio_titulo>
          <ano>2007</ano>
          <descricao>Paraninfo da Turma de Engenharia de Computação, Universidade do Vale do Paraíba/UNIVAP.</descricao>
        </premio_titulo>
    </premios_titulos>
    <colaboradores>
        <id_lattes_colaborador>4558270749970982</id_lattes_colaborador>
        <id_lattes_colaborador>2983228894397657</id_lattes_colaborador>
        <id_lattes_colaborador>8218586415327244</id_lattes_colaborador>
        <id_lattes_colaborador>3451134794633517</id_lattes_colaborador>
        <id_lattes_colaborador>0493705654298259</id_lattes_colaborador>
        <id_lattes_colaborador>8240546242840261</id_lattes_colaborador>
        <id_lattes_colaborador>2515657728339113</id_lattes_colaborador>
        <id_lattes_colaborador>9340862915125098</id_lattes_colaborador>
        <id_lattes_colaborador>0429581079142101</id_lattes_colaborador>
        <id_lattes_colaborador>4347323013583602</id_lattes_colaborador>
        <id_lattes_colaborador>4062180652159320</id_lattes_colaborador>
        <id_lattes_colaborador>9964874425732103</id_lattes_colaborador>
        <id_lattes_colaborador>6133209286983307</id_lattes_colaborador>
        <id_lattes_colaborador>0957665422453699</id_lattes_colaborador>
        <id_lattes_colaborador>1127775073652502</id_lattes_colaborador>
        <id_lattes_colaborador>0782155054675081</id_lattes_colaborador>
        <id_lattes_colaborador>8834087197893542</id_lattes_colaborador>
        <id_lattes_colaborador>0436922594542722</id_lattes_colaborador>
        <id_lattes_colaborador>5968158620992318</id_lattes_colaborador>
        <id_lattes_colaborador>7493638629090475</id_lattes_colaborador>
        <id_lattes_colaborador>4831979408534465</id_lattes_colaborador>
        <id_lattes_colaborador>3644494034569111</id_lattes_colaborador>
        <id_lattes_colaborador>4183276948524704</id_lattes_colaborador>
        <id_lattes_colaborador>2195348221754328</id_lattes_colaborador>
        <id_lattes_colaborador>4616314645396927</id_lattes_colaborador>
        <id_lattes_colaborador>8263555818762259</id_lattes_colaborador>
        <id_lattes_colaborador>2901888624506535</id_lattes_colaborador>
        <id_lattes_colaborador>0741799182274353</id_lattes_colaborador>
        <id_lattes_colaborador>5918350258599906</id_lattes_colaborador>
        <id_lattes_colaborador>7358400300119243</id_lattes_colaborador>
        <id_lattes_colaborador>4909755821591847</id_lattes_colaborador>
        <id_lattes_colaborador>5342547359165212</id_lattes_colaborador>
        <id_lattes_colaborador>1159154494630679</id_lattes_colaborador>
        <id_lattes_colaborador>6221517797882984</id_lattes_colaborador>
        <id_lattes_colaborador>3434112509889438</id_lattes_colaborador>
        <id_lattes_colaborador>3732563704810366</id_lattes_colaborador>
        <id_lattes_colaborador>1074454168866282</id_lattes_colaborador>
        <id_lattes_colaborador>3431777523511296</id_lattes_colaborador>
        <id_lattes_colaborador>8102755896732025</id_lattes_colaborador>
        <id_lattes_colaborador>3180050977866785</id_lattes_colaborador>
        <id_lattes_colaborador>7991082362671212</id_lattes_colaborador>
        <id_lattes_colaborador>6853382226977684</id_lattes_colaborador>
        <id_lattes_colaborador>0035685068777352</id_lattes_colaborador>
    </colaboradores>
  </pesquisador>
  <pesquisador id="0231239253253477">
    <identificacao>
      <identificador10></identificador10>
      <nome_inicial>Paulo Alexandre Bressan</nome_inicial>
      <nome_completo>Paulo Alexandre Bressan</nome_completo>
      <nome_citacao_bibliografica>BRESSAN, P. A.;BRESSAN, P.A.;BRESSAN, PAULO;Bressan, Paulo Alexandre</nome_citacao_bibliografica>
      <sexo>Masculino</sexo>
    </identificacao>
    <idiomas>
      <idioma>
          <nome>Inglês</nome>
          <proficiencia>Compreende Bem, Fala Bem, Lê Bem, Escreve Bem.</proficiencia>
      </idioma>
    </idiomas>
    <endereco>
      <endereco_profissional>Universidade Federal de Alfenas, Instituto de Ciências Exatas. Av. Jovino Fernandes Sales, 2600 Bairro Santa Clara 37130000 - Alfenas, MG - Brasil Telefone: (35) 37011948 URL da Homepage: http://www.unifal-mg.edu.br</endereco_profissional>
      <endereco_profissional_lat></endereco_profissional_lat>
      <endereco_profissional_long></endereco_profissional_long>
    </endereco>
    <formacao_academica>
        <formacao>
          <ano_inicio>1999</ano_inicio>
          <ano_conclusao>2004</ano_conclusao>
          <tipo>Doutorado em Engenharia Elétrica</tipo>
          <nome_instituicao>Universidade de São Paulo, USP, Brasil</nome_instituicao>
          <descricao>Título: Visualização Volumétrica aplicada em Aglomerados de Computadores, Ano de obtenção: 2004. Orientador: Marcelo Knörich Zuffo. Bolsista do(a): Fundação de Amparo à Pesquisa do Estado de São Paulo, FAPESP, Brasil. Palavras-chave: Visualização Volumétrica; Programação Paralela e Distribuída; Aglomerados Gráficos de Computadores; Computação Gráfica. Grande área: Ciências Exatas e da Terra Grande Área: Ciências Exatas e da Terra / Área: Ciência da Computação / Subárea: Visualização Científica / Especialidade: Visualização Volumétrica. Setores de atividade: Pesquisa e desenvolvimento científico.</descricao>
        </formacao>
        <formacao>
          <ano_inicio>1995</ano_inicio>
          <ano_conclusao>1997</ano_conclusao>
          <tipo>Mestrado em Ciência da Computação</tipo>
          <nome_instituicao>Universidade Federal de São Carlos, UFSCAR, Brasil</nome_instituicao>
          <descricao>Título: Algoritmos de Resolução de GSPNs através de Técnicas de Agregação para Modelagem de Aplicações Paralelas, Ano de Obtenção: 1997. Orientador: Luis Carlos Trevelin. Bolsista do(a): Fundação de Amparo à Pesquisa do Estado de São Paulo, FAPESP, Brasil. Palavras-chave: Análise de Desempenho; Modelagem de Aplicações Paralelas. Grande área: Ciências Exatas e da Terra Grande Área: Ciências Exatas e da Terra / Área: Ciência da Computação. Grande Área: Ciências Exatas e da Terra / Área: Ciência da Computação / Subárea: Sistemas de Computação / Especialidade: Arquitetura de Sistemas de Computação. Setores de atividade: Pesquisa e desenvolvimento científico.</descricao>
        </formacao>
        <formacao>
          <ano_inicio>2021</ano_inicio>
          <ano_conclusao></ano_conclusao>
          <tipo>Graduação em andamento em Agronomia</tipo>
          <nome_instituicao>Universidade José do Rosário Vellano, UNIFENAS, Brasil</nome_instituicao>
          <descricao></descricao>
        </formacao>
        <formacao>
          <ano_inicio>1991</ano_inicio>
          <ano_conclusao>1994</ano_conclusao>
          <tipo>Graduação em Ciência da Computação</tipo>
          <nome_instituicao>Universidade Estadual Paulista Júlio de Mesquita Filho, UNESP, Brasil</nome_instituicao>
          <descricao></descricao>
        </formacao>
        <formacao>
          <ano_inicio>1987</ano_inicio>
          <ano_conclusao>1989</ano_conclusao>
          <tipo>Curso técnico/profissionalizante em Técnico Em Mecânica</tipo>
          <nome_instituicao>Universidade Estadual de Campinas, UNICAMP, Brasil</nome_instituicao>
          <descricao></descricao>
        </formacao>
    </formacao_academica>
    <projetos_pesquisa>
        <projeto>
          <ano_inicio>2017</ano_inicio>
          <ano_conclusao>2018</ano_conclusao>
          <nome>Simulação Gráfica De Um Sistema Estelar Binário Compacto</nome>
          <descricao>Descrição: O projeto implementa as características já disponíveis da versão desktop para um aplicativo em execução num dispositivos móveis, o que aumenta seu escopo de utilização permitindo uma maior comodidade para professores e alunos. Também serão implementadas a animação da recepção do feixe de luz e a representação dos campos equipotenciais, bi e tridimensionais. Além disso, o aplicativo será submetido a testes de usabilidade.. Situação: Concluído; Natureza: Pesquisa. Alunos envolvidos: Graduação: (2) . Integrantes: Paulo Alexandre Bressan - Integrante / Artur Justiniano Roberto Junior - Coordenador / Gabriel da Silva Macedo - Integrante / Henrique dos Santos Wisniewski - Integrante. Financiador(es): Fundação de Amparo à Pesquisa do Estado de Minas Gerais - Bolsa.</descricao>
        </projeto>
        <projeto>
          <ano_inicio>2017</ano_inicio>
          <ano_conclusao>2018</ano_conclusao>
          <nome>Astron 3D: Uma Ferramenta para o Ensino de Astronomia</nome>
          <descricao>Descrição: Para este projeto deseja-se implementar o ambiente gráfico de animação de corpos estelares do Astron 3D para dispositivos móveis, uma vez que esses equipamentos, devido a seus tamanhos e facilidades de utilização, proporcionam uma maior liberdade e comodidade para professores e alunos. Com isso, espera-se criar um aplicativo para motivar professores e alunos no ensino de Astronomia.. Situação: Concluído; Natureza: Pesquisa. Alunos envolvidos: Graduação: (1) . Integrantes: Paulo Alexandre Bressan - Coordenador / Alexandre Benedeti Goncalves - Integrante.</descricao>
        </projeto>
        <projeto>
          <ano_inicio>2016</ano_inicio>
          <ano_conclusao>2017</ano_conclusao>
          <nome>Simulação Gráfica De Um Sistema Estelar Binário Compacto</nome>
          <descricao>Descrição: Sistemas Estelares Binários Compactos são conjuntos de estrelas em que uma anã branca sofre um acréscimo de material de uma estrela de densidade menor que gira em torno dela. Variável Cataclísmica é um tipo particular do mesmo, sendo que a estrela de maior densidade é uma anã branca e a outra componente pode ser uma anã ou uma gigante. Este contexto é favorável para o ensino de muitos conceitos físicos, como gravidade, temperatura, magnetismo e iluminação, e como eles se interagem. No entanto, a representação gráfica do sistema é complexa e exige uma enorme habilidade didática do professor, principalmente se considerados os recursos bidimensionais comumente utilizados, como o quadro e giz. Esse trabalho apresenta um aplicativo gráfico para uma solução baseada em um sistema de coordenadas desenvolvido por Roche, que permite a visualização tridimensional das grandezas físicas deste sistema.. Situação: Concluído; Natureza: Pesquisa. Alunos envolvidos: Graduação: (1) . Integrantes: Paulo Alexandre Bressan - Coordenador / Hugo Luiz Camargo Pinto - Integrante.</descricao>
        </projeto>
        <projeto>
          <ano_inicio>2013</ano_inicio>
          <ano_conclusao>2015</ano_conclusao>
          <nome>Desenvolvimento e avaliações de objetos de aprendizagem digitais educacionais</nome>
          <descricao>Descrição: Este projeto procura atender a uma necessidade visivelmente importante de promover a compreensão dos processos de ensino-aprendizagem relacionados com o uso das tecnologias da informação e comunicação digitais, assim como no desenvolvimento de objetivos de aprendizagem digitais que possibilitem incrementos e melhorias no processo de ensino-aprendizagem, por meio de novas ferramentas, métodos e linguagens.. Situação: Concluído; Natureza: Pesquisa. Alunos envolvidos: Graduação: (4) . Integrantes: Paulo Alexandre Bressan - Coordenador / Luiz Eduardo da Silva - Integrante / Gabriel Gerber Hornink - Integrante / Paulo Romualdo Hernandes - Integrante / Adriana Oliveira Ferreira - Integrante.Descrição: Este projeto procura atender a uma necessidade visivelmente importante de promover a compreensão dos processos de ensino-aprendizagem relacionados com o uso das tecnologias da informação e comunicação digitais, assim como no desenvolvimento de objetivos de aprendizagem digitais que possibilitem incrementos e melhorias no processo de ensino-aprendizagem, por meio de novas ferramentas, métodos e linguagens.. Situação: Em andamento; Natureza: Pesquisa. Alunos envolvidos: Graduação: (4) . Integrantes: Luiz Eduardo da Silva - Coordenador / Gabriel Gerber Hornink - Integrante / Paulo Romualdo Hernandes - Integrante / Adriana Oliveira Ferreira - Integrante / Paulo Alexandre Bressan - Integrante.</descricao>
        </projeto>
        <projeto>
          <ano_inicio>2013</ano_inicio>
          <ano_conclusao>2015</ano_conclusao>
          <nome>Novas Tecnologias no Ensino de Astronomia na Educação Básica</nome>
          <descricao>Descrição: Diante de um cenário de controvérsia onde os órgãos reguladores orientam para que os conteúdos de Astronomia sejam ministrados no ensino de Física, mas outros órgãos não normatizam a obrigatoriedade desses conteúdos nos cursos de formação de professores é que pretendemos desenvolver esse projeto de pesquisa que tem por objetivo desenvolver metodologias diferenciadas para o ensino de Astronomia e Física no ensino médio e também capacitar os professores nesses conteúdos. Além de contribuir para forma recursos humanos nessa área.. Situação: Concluído; Natureza: Pesquisa. Alunos envolvidos: Graduação: (4) . Integrantes: Paulo Alexandre Bressan - Integrante / Artur Justiniano Roberto Junior - Coordenador / Samuel Bueno - Integrante / Leandro Londero - Integrante. Financiador(es): Fundação de Amparo à Pesquisa do Estado de Minas Gerais - Bolsa.</descricao>
        </projeto>
        <projeto>
          <ano_inicio>2011</ano_inicio>
          <ano_conclusao>2012</ano_conclusao>
          <nome>Animação das Partículas de um Sistema Estelar Binário</nome>
          <descricao>Descrição: Variável Cataclísmica é um tipo específico de Sistema Estelar Binário onde a estrela de maior densidade é uma anã branca e a outra pode ser uma estrela anã ou uma estrela gigante. Este trabalho implementa um software para a simulação de Variáveis Cataclísmicas, a fim de possibilitar a cientistas e pesquisadores um melhor entendimento do assunto através de uma abstração visual. Este simulador como objeto virtual de aprendizagem permite a visualização tridimensional dos dados e o ajuste dos parâmetros do sistema para uma melhor compreensão. O simulador será utilizado por professores para ensinar propriedades físicas em cursos do ensino médio, tais como temperatura, luminosidade, campo magnético e dinâmica de 2 ou 3 corpos.. Situação: Concluído; Natureza: Pesquisa. Alunos envolvidos: Graduação: (1) . Integrantes: Paulo Alexandre Bressan - Coordenador / Gustavo Carvalho Souza - Integrante / Artur Justiniano Roberto Junior - Integrante. Financiador(es): Universidade Federal de Alfenas - Bolsa. Número de produções C, T & A: 1</descricao>
        </projeto>
        <projeto>
          <ano_inicio>2010</ano_inicio>
          <ano_conclusao>2012</ano_conclusao>
          <nome>Simulação Trimidimensional de Sistema Estelar Binário Compacto em Unidades de Processamento Gráfico</nome>
          <descricao>Descrição: A fim de se obter uma abstração visual para um melhor entendimento dos sistemas estelares binários, é proposto nesse trabalho a implementação de um software de animação de partículas para a simulação gráfica tridimensional de um Sistema Estelar Binário Compacto. A implementação será feita sobre unidades de processamento gráfico pois a animação de partículas requer grande esforço computacional para processar centenas ou milhares de pontos. Os objetivos são: Estudar conceitos de animação por partículas para modelar um SEBC. 2. Estudar como amostras de um SEBC podem ser representadas através de dados obtidos em estudos já realizados.3. Implementar o modelo de Roche que descreve o potencial gravitacional de um SEBC em GPUs programáveis. 4. Implementar a representação e animação gráfica para simular tridimensionalmente o SEBC. 5. Avaliar a taxa de atualização de quadros da cena gráfica. 6. Avaliar o desempenho do simulador com a variação dos seus parâmetros.. Situação: Concluído; Natureza: Pesquisa. Integrantes: Paulo Alexandre Bressan - Integrante / Artur Justiniano Roberto Junior - Coordenador / Adriano Luis da Silva - Integrante.</descricao>
        </projeto>
    </projetos_pesquisa>
    <area_atuacao>
          <descricao>Grande área: Ciências Exatas e da Terra / Área: Ciência da Computação / Subárea: Computação Gráfica.</descricao>
          <descricao>Grande área: Ciências Exatas e da Terra / Área: Ciência da Computação / Subárea: Programação Paralela e Distribuída.</descricao>
    </area_atuacao>
    <premios_titulos>
        <premio_titulo>
          <ano>1987</ano>
          <descricao>7º Lugar no Estadual do 2o. Grau da Olimpíada de Matemática, Universidade de São Paulo - Departamento de Matemática.</descricao>
        </premio_titulo>
    </premios_titulos>
    <colaboradores>
        <id_lattes_colaborador>9044303269542937</id_lattes_colaborador>
        <id_lattes_colaborador>6122155083160820</id_lattes_colaborador>
        <id_lattes_colaborador>0231239253253477</id_lattes_colaborador>
        <id_lattes_colaborador>1391268865451214</id_lattes_colaborador>
        <id_lattes_colaborador>0061488493893247</id_lattes_colaborador>
        <id_lattes_colaborador>6083442717799818</id_lattes_colaborador>
        <id_lattes_colaborador>6346237361272161</id_lattes_colaborador>
        <id_lattes_colaborador>9490410798668023</id_lattes_colaborador>
        <id_lattes_colaborador>9627705064505983</id_lattes_colaborador>
        <id_lattes_colaborador>5539204512730161</id_lattes_colaborador>
        <id_lattes_colaborador>6302124349557494</id_lattes_colaborador>
        <id_lattes_colaborador>7615930937088442</id_lattes_colaborador>
        <id_lattes_colaborador>0756222220965101</id_lattes_colaborador>
        <id_lattes_colaborador>5252110004117416</id_lattes_colaborador>
        <id_lattes_colaborador>5035762125459415</id_lattes_colaborador>
        <id_lattes_colaborador>5067497340721656</id_lattes_colaborador>
        <id_lattes_colaborador>3690263979816722</id_lattes_colaborador>
        <id_lattes_colaborador>1124768463691369</id_lattes_colaborador>
        <id_lattes_colaborador>5082419783043736</id_lattes_colaborador>
        <id_lattes_colaborador>1290605214946991</id_lattes_colaborador>
        <id_lattes_colaborador>2834749073743171</id_lattes_colaborador>
        <id_lattes_colaborador>2911172465511382</id_lattes_colaborador>
        <id_lattes_colaborador>5108057766770391</id_lattes_colaborador>
        <id_lattes_colaborador>8148917600692465</id_lattes_colaborador>
        <id_lattes_colaborador>7817861620154174</id_lattes_colaborador>
        <id_lattes_colaborador>4799089011745198</id_lattes_colaborador>
        <id_lattes_colaborador>1250867663517159</id_lattes_colaborador>
    </colaboradores>
  </pesquisador>
  <pesquisador id="8918198224706238">
    <identificacao>
      <identificador10></identificador10>
      <nome_inicial>Ricardo Menezes Salgado</nome_inicial>
      <nome_completo>Ricardo Menezes Salgado</nome_completo>
      <nome_citacao_bibliografica>SALGADO, R. M.;SALGADO, Ricardo Menezes;SALGADO, Ricardo M.;SALGADO,R.M.;SALGADO,RM;SALGADO,R. Menezes;Salgado, R.M.;Salgado, Ricardo Menezes;MENEZES SALGADO, RICARDO</nome_citacao_bibliografica>
      <sexo>Masculino</sexo>
    </identificacao>
    <idiomas>
      <idioma>
          <nome>Inglês</nome>
          <proficiencia>Compreende Razoavelmente, Fala Razoavelmente, Lê Bem, Escreve Bem.</proficiencia>
      </idioma>
      <idioma>
          <nome>Espanhol</nome>
          <proficiencia>Compreende Razoavelmente, Fala Pouco, Lê Razoavelmente, Escreve Razoavelmente.</proficiencia>
      </idioma>
    </idiomas>
    <endereco>
      <endereco_profissional>Universidade Federal de Alfenas, Instituto de Ciências Exatas. Avenida Jovino Fernandes Salles, 2600 Santa Clara 37133840 - Alfenas, MG - Brasil Telefone: (35) 37011940 URL da Homepage: http://www.bcc.unifal-mg.edu.br/ricardo/</endereco_profissional>
      <endereco_profissional_lat></endereco_profissional_lat>
      <endereco_profissional_long></endereco_profissional_long>
    </endereco>
    <formacao_academica>
        <formacao>
          <ano_inicio>2004</ano_inicio>
          <ano_conclusao>2009</ano_conclusao>
          <tipo>Doutorado em Engenharia Elétrica</tipo>
          <nome_instituicao>Universidade Estadual de Campinas, UNICAMP, Brasil</nome_instituicao>
          <descricao>Título: Sistema de Suporte a Decisão para Previsão e Análise de Carga por Barramento, Ano de obtenção: 2009. Orientador: Takaaki Ohishi. Bolsista do(a): Fundação de Amparo à Pesquisa do Estado de São Paulo, FAPESP, Brasil. Palavras-chave: Intelgência Artificial; Mineração de Dados; Previsão de Séries Temporais; Análise de Dados; Desenvolvimento de Algoritmos; Modelagem Matemática. Grande área: Ciências Exatas e da Terra Grande Área: Ciências Exatas e da Terra / Área: Probabilidade e Estatística / Subárea: Estatística / Especialidade: Análise de Dados. Grande Área: Ciências Exatas e da Terra / Área: Ciência da Computação / Subárea: Metodologia e Técnicas da Computação / Especialidade: Sistemas de Informação. Setores de atividade: Desenvolvimento de Programas (Software); Informática; Energia.</descricao>
        </formacao>
        <formacao>
          <ano_inicio>2002</ano_inicio>
          <ano_conclusao>2004</ano_conclusao>
          <tipo>Mestrado em Engenharia Elétrica</tipo>
          <nome_instituicao>Universidade Estadual de Campinas, UNICAMP, Brasil</nome_instituicao>
          <descricao>Título: Um Modelo de Previsão de Carga por Barramento O Portal Brasileiro de Publicações e Dados Científicos em Acesso Aberto (Oasisbr) é uma iniciativa do Instituto Brasileiro de Informação em Ciência e Tecnologia (Ibict) que reúne a produção científica e os dados de pesquisa em acesso aberto, publicados em revistas científicas, repositórios digitais de publicações científicas, repositórios digitais de dados de pesquisa e bibliotecas digitais de teses e dissertações. , Ano de Obtenção: 2004. Orientador: Takaaki Ohishi. Bolsista do(a): Fundação de Amparo à Pesquisa do Estado de São Paulo, FAPESP, Brasil. Palavras-chave: Inteligência Artificial; Mineração de Dados; Análise de Dados; Previsão de Séries Temporais; Modelagem Matemática; Desenvolvimento de Algoritmos. Grande área: Ciências Exatas e da Terra Grande Área: Ciências Exatas e da Terra / Área: Ciência da Computação / Subárea: Metodologia e Técnicas da Computação / Especialidade: Sistemas de Informação. Grande Área: Ciências Exatas e da Terra / Área: Ciência da Computação / Subárea: Teoria da Computação / Especialidade: Inteligência Computacional. Setores de atividade: Desenvolvimento de Programas (Software); Informática; Energia.</descricao>
        </formacao>
        <formacao>
          <ano_inicio>2021</ano_inicio>
          <ano_conclusao></ano_conclusao>
          <tipo>Graduação em andamento em Medicina</tipo>
          <nome_instituicao>Universidade José do Rosário Vellano, UNIFENAS, Brasil</nome_instituicao>
          <descricao></descricao>
        </formacao>
        <formacao>
          <ano_inicio>1997</ano_inicio>
          <ano_conclusao>2002</ano_conclusao>
          <tipo>Graduação em Licenciatura em Matemática</tipo>
          <nome_instituicao>Universidade Federal de Viçosa, UFV, Brasil</nome_instituicao>
          <descricao>Título: MATLAB e Aplicações. Orientador: Margareth da Silva Alves.</descricao>
        </formacao>
        <formacao>
          <ano_inicio>1997</ano_inicio>
          <ano_conclusao>2002</ano_conclusao>
          <tipo>Graduação em Bacharelado em Matemática</tipo>
          <nome_instituicao>Universidade Federal de Viçosa, UFV, Brasil</nome_instituicao>
          <descricao>Título: Introdução aos Espaços de Hilbert. Orientador: Margareth da Silva Alves. Bolsista do(a): Conselho Nacional de Desenvolvimento Científico e Tecnológico, CNPq, Brasil.</descricao>
        </formacao>
    </formacao_academica>
    <projetos_pesquisa>
        <projeto>
          <ano_inicio>2012</ano_inicio>
          <ano_conclusao>2017</ano_conclusao>
          <nome>Sistema Inteligente Integrado Com Tecnologia Web E Móvel Para Gestão De Emergências.</nome>
          <descricao>Descrição: O projeto de pesquisa tem como objetivo desenvolver dois sistemas integrados de gestão de contingências. O primeiro é um sistema especialista baseado em regras da lógica nebulosa (fuzzy) acoplado a formas eficientes e ágeis de gestão interna (CEMIG) de eventos emergenciais. O segundo é um sistema web de suporte à gestão de planos de evacuação que será entregue às entidades governamentais, como a defesa civil.. Situação: Concluído; Natureza: Pesquisa. Alunos envolvidos: Graduação: (3) . Integrantes: Ricardo Menezes Salgado - Coordenador / Marcos de Almeida Leone Filho - Integrante. Financiador(es): Cemig Geracão e Transmissão - Auxílio financeiro / Fundação de Amparo à Pesquisa do Estado de Minas Gerais - Bolsa.</descricao>
        </projeto>
        <projeto>
          <ano_inicio>2011</ano_inicio>
          <ano_conclusao>2014</ano_conclusao>
          <nome>Desenvolvimento de um aplicativo piloto ? Adaptação do SysPrev visando previsão de carga por barramentos para os estudos elétricos do ONS</nome>
          <descricao>Descrição: Desenvolvimento de um aplicativo para análise e previsão de carga por barramento.. Situação: Concluído; Natureza: Pesquisa. Alunos envolvidos: Graduação: (1) / Mestrado acadêmico: (1) . Integrantes: Ricardo Menezes Salgado - Integrante / Mateus Neves Barreto - Integrante / Takaaki Ohihi - Coordenador. Financiador(es): Operador Nacional do Sistema Elétrico - Remuneração.</descricao>
        </projeto>
        <projeto>
          <ano_inicio>2010</ano_inicio>
          <ano_conclusao>2012</ano_conclusao>
          <nome>Controle da Produção Bruta em Poços de Óleo que Utilizam Gas-Lift Intermitente por meio de Sensor de Golfadas</nome>
          <descricao>Descrição: O método de elevação por GLI requer ajustes dos tempos de injeção de gás e de ciclo que atualmente são determinados por meio de modelos mecanicistas. Estes modelos são capazes de estimar os parâmetros relativos aos tempos de modo a levar a uma produção ´otimizada´, entretanto, o seu emprego em áreas com cerca de 600 poços não é imediato. De fato não é possível aplicar o método para cada poço individualmente devido ao elevado número de poços e pela falta de dados suficientemente precisos para o emprego do modelo. É também necessário considerar que as características dos poços mudam com o passar de meses ou anos de forma a demandar novos cálculos para otimização periodicamente. Em vista destes problemas operacionais há uma grande chance de que as áreas produtoras com GLI estejam operando fora da condição ótima. A presente proposta aborda o problema de otimização dos poços produtores por meio de uma estimativa da produção diária obtida através de medida experimental em cada poço. Isto possibilita que o processo de otimização possa ser efetuado para cada poço de forma individual e exclusiva, isto é respeitando suas características próprias tais como profundidade, diâmetro da coluna, propriedades de transporte do líquido, teor de água no óleo, salinidade entre outras. Além disto, se o poço tiver suas características operacionais alteradas ao longo do tempo o próprio sistema poderá detectar e buscar o novo ponto ótimo. Os objetivos a serem alcançados neste projeto são: Desenvolvimento da engenharia de produto associada ao protótipo do sensor de impedâncias desenvolvido no projeto ´Desenvolvimento de Sensor para Detecção de Golfadas para Operação em Gás-Lift Intermitente´ iniciado em maio de 2006 e concluído em junho de 2008 sob contrato 0050.0030935.07.2. Obtenção de um laudo técnico de conformidade do Sensor de impedância desenvolvido com as normas técnicas vigentes do IMETRO e PETROBRAS para operação em área classificada I. Desenvolver metodologia de oti.. Situação: Em andamento; Natureza: Pesquisa. Alunos envolvidos: Graduação: (3) / Mestrado acadêmico: (1) / Doutorado: (1) . Integrantes: Ricardo Menezes Salgado - Integrante / Takaaki Ohishi - Integrante / Eugênio Spano Rosa - Coordenador / Niederauer Mastelari - Integrante / Ricardo Augusto Mazza - Integrante.</descricao>
        </projeto>
        <projeto>
          <ano_inicio>2010</ano_inicio>
          <ano_conclusao>2012</ano_conclusao>
          <nome>Modelo de Otimização do Despacho Hidrotérmico</nome>
          <descricao>Descrição: O objetivo do projeto é implementar e testar uma política operativa baseada em modelo determinístico a usinas individualizadas alimentado por previsão de vazões para a operação energética de médio prazo do Sistema Interligado Nacional (SIN). O modelo, denominado ODIN (Otimização do Despacho Interligado Nacional), se baseia assim em modelagem determinística, individualizada e não-linear, sendo uma alternativa metodológica ao modelo NEWAVE que é estocástico, equivalente e linearizado. A implementação do modelo ODIN atenderá todas as premissas básicas listadas na chamada 001/2008 - "Modelo de Otimização do Despacho Hidrotérmico" - dos projetos estratégicos da ANEEL, a saber: Custo total de operação; Parcelas do custo total de operação associadas às diferentes fontes de geração e custos associados ao não atendimento à carga e às restrições do problema; Geração termoelétrica; Geração hidroelétrica; Montantes de importação e exportação; Fluxos entre subsistemas; Desligamentos voluntários de carga; Déficits; Violação das restrições; Probabilidades de violação das curvas de aversão a risco; Custos marginais de operação; Valor da água; Benefícios marginais de interligações/transmissão; Riscos de não atendimento à carga de energia; Valor esperado da energia não suprida; Evolução dos armazenamentos; Vertimentos; Resultados referentes à rede elétrica por patamar de carga, tais como o fluxo nas linhas e a geração nas usinas, referentes a cada série hidrológica; Resultados relativos à disponibilidade de combustível para as usinas individuais e conjuntos de usinas; Parcelas do custo operativo associadas às diferentes fontes de geração e custos associados ao não atendimento à carga e às restrições do problema.. Situação: Em andamento; Natureza: Pesquisa. Integrantes: Ricardo Menezes Salgado - Integrante / Takaaki Ohishi - Integrante / Rosangela Ballini - Integrante / Makoto Kadowaki - Integrante / Secundino Soares - Coordenador.</descricao>
        </projeto>
        <projeto>
          <ano_inicio>2004</ano_inicio>
          <ano_conclusao>2008</ano_conclusao>
          <nome>Metodologias de Previsão Para Sistemas de Energia.</nome>
          <descricao>Descrição: Desenvolvimento de estratégias e algoritmos de previsão de vazão natural média mensal utilizando redes neurais fuzzy e metodologias de agrupamento (fuzzy clustering).. Situação: Concluído; Natureza: Pesquisa. Alunos envolvidos: Graduação: (1) / Especialização: (0) / Mestrado acadêmico: (2) / Mestrado profissional: (0) / Doutorado: (3) . Integrantes: Ricardo Menezes Salgado - Integrante / Takaaki Ohishi - Integrante / Fernando Gomide - Coordenador / Makoto Kadowaki - Integrante / Secundino Soares - Integrante / Ivette Luna Huamaní - Integrante. Financiador(es): Fundação de Amparo à Pesquisa do Estado de São Paulo - Bolsa.</descricao>
        </projeto>
        <projeto>
          <ano_inicio>2002</ano_inicio>
          <ano_conclusao>2004</ano_conclusao>
          <nome>Planejamento e programação da operação de sistemas de energia elétrica</nome>
          <descricao>Descrição: Desenvolvimento de algoritmos inteligentes de previsão de séries temporais utilizando redes neurais fuzzy em simbiose com metodologias de agrupamento (fuzzy clustering).. Situação: Concluído; Natureza: Pesquisa. Alunos envolvidos: Graduação: (0) / Especialização: (0) / Mestrado acadêmico: (2) / Mestrado profissional: (0) / Doutorado: (2) . Integrantes: Ricardo Menezes Salgado - Integrante / Takaaki Ohishi - Integrante / Rosângela Ballini - Integrante / Makoto Kadowaki - Integrante / Secundino Soares - Coordenador / Marina Hirota Magalhães - Integrante. Financiador(es): Conselho Nacional de Desenvolvimento Científico e Tecnológico - Auxílio financeiro.</descricao>
        </projeto>
        <projeto>
          <ano_inicio>1999</ano_inicio>
          <ano_conclusao>2000</ano_conclusao>
          <nome>Projeto de Iniciação Científica: Introdução aos Espaços de Hilbert.</nome>
          <descricao>Descrição: Desenvolver um estudo introdutório sobre os espaços préhilbertianos que são completos, os espaços de Hilbert, os quais são tipos especiais de espaços métricos.Pretende-se estudar alguns dos principais resultados referentes a eles como, por exemplo, o teorema da projeção, o teorema de Riesz-Fischer e o teorama da representação de Fréchet-Riesz.. Situação: Concluído; Natureza: Pesquisa. Alunos envolvidos: Graduação: (1) / Especialização: (0) / Mestrado acadêmico: (0) / Mestrado profissional: (0) / Doutorado: (0) . Integrantes: Ricardo Menezes Salgado - Integrante / Margareth da Silva Alves - Coordenador. Financiador(es): Conselho Nacional de Desenvolvimento Científico e Tecnológico - Bolsa.</descricao>
        </projeto>
    </projetos_pesquisa>
    <area_atuacao>
          <descricao>Grande área: Ciências Exatas e da Terra / Área: Ciência da Computação / Subárea: Teoria da Computação/Especialidade: Inteligência Computacional.</descricao>
          <descricao>Grande área: Ciências Exatas e da Terra / Área: Probabilidade e Estatística / Subárea: Estatística/Especialidade: Análise de Dados.</descricao>
          <descricao>Grande área: Engenharias / Área: Engenharia de Produção / Subárea: Pesquisa Operacional/Especialidade: Séries Temporais.</descricao>
          <descricao>Grande área: Engenharias / Área: Engenharia Elétrica / Subárea: Sistemas Elétricos de Potência.</descricao>
          <descricao>Grande área: Engenharias / Área: Engenharia Elétrica / Subárea: Sistemas Elétricos de Potência/Especialidade: Transmissão da Energia Elétrica, Distribuição da Energia Elétrica.</descricao>
          <descricao>Grande área: Engenharias / Área: Engenharia Elétrica / Subárea: Sistemas Elétricos de Potência/Especialidade: Geração da Energia Elétrica.</descricao>
    </area_atuacao>
    <premios_titulos>
        <premio_titulo>
          <ano>2018</ano>
          <descricao>Comenda Domingos Martins, Assembléia Legislativa do estado Espírito Santo (ALES).</descricao>
        </premio_titulo>
        <premio_titulo>
          <ano>2010</ano>
          <descricao>Melhor Monografia do Bacharelado em Ciência da Computação (Orientador), Núcleo de Ciência da Computação - ICEx | Unifal-MG.</descricao>
        </premio_titulo>
        <premio_titulo>
          <ano>2001</ano>
          <descricao>Menção Honrosa - CNPq, Universidade Federal de Viçosa.</descricao>
        </premio_titulo>
        <premio_titulo>
          <ano>2000</ano>
          <descricao>Menção Honrosa - CNPq, Universidade Federal de Viçosa.</descricao>
        </premio_titulo>
    </premios_titulos>
    <colaboradores>
        <id_lattes_colaborador>1345901149797219</id_lattes_colaborador>
        <id_lattes_colaborador>8132001904822730</id_lattes_colaborador>
        <id_lattes_colaborador>7097425827494194</id_lattes_colaborador>
        <id_lattes_colaborador>8918198224706238</id_lattes_colaborador>
        <id_lattes_colaborador>1708803444746662</id_lattes_colaborador>
        <id_lattes_colaborador>1495216809511536</id_lattes_colaborador>
        <id_lattes_colaborador>1766558858445284</id_lattes_colaborador>
        <id_lattes_colaborador>5295563566350138</id_lattes_colaborador>
        <id_lattes_colaborador>8314891642965637</id_lattes_colaborador>
        <id_lattes_colaborador>9263324208592908</id_lattes_colaborador>
        <id_lattes_colaborador>6289602045034353</id_lattes_colaborador>
        <id_lattes_colaborador>1280058018404441</id_lattes_colaborador>
        <id_lattes_colaborador>1756895777404187</id_lattes_colaborador>
        <id_lattes_colaborador>3832045632369639</id_lattes_colaborador>
        <id_lattes_colaborador>5459510407019521</id_lattes_colaborador>
        <id_lattes_colaborador>3762147809473636</id_lattes_colaborador>
    </colaboradores>
  </pesquisador>
  <pesquisador id="1194178136211401">
    <identificacao>
      <identificador10></identificador10>
      <nome_inicial>Rodrigo Martins Pagliares</nome_inicial>
      <nome_completo>Rodrigo Martins Pagliares</nome_completo>
      <nome_citacao_bibliografica>PAGLIARES, R. M.</nome_citacao_bibliografica>
      <sexo>Masculino</sexo>
    </identificacao>
    <idiomas>
      <idioma>
          <nome>Português</nome>
          <proficiencia>Compreende Bem, Fala Bem, Lê Bem, Escreve Bem.</proficiencia>
      </idioma>
      <idioma>
          <nome>Inglês</nome>
          <proficiencia>Compreende Bem, Fala Bem, Lê Bem, Escreve Bem.</proficiencia>
      </idioma>
    </idiomas>
    <endereco>
      <endereco_profissional>Universidade Federal de Alfenas, Instituto de Ciências Exatas - ICEX. Rua Gabriel Monteiro da Silva, 714 - Campus I Centro 37130-000 - Alfenas, MG - Brasil Telefone: (35) 32991404 URL da Homepage: www.bcc.unifal-mg.edu.br/~pagliares</endereco_profissional>
      <endereco_profissional_lat></endereco_profissional_lat>
      <endereco_profissional_long></endereco_profissional_long>
    </endereco>
    <formacao_academica>
        <formacao>
          <ano_inicio>2014</ano_inicio>
          <ano_conclusao>2017</ano_conclusao>
          <tipo>Doutorado em Engenharia Eletrônica e Computação</tipo>
          <nome_instituicao>Instituto Tecnológico de Aeronáutica, ITA, Brasil</nome_instituicao>
          <descricao>Título: Simulation-Based Approach for the Dynamic Definition of Engineering Processes O Portal Brasileiro de Publicações e Dados Científicos em Acesso Aberto (Oasisbr) é uma iniciativa do Instituto Brasileiro de Informação em Ciência e Tecnologia (Ibict) que reúne a produção científica e os dados de pesquisa em acesso aberto, publicados em revistas científicas, repositórios digitais de publicações científicas, repositórios digitais de dados de pesquisa e bibliotecas digitais de teses e dissertações. , Ano de obtenção: 2017. Orientador: Celso Massaki Hirata. Bolsista do(a): Coordenação de Aperfeiçoamento de Pessoal de Nível Superior, CAPES, Brasil.</descricao>
        </formacao>
        <formacao>
          <ano_inicio>2000</ano_inicio>
          <ano_conclusao>2002</ano_conclusao>
          <tipo>Mestrado em Ciências da Computação</tipo>
          <nome_instituicao>Universidade Federal de Santa Catarina, UFSC, Brasil</nome_instituicao>
          <descricao>Título: MONITORAMENTO DA CRIAÇÃO DE ATALHOS PELO MPOA CLIENT UTILIZANDO AGENTES MÓVEIS, Ano de Obtenção: 2002. Orientador: João Bosco Mangueira Sobral. Palavras-chave: MPOA; ATM; Agentes Móveis; SNMP; Gerência de Redes; Mobilidade Computacional. Grande área: Ciências Exatas e da Terra Setores de atividade: Informática.</descricao>
        </formacao>
        <formacao>
          <ano_inicio>1996</ano_inicio>
          <ano_conclusao>1999</ano_conclusao>
          <tipo>Graduação em Ciência da Computação</tipo>
          <nome_instituicao>Universidade Federal de Ouro Preto, UFOP, Brasil</nome_instituicao>
          <descricao>Título: Alternative Rock Cds. Análise, projeto e implementação utilizando UML e Java. Orientador: Carlos Alberto Pietrobon.</descricao>
        </formacao>
    </formacao_academica>
    <projetos_pesquisa>
        <projeto>
          <ano_inicio>2019</ano_inicio>
          <ano_conclusao>Atual</ano_conclusao>
          <nome>Sistema de Compartilhamento de Dados Geoespaciais: SisGEO</nome>
          <descricao>Descrição: O compartilhamento de dados geoespaciais esbarrava, nas décadas passadas, na ineficiente ou até mesmo inexistente infraestrutura de tecnologia de informação. Com o desenvolvimento e a popularização de novos componentes de hardware e software em computadores pessoais, aliados ao investimento na infraestrutura de comunicações, o tráfego de dados obteve um expressivo incremento. Diversos dados produzidos por instituições de governo, pesquisa e ensino são de difícil acesso à sociedade até os dias atuais e com foco na disponibilização destes foi desenvolvido o Sistema de Compartilhamento de Dados Geoespaciais (SisGEO), que objetiva compartilhar dados geoespaciais produzidos pelo Grupo de Pesquisa em Geodinâmica de Bacias Hidrográficas (UNIFAL-MG). A plataforma SisGEO foi desenvolvida a partir do código-fonte da plataforma TerraBrasilis, desenvolvida pelo Instituto Nacional de Pesquisas Espaciais, que colabora em diversas etapas deste projeto. As tecnologias utilizadas nesta plataforma são baseadas em softwares de código aberto e seguem as especificações do Open Geospatial Consortium. Foram realizadas modificações nas estruturas de dados e criação de algoritmos voltados à melhoria do desempenho, devido às diferenças na estruturação dos dados entre o SisGEO e o TerraBrasilis. Passadas as fases de desenvolvimento e implantação, foi possível dar funcionalidade a um WebGIS de fácil acesso à população com desempenho satisfatório no atendimento ao maior número de usuários possível, tornando público, de forma gratuita, dados geoespaciais que servirão à sociedade no suporte à tomada de decisões.. Situação: Em andamento; Natureza: Pesquisa. Integrantes: Rodrigo Martins Pagliares - Integrante / Marcelo de Oliveira Latuf - Coordenador / Sylvester Henrique Alvarenga - Integrante / Guilherme Souza Vieira - Integrante.</descricao>
        </projeto>
        <projeto>
          <ano_inicio>2019</ano_inicio>
          <ano_conclusao>Atual</ano_conclusao>
          <nome>Análise de Dependabilidade, Security e Privacidade baseada em STAMP na Fase de Conceito de Desenvolvimento de Sistemas Embarcados</nome>
          <descricao>Descrição: Sistemas embarcados atuais são caracterizados por várias tendências tais como aumento do poder computacional, comunicação em rede cada vez maior e crescente integração estrutural e funcional, com sistemas mecânicos e elétricos, bem como sensores, atuadores e unidades de processamento de informação. Nessa integração, o software é a parte dominante desses sistemas. Atualmente, as duas preocupações mais recorrentes no desenvolvimento de sistemas embarcados são safety e security. Outra preocupação que tem sido recentemente considerada e vem ganhando importância é privacidade. Os sistemas que estamos construindo hoje estão se tornando mais complexos, não apenas por seus aspectos técnicos, mas também porque aspectos sociológicos, políticos e legais devem ser considerados. O desenvolvimento requer a participação de muitos interessados, tais como fabricantes de hardware, provedores de rede, fornecedor do sistema operacional, desenvolvedores de aplicação, operadores e administradores. Em geral, as técnicas de dependabilidade, security e privacidade são empregadas na fase de desenho (design) do desenvolvimento apenas e não na fase de conceito. O projeto é conduzido por times que trabalham e cuidam da preocupações de forma isolada. Isso resulta em sistemas que muitas vezes não atendem todos os interesses dos envolvidos. Consideramos que abordar dependabilidade, security e privacidade apenas na fase de projeto e não na fase de conceito torna o desenvolvimento mais demorado, caro e com maior chance de insucesso. Uma abordagem efetiva para endereçar essas preocupações requer o envolvimento de não só de desenvolvedores, fornecedores e provedores mas também de clientes, usuários, patrocinadores, órgãos reguladores e órgão de certificação, que são conjuntamente responsáveis em assegurá-las. Defendemos que as preocupações podem ser endereçadas de forma conjunta através de um modelo que seja comum para facilitar a integração das análises. STAMP é uma abordagem que tem sido utilizada para permitir a análise de safety na fase de conceito no desenvolvimento de sistemas. Mais recentemente, STAMP vem sendo utilizada também para análise de security, porem pouco resultado foi relatado até o momento. A ideia desta proposta de projeto é conceber diretrizes e técnicas utilizando STAMP para proceder a análise de preocupações de dependabilidade, security e privacidade de forma integrada no desenvolvimento de sistemas embarcados. Situação: Em andamento; Natureza: Pesquisa. Alunos envolvidos: Mestrado acadêmico: (1) Doutorado: (2) . Integrantes: Rodrigo Martins Pagliares - Integrante / Celso Massaki Hirata - Coordenador / Juliana de Melo Bezerra - Integrante.</descricao>
        </projeto>
        <projeto>
          <ano_inicio>2017</ano_inicio>
          <ano_conclusao>2019</ano_conclusao>
          <nome>Gestão de Riscos nas Universidades Federais: Elaboração de Modelo de Referência e Implantação de Sistema</nome>
          <descricao>Descrição: Criar uma metodologia e desenvolver uma ferramenta de software que possibilite às instituições públicas realizar o gerenciamento de seus riscos, envolvendo a elaboração, implementação, manutenção, monitoramento, avaliação e revisão de seu plano de gerenciamento de riscos.. Situação: Concluído; Natureza: Pesquisa. Alunos envolvidos: Graduação: (10) / Doutorado: (2) . Integrantes: Rodrigo Martins Pagliares - Integrante / Paulo Henrique de Souza Bermejo - Integrante / Tomás Dias Sant'ana - Integrante / Eduardo Gomes Salgado - Coordenador / Lucas Cezar Mendonça - Integrante / Fábio Henrique dos Anjos - Integrante / Wagner Vilas Boas de Souza - Integrante / Débora Silva Barroso de Araújo - Integrante.Descrição: Criar uma metodologia e desenvolver uma ferramenta de software que possibilite às instituições públicas realizar o gerenciamento de seus riscos, envolvendo a elaboração, implementação, manutenção, monitoramento, avaliação e revisão de seu plano de gerenciamento de riscos.. Situação: Em andamento; Natureza: Pesquisa.. Situação: Concluído; Natureza: Pesquisa. Alunos envolvidos: Graduação: (10) / Doutorado: (2) . Integrantes: Eduardo Gomes Salgado - Coordenador / Rodrigo Martins Pagliares - Integrante / Tomás Dias Sant'ana - Integrante / Paulo Henrique de Souza Bermejo - Integrante / Lucas Cezar Mendonça - Integrante / Fábio Henrique dos Anjos - Integrante / Wagner Vilas Boas de Souza - Integrante / Débora Silva Barroso de Araújo - Integrante. Financiador(es): Ministério da Educação - Auxílio financeiro. Número de produções C, T & A: 4</descricao>
        </projeto>
    </projetos_pesquisa>
    <area_atuacao>
          <descricao>Grande área: Ciências Exatas e da Terra / Área: Ciência da Computação / Subárea: Metodologia e Técnicas da Computação/Especialidade: Engenharia de Software.</descricao>
          <descricao>Grande área: Ciências Exatas e da Terra / Área: Ciência da Computação / Subárea: Metodologia e Técnicas da Computação/Especialidade: Linguagens de Programação.</descricao>
    </area_atuacao>
    <colaboradores>
        <id_lattes_colaborador>1194178136211401</id_lattes_colaborador>
    </colaboradores>
  </pesquisador>
</curriculo_lattes>
