<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" ?>
<curriculo_lattes data_processamento="08/04/2024 11:08:30">
  <pesquisador id="8478305453281130">
    <identificacao>
      <identificador10></identificador10>
      <nome_inicial>Aníbal Thiago Bezerra</nome_inicial>
      <nome_completo>Anibal Thiago Bezerra</nome_completo>
      <nome_citacao_bibliografica>BEZERRA, Anibal Thiago;BEZERRA, A T;BEZERRA, ANIBAL T.;BEZERRA, ANIBAL;BEZERRA, ANIBAL T;ANIBAL THIAGO BEZERRA;BEZERRA, A.T.;BEZERRA, A.'T.;BEZERRA, A. T.</nome_citacao_bibliografica>
      <sexo>Masculino</sexo>
    </identificacao>
    <idiomas>
      <idioma>
          <nome>Inglês</nome>
          <proficiencia>Compreende Bem, Fala Bem, Lê Bem, Escreve Bem.</proficiencia>
      </idioma>
      <idioma>
          <nome>Espanhol</nome>
          <proficiencia>Compreende Bem, Fala Pouco, Lê Bem, Escreve Razoavelmente.</proficiencia>
      </idioma>
    </idiomas>
    <endereco>
      <endereco_profissional>Universidade Federal de Alfenas. Av. Jovino Fernandes Sales, 2600 Santa Clara 37130000 - Alfenas, MG - Brasil Telefone: (35) 37011965 URL da Homepage: http://www.unifal-mg.edu.br/portal/</endereco_profissional>
      <endereco_profissional_lat></endereco_profissional_lat>
      <endereco_profissional_long></endereco_profissional_long>
    </endereco>
    <formacao_academica>
        <formacao>
          <ano_inicio>2010</ano_inicio>
          <ano_conclusao>2014</ano_conclusao>
          <tipo>Doutorado em Física</tipo>
          <nome_instituicao>Universidade Federal de São Carlos, UFSCAR, Brasil</nome_instituicao>
          <descricao>Título: Modelagem computacional de estruturas de poços quânticos semicondutores para dispositivos optoeletrônicos e spintrônicos O Portal Brasileiro de Publicações e Dados Científicos em Acesso Aberto (Oasisbr) é uma iniciativa do Instituto Brasileiro de Informação em Ciência e Tecnologia (Ibict) que reúne a produção científica e os dados de pesquisa em acesso aberto, publicados em revistas científicas, repositórios digitais de publicações científicas, repositórios digitais de dados de pesquisa e bibliotecas digitais de teses e dissertações. , Ano de obtenção: 2014. Orientador: Nelson Studart Filho. Bolsista do(a): Conselho Nacional de Desenvolvimento Científico e Tecnológico, CNPq, Brasil. Palavras-chave: Fotodetectores de Infravermelho; Física. Grande área: Ciências Exatas e da Terra Grande Área: Ciências Exatas e da Terra / Área: Física / Subárea: Física da Matéria Condensada / Especialidade: Estados Eletrônicos.</descricao>
        </formacao>
        <formacao>
          <ano_inicio>2008</ano_inicio>
          <ano_conclusao>2010</ano_conclusao>
          <tipo>Mestrado em Física</tipo>
          <nome_instituicao>Universidade Federal de São Carlos, UFSCAR, Brasil</nome_instituicao>
          <descricao>Título: Estudos de efeitos de spin em diodos de tunelamento ressonante do tipo p O Portal Brasileiro de Publicações e Dados Científicos em Acesso Aberto (Oasisbr) é uma iniciativa do Instituto Brasileiro de Informação em Ciência e Tecnologia (Ibict) que reúne a produção científica e os dados de pesquisa em acesso aberto, publicados em revistas científicas, repositórios digitais de publicações científicas, repositórios digitais de dados de pesquisa e bibliotecas digitais de teses e dissertações. , Ano de Obtenção: 2010. Orientador: Yara Galvão Gobato. Bolsista do(a): Conselho Nacional de Desenvolvimento Científico e Tecnológico, CNPq, Brasil. Palavras-chave: Física; Tunelamento Ressonante, semicondutores, poço quânt. Grande área: Ciências Exatas e da Terra Grande Área: Ciências Exatas e da Terra / Área: Física / Subárea: Física da Matéria Condensada. Grande Área: Ciências Exatas e da Terra / Área: Física / Subárea: Física da Matéria Condensada / Especialidade: Propriedades de Transportes de Matéria Condensada (Não Eletrônica).</descricao>
        </formacao>
        <formacao>
          <ano_inicio>2004</ano_inicio>
          <ano_conclusao>2007</ano_conclusao>
          <tipo>Graduação em Física</tipo>
          <nome_instituicao>Universidade Federal de São Carlos, UFSCAR, Brasil</nome_instituicao>
          <descricao>Bolsista do(a): Conselho Nacional de Desenvolvimento Científico e Tecnológico, CNPq, Brasil.</descricao>
        </formacao>
    </formacao_academica>
    <projetos_pesquisa>
        <projeto>
          <ano_inicio>2020</ano_inicio>
          <ano_conclusao>Atual</ano_conclusao>
          <nome>Computational modeling of pharmacokinetic profiles: bayesian parameter estimation and artificial neural networks</nome>
          <descricao>Descrição: This research project is on the development and implementation of computational models for processes of drug biodistribution, aimed at the pharmacokinetics of magnetic nanoparticles, but also on processes of delayed stomach emptying. Its novel aspects include: 1) development of computational models that will provide a novel quantitative description of experimental pharmacokinetic profiles; 2) development of an in silico technology for virtual experimentation of several set-ups; 3) advances on uncertainty modeling (Bayesian statistics) and on classification problems (Artificial Neural Networks). Although the project has a theoretical-computational character, all the aspects previously described will be performed with a basis on in vivo experimental data by means of an interdisciplinarity approach in computer science, statistics, pharmacology and physics. Besides funding research advances in those areas, the project will also contribute to the initiation and training of new researchers, especially undergraduate and graduate students. (AU). Situação: Em andamento; Natureza: Pesquisa. Alunos envolvidos: Doutorado: (3) . Integrantes: Anibal Thiago Bezerra - Integrante / Verônica Andrea González-Lopez - Integrante / RODRIGUES, DIEGO SAMUEL - Coordenador / DE ARRUDA MIRANDA, JOSÉ RICARDO - Integrante.</descricao>
        </projeto>
        <projeto>
          <ano_inicio>2019</ano_inicio>
          <ano_conclusao>Atual</ano_conclusao>
          <nome>Diodos de tunelamento ressonante aplicados à telecomunicação</nome>
          <descricao>Descrição: No presente projeto pretendemos analisar as propriedades física de Diodos de Tunelamento Ressonante aplicados à telecomunicações. Destacamos simulações computacionais de figuras de mérito como curvas de corrente-tensão, além de acoplamento à sistemas óticos.. Situação: Em andamento; Natureza: Pesquisa. Alunos envolvidos: Graduação: (1) . Integrantes: Anibal Thiago Bezerra - Coordenador / Ulisses Rondina Duarte - Integrante / Rafael Vinicius Tayette da Nobrega - Integrante. Número de produções C, T & A: 1</descricao>
        </projeto>
        <projeto>
          <ano_inicio>2018</ano_inicio>
          <ano_conclusao>Atual</ano_conclusao>
          <nome>Inteligência artificial aplicada à sistemas físicos</nome>
          <descricao>Descrição: Nesse projeto usaremos as técnicas de inteligência artificial e aprendizado de máquina para analisar as propriedades de sistemas físicos. Iremos utilizar da capacidade de determinar padrões das Redes Neurais Artificiais para estudar e buscar por previsões de propriedades óticas e de transporte de sistemas semicondutores baseados em poços quânticos. Dentre as propriedades que pretendemos analisar está a influência da não parabolicidade na estrutura eletrônica desses sistemas e suas consequências em propriedades como absorção ótica, corrente, fotocorrente, dentre outras.. Situação: Em andamento; Natureza: Pesquisa. Alunos envolvidos: Graduação: (1) / Especialização: (0) / Mestrado acadêmico: (1) / Mestrado profissional: (0) / Doutorado: (0) . Integrantes: Anibal Thiago Bezerra - Coordenador / Gabriel da Silva Macedo - Integrante.</descricao>
        </projeto>
        <projeto>
          <ano_inicio>2018</ano_inicio>
          <ano_conclusao>Atual</ano_conclusao>
          <nome>Estudo de primeiros princípios (DFT) de ligas metálicas</nome>
          <descricao>Descrição: Nesse projeto, ligas metálicas baseadas em ouro serão analisadas por meio da Teoria do Funcional de Densidade (DFT) para obtenção de propriedades como estrutura eletrônica, densidade de estados, absorção ótica e propriedades de transporte. O objetivo deste trabalho será realizar a otimização estrutural dessas ligas para diferentes concentrações e organizações dos metais, bem como para os materiais puros, para aplicações em dispositivos fotônicos. Para as várias concentrações, serão testadas diferentes organizações dos átomos na estrutura a fim de se obter a otimização estrutural da liga em questão. Após a otimização estrutural, serão obtidas a estrutura de bandas dessas ligas e a densidade de estados, para posterior obtenção das características dielétricas das ligas. Especificamente, serão calculadas as componentes diagonais da parte real e imaginária do tensor dielétrico, em função da frequência de excitação.. Situação: Em andamento; Natureza: Pesquisa. Alunos envolvidos: Graduação: (1) / Mestrado acadêmico: (1) . Integrantes: Anibal Thiago Bezerra - Coordenador / Mariama Rebelo de Souza dias - Integrante. Número de produções C, T & A: 1</descricao>
        </projeto>
        <projeto>
          <ano_inicio>2017</ano_inicio>
          <ano_conclusao>Atual</ano_conclusao>
          <nome>Estudo das propriedades óticas e de transporte em células solares de banda intermediária</nome>
          <descricao>Descrição: O avanço das técnicas experimentais no que tange o desenvolvimento de novas estruturas semicondutoras tem impulsionado o aperfeiçoamento de dispositivos optoeletrônicos com as mais diversas finalidades, dentre as quais destacamos a geração de energia limpa e renovável pelo desenvolvimento e utilização de células solares. Especificamente tratando de estruturas semicondutoras de baixa dimensionalidade, estas se mostram muito promissoras quando empregadas como dispositivos optoeletrônicos, o que está principalmente associado ao confinamento quântico de seus portadores de carga e à interação desses portadores com perturbações externas na forma de campos externos, como diferenças de potenciais elétricos e a luz solar. Além disso, a flexibilidade em se controlar o perfil de potencial eletrônico gerado pela descontinuidade do band gap das diferentes camadas que formam tais estruturas, possibilita a manipulação e controle precisos das propriedades óticas e de transporte eletrônico, inclusive uma sintonia fina entre o Página 1 de 5 espectro de excitação e absorção ótica com o espectro de radiação solar. Nessa estruturas, os fótons oriundos da luz solar excitam elétrons presentes na banda de valência para a banda de condução do dispositivo, os quais podem ser retirados na forma de corrente. Contudo, esse processo se restringe a uma pequena faixa de frequências o que reduz significativamente a eficiência na geração de corrente. Para aumentar a eficiência de conversão, bandas de estados adicionais intermediárias às bandas de valência e condução, tais quais as subbandas geradas pelo confinamento quântico em estruturas de baixa dimensionalidade, podem ser utilizadas. Esse processo viabiliza a captura de fótons menos energéticos levando à uma utilização mais ampla do espectro solar. Nesse caso, parte dos elétrons são excitados dos estados de valência para a banda intermediária e, via um processo de multifótons, são posteriormente excitados para os estados de condução e extraído como corrente. Desse modo o aumento na eficiência de geração de corrente está diretamente relacionado à eficiência do processo multifotônico em relação aos processos de recombinação ótica. Dessa forma, no presente projeto de pesquisa pretendemos realizar estudos teóricos em estruturas de baixa dimensionalidade (poços quânticos) aplicadas no desenvolvimento de células solares de banda intermediária, visando o entendimento das propriedades básicas de operação desses dispositivos, possibilitando o design de estruturas mais eficientes. Para tanto, a dinâmica dos sistemas será obtida pela resolução numérica da equação de Schröedinger dependente do tempo, usando o método do Split-Operator. Nesse método, o operador de evolução temporal é separado apropriadamente em exponenciais de termos não comutativos contendo os operadores de energia cinética e potencial e propagados temporalmente com precisão arbitrária. Esperamos com isso, entender em detalhes o comportamento do movimento eletrônico nessas estruturas e os processos de excitação ótica dos portadores de carga, fornecendo parâmetros para a modelagem de resultados experimentais e, mais ainda, possibilitando a sugestão de estruturas e métodos mais eficientes para serem empregados em dispositivos optoeletrônicos com tecnologia nacional.. Situação: Em andamento; Natureza: Pesquisa. Alunos envolvidos: Graduação: (3) / Mestrado acadêmico: (1) . Integrantes: Anibal Thiago Bezerra - Coordenador / Nelson Studart - Integrante. Financiador(es): Conselho Nacional de Desenvolvimento Científico e Tecnológico - Auxílio financeiro. Número de produções C, T & A: 5</descricao>
        </projeto>
        <projeto>
          <ano_inicio>2010</ano_inicio>
          <ano_conclusao>2018</ano_conclusao>
          <nome>Modelagem de fotodetectores de infravermelho na faixa entre 2 e 20 um para diversas aplicações</nome>
          <descricao>Situação: Concluído; Natureza: Pesquisa. Integrantes: Anibal Thiago Bezerra - Integrante / Nelson Studart Filho - Coordenador. Financiador(es): Conselho Nacional de Desenvolvimento Científico e Tecnológico - Bolsa. Número de produções C, T & A: 1</descricao>
        </projeto>
        <projeto>
          <ano_inicio>2008</ano_inicio>
          <ano_conclusao>2010</ano_conclusao>
          <nome>Estudo da dependência do confinamento quântico nas propriedades de spin em heteroestruturas semicondutoras de tunelamento ressonante</nome>
          <descricao>Descrição: Esse projeto tem como objetivo evidenciar o papel do confinamento quânticos nas propriedades de spin em diodos de tunelamento ressonante de dupla barreira, para tanto é verificada a dependência da largura do poço quântico na polarização da luminesência desse tipo de estrutura na presença de campos elétrico e magnético.. Situação: Concluído; Natureza: Pesquisa. Integrantes: Anibal Thiago Bezerra - Coordenador / Yara Galvão Gobato - Integrante. Financiador(es): Conselho Nacional de Desenvolvimento Científico e Tecnológico - Bolsa.</descricao>
        </projeto>
        <projeto>
          <ano_inicio>2007</ano_inicio>
          <ano_conclusao>2008</ano_conclusao>
          <nome>ESTUDO EM HETEROESTRUTURAS SEMICONDUTORAS CONTENDO SEMICONDUTORES MAGNÉTICOS DILUÍDOS</nome>
          <descricao>Descrição: Esse projeto tem como objetivo realizar um estudo sistemático em amostras com boa qualidade ótica contendo GaMnAs onde os efeitos de spin podem ser estudados por fotoluminescência. Para o início deste estudo foram preparadoS poços quânticos de AlAs/GaMnAs com baixa concentração de Mn (0.2%).. Situação: Concluído; Natureza: Pesquisa. Alunos envolvidos: Graduação: (1) . Integrantes: Anibal Thiago Bezerra - Coordenador / Yara Galvão Gobato - Integrante. Financiador(es): Conselho Nacional de Desenvolvimento Científico e Tecnológico - Bolsa.</descricao>
        </projeto>
        <projeto>
          <ano_inicio>2006</ano_inicio>
          <ano_conclusao>2007</ano_conclusao>
          <nome>ESTUDO DE TRÍONS EM HETEROESTRUTURAS SEMICONDUTORAS DE TUNELAMENTO RESSONANTE DO TIPO P-I-N</nome>
          <descricao>Descrição: Neste trabalho estudamos a criação e destruição desses complexos excitônicos em função da voltagem aplicada na estrutura uma vez que, dependendo da voltagem aplicada podemos mudar a concentração relativa de elétrons e buracos no QW. Desta forma, em uma mesma amostra, teremos a formação de diferentes complexos excitônicos. Com esse objetivo, utilizamos a técnica de eletroluminescência e transporte para estudar amostras do tipo p-i-n de GaAs/GaAlAs.. Situação: Concluído; Natureza: Pesquisa. Alunos envolvidos: Graduação: (2) . Integrantes: Anibal Thiago Bezerra - Coordenador / Yara Galvão Gobato - Integrante / Ednilson Carlos dos Santos - Integrante. Financiador(es): Conselho Nacional de Desenvolvimento Científico e Tecnológico - Bolsa. Número de produções C, T & A: 3</descricao>
        </projeto>
        <projeto>
          <ano_inicio>2005</ano_inicio>
          <ano_conclusao>2006</ano_conclusao>
          <nome>ESTUDO DE TRÍONS EM HETEROESTRUTURAS SEMICONDUTORAS DE TUNELAMENTO RESSONANTE DO TIPO P-I-N</nome>
          <descricao>Descrição: Nesse trabalho foi estudada a formação e a destruição de complexos excitônicos em diodos de tunelamento ressonante.. Situação: Concluído; Natureza: Pesquisa. Alunos envolvidos: Graduação: (2) . Integrantes: Anibal Thiago Bezerra - Coordenador / Yara Galvão Gobato - Integrante / Ednilson Carlos dos Santos - Integrante. Número de produções C, T & A: 3</descricao>
        </projeto>
        <projeto>
          <ano_inicio>2005</ano_inicio>
          <ano_conclusao>2005</ano_conclusao>
          <nome>ESTUDO DAS PROPRIEDADES ÓTICAS E DE TRANSPORTE EM HETEROESTRUTURAS SEMICONDUTORAS DE TUNELAMENTO RESSONANTE</nome>
          <descricao>Descrição: Nesse trabalho foi realizado um estudo de propriedades ótica (Luminescência) e de Transporte em diodos semicondutores de tunelamento ressonante de dupla barreira.. Situação: Concluído; Natureza: Pesquisa. Alunos envolvidos: Graduação: (1) . Integrantes: Anibal Thiago Bezerra - Coordenador / Yara Galvão Gobato - Integrante / Lara Fernandes dos Santos - Integrante. Financiador(es): Conselho Nacional de Desenvolvimento Científico e Tecnológico - Bolsa.</descricao>
        </projeto>
    </projetos_pesquisa>
    <area_atuacao>
          <descricao>Grande área: Ciências Exatas e da Terra / Área: Física / Subárea: Física da Matéria Condensada.</descricao>
    </area_atuacao>
    <premios_titulos>
        <premio_titulo>
          <ano>2021</ano>
          <descricao>IOP Trusted Reviewer, IOP - Institute of Physics.</descricao>
        </premio_titulo>
    </premios_titulos>
    <colaboradores>
        <id_lattes_colaborador>3876752605313288</id_lattes_colaborador>
        <id_lattes_colaborador>7558531056409406</id_lattes_colaborador>
        <id_lattes_colaborador>9906430445327093</id_lattes_colaborador>
        <id_lattes_colaborador>8478305453281130</id_lattes_colaborador>
        <id_lattes_colaborador>6438374644753396</id_lattes_colaborador>
        <id_lattes_colaborador>7892320085096012</id_lattes_colaborador>
        <id_lattes_colaborador>5221863351791074</id_lattes_colaborador>
        <id_lattes_colaborador>7615714763847868</id_lattes_colaborador>
        <id_lattes_colaborador>9806548647159907</id_lattes_colaborador>
        <id_lattes_colaborador>0451310772113076</id_lattes_colaborador>
        <id_lattes_colaborador>9904070947832545</id_lattes_colaborador>
        <id_lattes_colaborador>0309157540839329</id_lattes_colaborador>
        <id_lattes_colaborador>1397190485811267</id_lattes_colaborador>
        <id_lattes_colaborador>8780105727404133</id_lattes_colaborador>
    </colaboradores>
  </pesquisador>
  <pesquisador id="4002033080997386">
    <identificacao>
      <identificador10></identificador10>
      <nome_inicial>Cássius A. Miquele de Melo</nome_inicial>
      <nome_completo>Cássius Anderson Miquele de Melo</nome_completo>
      <nome_citacao_bibliografica>de MELO, C. A. M.;DE MELO, C. A. M.;Melo, C. A. M.;Cassius A. M. de Melo;Cássius Anderson M. de Melo;DE MELO, C.'A.'M.;DE MELO, C.A.M.;C. A. M. de Melo;DEMELO, C A M</nome_citacao_bibliografica>
      <sexo>Masculino</sexo>
    </identificacao>
    <idiomas>
      <idioma>
          <nome>Inglês</nome>
          <proficiencia>Compreende Bem, Fala Bem, Lê Bem, Escreve Bem.</proficiencia>
      </idioma>
      <idioma>
          <nome>Espanhol</nome>
          <proficiencia>Compreende Bem, Fala Razoavelmente, Lê Bem, Escreve Pouco.</proficiencia>
      </idioma>
      <idioma>
          <nome>Francês</nome>
          <proficiencia>Compreende Bem, Fala Razoavelmente, Lê Razoavelmente, Escreve Pouco.</proficiencia>
      </idioma>
      <idioma>
          <nome>Italiano</nome>
          <proficiencia>Compreende Bem, Fala Razoavelmente, Lê Razoavelmente, Escreve Pouco.</proficiencia>
      </idioma>
    </idiomas>
    <endereco>
      <endereco_profissional>Universidade Federal de Alfenas, Diretoria Geral, Departamento de Ciência e Tecnologia. BR 267 - Rodovia José Aurélio Vilela, nº 11.999, Km 533 Cidade Universitária 37715400 - Poços de Caldas, MG - Brasil Telefone: (35) 36974719 URL da Homepage: http://www.unifal-mg.edu.br</endereco_profissional>
      <endereco_profissional_lat></endereco_profissional_lat>
      <endereco_profissional_long></endereco_profissional_long>
    </endereco>
    <formacao_academica>
        <formacao>
          <ano_inicio>2002</ano_inicio>
          <ano_conclusao>2006</ano_conclusao>
          <tipo>Doutorado em Física (IFT)</tipo>
          <nome_instituicao>Universidade Estadual Paulista Júlio de Mesquita Filho, UNESP, Brasil</nome_instituicao>
          <descricao>Título: Geometria Invariante de Escala, Ano de obtenção: 2006. Orientador: Bruto Max Pimentel Escobar. Bolsista do(a): Fundação de Amparo à Pesquisa do Estado de São Paulo, FAPESP, Brasil. Palavras-chave: Geometria de Lyra; Teoria de Duffin-Kemmer-Petiau; Geometria Diferencial; Teoria Quântica de Campos; Gravitação; Teoria de Gauge. Grande área: Ciências Exatas e da Terra Grande Área: Ciências Exatas e da Terra / Área: Física / Subárea: Física Geral / Especialidade: Relatividade e Gravitação. Grande Área: Ciências Exatas e da Terra / Área: Física / Subárea: Física das Partículas Elementares e Campos / Especialidade: Teoria Geral de Partículas e Campos. Setores de atividade: Outros; Educação Superior.</descricao>
        </formacao>
        <formacao>
          <ano_inicio>2000</ano_inicio>
          <ano_conclusao>2002</ano_conclusao>
          <tipo>Mestrado em Física</tipo>
          <nome_instituicao>Universidade Estadual Paulista Júlio de Mesquita Filho, UNESP, Brasil</nome_instituicao>
          <descricao>Título: Princípio Variacional de Schwinger e Teoria Quântica - Aplicações à Mecânica Quântica Quaterniônica e ao Estudo de Sistemas Singulares, Ano de Obtenção: 2002. Orientador: Bruto Max Pimentel Escobar. Bolsista do(a): Fundação de Amparo à Pesquisa do Estado de São Paulo, FAPESP, Brasil. Palavras-chave: Mecânica Quântica; Princípio Variacional; Sistemas Singulares; Quatérnions. Grande área: Ciências Exatas e da Terra Grande Área: Ciências Exatas e da Terra / Área: Física / Subárea: Física Geral / Especialidade: Física Clássica e Física Quântica; Mecânica e Campos. Grande Área: Ciências Exatas e da Terra / Área: Física / Subárea: Física das Partículas Elementares e Campos / Especialidade: Teoria Geral de Partículas e Campos. Setores de atividade: Outros; Educação Superior.</descricao>
        </formacao>
        <formacao>
          <ano_inicio>1996</ano_inicio>
          <ano_conclusao>1999</ano_conclusao>
          <tipo>Graduação em Bacharelado em Física</tipo>
          <nome_instituicao>Universidade de São Paulo, USP, Brasil</nome_instituicao>
          <descricao>Título: Dinâmica Clássica Singular. Orientador: Bruto Max Pimentel Escobar. Bolsista do(a): Fundação de Amparo à Pesquisa do Estado de São Paulo, FAPESP, Brasil.</descricao>
        </formacao>
        <formacao>
          <ano_inicio>1993</ano_inicio>
          <ano_conclusao>1996</ano_conclusao>
          <tipo>Curso técnico/profissionalizante em Eletrônica</tipo>
          <nome_instituicao>Escola Técnica Estadual Getúlio Vargas, ETEGV, Brasil</nome_instituicao>
          <descricao></descricao>
        </formacao>
    </formacao_academica>
    <projetos_pesquisa>
        <projeto>
          <ano_inicio>2023</ano_inicio>
          <ano_conclusao>Atual</ano_conclusao>
          <nome>Avanço da pesquisa e pós-graduação na UNIFAL-MG através da criação de redes de colaboração internacionais</nome>
          <descricao>Descrição: A UNIFAL-MG possui 109 anos como IES, e 22 anos como Universidade Federal. Atualmente, oferece 30 cursos de pós-graduação Stricto Sensu (PPGs)(https://www.unifal-mg.edu.br/prppg/programas/). Com início da Pos-Graduação (PG) em 2005, contamos hoje com 1661 mestres e 130 de doutores formados. Nossos PPGs, de maioria nota 4, na última quadrienal, precisam avançar em internacionalização, resultando assim, em pesquisa de maior impacto e melhoria crescente no conceito destes jovens PPGs. Foi apontado que a produção de nossos programas é de moderada projeção no cenário internacional, apesar da boa a excelente inserção regional. Portanto, esta proposta visa a melhoria da pesquisa/pós-graduação da nossa instituição, com criação de redes de pesquisa internacionais. Para isso, serão realizadas missões internacionais de ida de nossos docentes (estabelecendo intercâmbios estendidos aos discentes) e de vinda do estrangeiro, para implementar técnicas/ experimento/tecnologia para aplicação na pesquisa institucional. A vinda poderá ser aproveitada por muitos, por cursos/workshops aqui realizados. Entendemos que assim, ações individuais tornam-se institucionais, derivando de colaborações docentes. Além das missões, solicitamos equipamentos de médio porte multiusuário, para potencialização do conhecimento/produtividade da parceria. Há ainda solicitação de bolsas BDCTI-Nível I, para equip. multiusuário de médio/grande porte, que não possuem técnico, para avanço em agendamento/análise. Solicitamos também recurso para taxa de publicação de artigos em revistas de elevado fator de impacto, abertas, não-predatórias, preferencialmente produzidos com docentes, discentes e parceiros internacionais. Sendo assim, de acordo com o item 8 do edital contemplamos, com esta proposta, os tópicos i); ii);iii); iv);v). Desta forma, esta proposta como um todo objetiva, em nível institucional, aumentar a produção científica, cooperação internacional, nota do PPGs e melhorar a formação dos estudantes.. Situação: Em andamento; Natureza: Pesquisa. Alunos envolvidos: Mestrado acadêmico: (6) . Integrantes: Cássius Anderson Miquele de Melo - Coordenador / Rodrigo Rocha Cuzinatto - Integrante / Ilhosvany Camps - Integrante / Gustavo do Amaral Valdiviesso - Integrante / Fernando Gonçalves Gardim - Integrante / Marcelo Gonçalves Vivas - Integrante / VANESSA BERGAMIN BORALLI MARQUES - Integrante. Financiador(es): Fundação de Amparo à Pesquisa do Estado de Minas Gerais - Auxílio financeiro.</descricao>
        </projeto>
        <projeto>
          <ano_inicio>2023</ano_inicio>
          <ano_conclusao>Atual</ano_conclusao>
          <nome>Fortalecimento da internacionalização através de redes de colaboração internacionais na pesquisa e pós-graduação da UNIFAL- MG</nome>
          <descricao>Descrição: A Universidade Federal de Alfenas (UNIFAL-MG) tem uma rica trajetória de 109 anos como IES e 18 anos como Universidade Federal. Foi em 2005 que iniciou a pós-graduação em nossa instituição, marcando o ponto de partida para um crescimento da pós-graduação e do processo de internacionalização. Atualmente, a UNIFAL-MG oferece 30 cursos de pós-graduação Stricto sensu (https://www.unifal-mg.edu.br/prppg/programas/, que formaram 1795 mestres e 150 doutores. Vale ressaltar que a maioria dos Programas de Pós-Graduação (PPGs) conquistou a nota 4 na última avaliação quadrienal. No entanto, há uma necessidade de avançar na internacionalização dos PPGs, o que resultará em pesquisas de maior impacto e na melhoria do conceito desses programas. A presente proposta tem como objetivo aprimorar ainda mais a pesquisa e a pós-graduação na UNIFAL-MG, mediante a criação de sólidas redes de pesquisa internacionais. Solicitamos a realização de missões internacionais, envolvendo tanto a ida de nossos pesquisadores ao exterior quanto a vinda de renomados pesquisadores estrangeiros. A vinda destes últimos propicia aprendizado técnico (curso/workshops), experimentos e transferência de tecnologia, como também contribui para aperfeiçoar as pesquisas institucionais. Foram solicitadas bolsas para realização de doutorado sanduíche de nossos discentes, bem como para pós-doutorado no exterior para os docentes. Desta maneira, nossa proposta alinha-se aos objetivos específicos 1.2.1/1.2.2/1.2.3/1.2.4 e 1.2.6 do edital . Quanto ao item 1.2.5 temos um programa interno de apoio, conduzido por meio de editais, para atender tal demanda. É crucial destacar que nossa proposta está em sintonia com o edital, mas também é coerente com as necessidades da nossa instituição, alinhando-se com o Plano de Desenvolvimento Institucional (https://www.unifal-mg.edu.br/planejamento/pdi-2021-2025/) e com a política de internacionalização institucional (https://www.unifal-mg.edu.br/dri/politica-de-internacionalizacao/).. Situação: Em andamento; Natureza: Pesquisa. Alunos envolvidos: Mestrado acadêmico: (2) . Integrantes: Cássius Anderson Miquele de Melo - Integrante / Rodrigo Rocha Cuzinatto - Integrante / VANESSA BERGAMIN BORALLI MARQUES - Coordenador. Financiador(es): Fundação de Amparo à Pesquisa do Estado de Minas Gerais - Auxílio financeiro.</descricao>
        </projeto>
        <projeto>
          <ano_inicio>2009</ano_inicio>
          <ano_conclusao>2013</ano_conclusao>
          <nome>Mecânica de Fluidos Aplicada a Problemas Biológicos e Ambientais</nome>
          <descricao>Descrição: Em anos recentes tem crescido a preocupação com a dispersão de doenças infecciosas. Métodos quantitativos de previsão têm, desde a década de 1960, sido de grande auxílio no planejamento de políticas públicas de controle e prevenção de epidemias. Paralelamente, a importância de modelos de transporte e difusão para poluentes, sementes ou agrotóxicos, têm crescido e se estabelecido como um dos mecanismos essenciais para estudos em ciências ambientais. Iremos propor aqui um projeto de médio prazo para o estudo de modelos epidêmicos, populacionais e de propagação/dispersão baseados em modelagem matemática por meio de equações diferenciais e métodos de sistemas dinâmicos.. Situação: Concluído; Natureza: Pesquisa. Alunos envolvidos: Graduação: (2) / Doutorado: (1) . Integrantes: Cássius Anderson Miquele de Melo - Coordenador / Daniel Juliano Pamplona - Integrante / Paulo Augusto Zaitune Pamplin - Integrante. Financiador(es): Fundação de Amparo à Pesquisa do Estado de Minas Gerais - Auxílio financeiro. Número de produções C, T & A: 3</descricao>
        </projeto>
        <projeto>
          <ano_inicio>2005</ano_inicio>
          <ano_conclusao>Atual</ano_conclusao>
          <nome>Teorias de campo de ordem superior</nome>
          <descricao>Descrição: Neste projeto estudamos teorias de campo com derivadas de ordem superior em nível lagrangeano e hamiltoniano. São estudados os impactos das derivadas de ordem mais alta tanto para a estrutura da teoria quanto suas consequências fenomenológicas.. Situação: Em andamento; Natureza: Pesquisa. Alunos envolvidos: Mestrado acadêmico: (4) . Integrantes: Cássius Anderson Miquele de Melo - Coordenador / Léo Gouvêa Medeiros - Integrante / Cuzinatto, R. R. - Integrante / Bruto Max Pimentel Escobar - Integrante / Pedro José Pompeia - Integrante / Luiz Henrique de Campos Borges - Integrante / Fabrício Augusto Barone Rangel - Integrante. Número de produções C, T & A: 30</descricao>
        </projeto>
    </projetos_pesquisa>
    <area_atuacao>
          <descricao>Grande área: Ciências Exatas e da Terra / Área: Física / Subárea: Física das Partículas Elementares e Campos/Especialidade: Teoria Geral de Partículas e Campos.</descricao>
          <descricao>Grande área: Ciências Exatas e da Terra / Área: Física / Subárea: Física Geral/Especialidade: Relatividade e Gravitação.</descricao>
          <descricao>Grande área: Ciências Exatas e da Terra / Área: Física / Subárea: Física Geral/Especialidade: Física Clássica e Física Quântica; Mecânica e Campos.</descricao>
          <descricao>Grande área: Ciências Exatas e da Terra / Área: Física / Subárea: Física Geral/Especialidade: Métodos Matemáticos da Física.</descricao>
          <descricao>Grande área: Ciências Exatas e da Terra / Área: Matemática / Subárea: Matemática Aplicada/Especialidade: Modelagem Matemática.</descricao>
    </area_atuacao>
    <premios_titulos>
        <premio_titulo>
          <ano>2016</ano>
          <descricao>2016 Highly Cited Researcher, Thomson-Reuters.</descricao>
        </premio_titulo>
        <premio_titulo>
          <ano>2009</ano>
          <descricao>Highly Commended, International Year of Astronomy 2009 - IAU, ONU, UNESCO..</descricao>
        </premio_titulo>
        <premio_titulo>
          <ano>2002</ano>
          <descricao>Dissertação de Mestrado defendida com menção honrosa "Distinção e Louvor"., Instituto de Física Teórica - IFT/Unesp.</descricao>
        </premio_titulo>
    </premios_titulos>
    <colaboradores>
        <id_lattes_colaborador>7979063304544915</id_lattes_colaborador>
        <id_lattes_colaborador>6102536293896338</id_lattes_colaborador>
        <id_lattes_colaborador>9753423351398790</id_lattes_colaborador>
        <id_lattes_colaborador>7659443408776211</id_lattes_colaborador>
        <id_lattes_colaborador>2990561169032274</id_lattes_colaborador>
        <id_lattes_colaborador>6508618435773438</id_lattes_colaborador>
        <id_lattes_colaborador>8043286825467803</id_lattes_colaborador>
        <id_lattes_colaborador>6853427939982300</id_lattes_colaborador>
        <id_lattes_colaborador>4510097981881186</id_lattes_colaborador>
        <id_lattes_colaborador>2797502202617114</id_lattes_colaborador>
        <id_lattes_colaborador>4002033080997386</id_lattes_colaborador>
        <id_lattes_colaborador>9113060409301609</id_lattes_colaborador>
        <id_lattes_colaborador>5827627505892127</id_lattes_colaborador>
        <id_lattes_colaborador>1789196918994788</id_lattes_colaborador>
        <id_lattes_colaborador>3911300468731477</id_lattes_colaborador>
        <id_lattes_colaborador>8073303573679522</id_lattes_colaborador>
        <id_lattes_colaborador>6900483130650896</id_lattes_colaborador>
        <id_lattes_colaborador>1644271814596941</id_lattes_colaborador>
        <id_lattes_colaborador>2425549033248106</id_lattes_colaborador>
    </colaboradores>
  </pesquisador>
  <pesquisador id="2425549033248106">
    <identificacao>
      <identificador10></identificador10>
      <nome_inicial>Fernando Gonçalves Gardim</nome_inicial>
      <nome_completo>Fernando Gonçalves Gardim</nome_completo>
      <nome_citacao_bibliografica>GARDIM, F. G.;Gardim, Fernando;Gardim, F;Gardim, Fernando G.;GARDIM, F.G.</nome_citacao_bibliografica>
      <sexo>Masculino</sexo>
    </identificacao>
    <idiomas>
      <idioma>
          <nome>Inglês</nome>
          <proficiencia>Compreende Bem, Fala Razoavelmente, Lê Bem, Escreve Razoavelmente.</proficiencia>
      </idioma>
      <idioma>
          <nome>Italiano</nome>
          <proficiencia>Compreende Razoavelmente, Fala Pouco, Lê Razoavelmente, Escreve Pouco.</proficiencia>
      </idioma>
    </idiomas>
    <endereco>
      <endereco_profissional>Universidade Federal de Alfenas. Rodovia José Aurélio Vilela, 11999 Cidade Universitária 37715400 - Poços de Caldas, MG - Brasil Telefone: (35) 36974702</endereco_profissional>
      <endereco_profissional_lat></endereco_profissional_lat>
      <endereco_profissional_long></endereco_profissional_long>
    </endereco>
    <formacao_academica>
        <formacao>
          <ano_inicio>2005</ano_inicio>
          <ano_conclusao>2009</ano_conclusao>
          <tipo>Doutorado em IFT-UNESP</tipo>
          <nome_instituicao>Universidade Estadual Paulista Júlio de Mesquita Filho, UNESP, Brasil</nome_instituicao>
          <descricao>Título: Termodinâmica de Quase-Partículas, Ano de obtenção: 2009. Orientador: Fernanda Monti Steffens. Bolsista do(a): Fundação de Amparo à Pesquisa do Estado de São Paulo, FAPESP, Brasil. Palavras-chave: QCD; Quase-Partícula; Termodinâmica; Plasma de Quarks e Gluons. Grande área: Ciências Exatas e da Terra Grande Área: Ciências Exatas e da Terra / Área: Física / Subárea: Física Geral / Especialidade: Física Estatística e Termodinâmica.</descricao>
        </formacao>
        <formacao>
          <ano_inicio>2003</ano_inicio>
          <ano_conclusao>2005</ano_conclusao>
          <tipo>Mestrado em IFT-UNESP</tipo>
          <nome_instituicao>Universidade Estadual Paulista Júlio de Mesquita Filho, UNESP, Brasil</nome_instituicao>
          <descricao>Título: Seções de Choque Totais Hadrônicas e Colisões entre Partons, Ano de Obtenção: 2005. Orientador: Adriano A Natale. Bolsista do(a): Coordenação de Aperfeiçoamento de Pessoal de Nível Superior, CAPES, Brasil. Grande área: Ciências Exatas e da Terra Grande Área: Ciências Exatas e da Terra / Área: Física / Subárea: Física das Partículas Elementares e Campos. Setores de atividade: Outros.</descricao>
        </formacao>
        <formacao>
          <ano_inicio>1999</ano_inicio>
          <ano_conclusao>2002</ano_conclusao>
          <tipo>Graduação em Física</tipo>
          <nome_instituicao>Universidade Presbiteriana Mackenzie, MACKENZIE, Brasil</nome_instituicao>
          <descricao>Título: Lagrangeano de Uma Força Central e Variáveis de Angulo-Ação. Orientador: Adriano Natale. Bolsista do(a): Fundação de Amparo à Pesquisa do Estado de São Paulo, FAPESP, Brasil.</descricao>
        </formacao>
    </formacao_academica>
    <projetos_pesquisa>
        <projeto>
          <ano_inicio>2024</ano_inicio>
          <ano_conclusao>Atual</ano_conclusao>
          <nome>LNCC: Simulando o Modelo Padrão de Colisões Nucleares Ultrarelativísticas</nome>
          <descricao>Descrição: Projeto para utilização do supercomputador Santos Dummont do LNCC para simulações em colisões nucleares relativísticas.. Situação: Em andamento; Natureza: Pesquisa. Alunos envolvidos: Mestrado acadêmico: (1) . Integrantes: Fernando Gonçalves Gardim - Coordenador / Anibal Thiago Bezerra - Integrante.</descricao>
        </projeto>
        <projeto>
          <ano_inicio>2024</ano_inicio>
          <ano_conclusao>Atual</ano_conclusao>
          <nome>Accessing the nuclear shapes with relativistic hydrodynamics</nome>
          <descricao>Descrição: The research project consists of studying the state of matter Quark-Gluon Plasma QGP, produced at large particle colliders, as RHIC and LHC. Essentially to study whether QGP is produced in deformed nuclear systems, comparing results for Ru(96) and Zr(96), and how we can use collisions at very high energies to access the nuclear shape of these deformed systems. For this, we will study the mapping of the initial-to-final state, and the consequences of viscosity in these nuclei. Finaliza em maio de 2024. Situação: Em andamento; Natureza: Pesquisa. Integrantes: Fernando Gonçalves Gardim - Coordenador. Financiador(es): Fulbright Comissão para o Intercâmbio entre os Estados Unidos e o Brasil - Bolsa.</descricao>
        </projeto>
        <projeto>
          <ano_inicio>2022</ano_inicio>
          <ano_conclusao>Atual</ano_conclusao>
          <nome>On understanding the most perfect, smallest and hottest fluid on Earth</nome>
          <descricao>Descrição: Quark-Gluon Plasma (QGP), which is produced in large hadron colliders and which must have existed right after the Big-Bang. I can highlight: (i) the study of the thermodynamic properties of strongly interacting matter in relativistic heavy ion collisions, in which I developed a formalism in which it is possible to use experimental data to determine the temperature and entropy density in lead-lead collisions in the Large Hadron Collider, LHC. With this picture, we find that the thermodynamic quantities of this state agrees with the first-principles calculations of quantum chromodynamics in the lattice, confirming that the deconfined phase of matter, the QGP, is in fact produced. Correlations between different anisotropic flows obtained in the final distribution of particles produced at high energies, can help to define the initial states in relativistic heavy ion collisions, as well as their temperature dependence on the transport coefficients. Thus, we performed an analysis with a hydrodynamic model of these measurements in event-by-event, using different correlations in the final particle distributions, leading to predictions for similar measurements that can be performed in Au+Au collisions at lower energy at RHIC, opening a new scenario to impose constrains on initial condition models.. Situação: Em andamento; Natureza: Pesquisa. Integrantes: Fernando Gonçalves Gardim - Coordenador. Financiador(es): Conselho Nacional de Desenvolvimento Científico e Tecnológico - Bolsa.</descricao>
        </projeto>
        <projeto>
          <ano_inicio>2019</ano_inicio>
          <ano_conclusao>2022</ano_conclusao>
          <nome>Descrevendo a Matéria em Condições Extremas de Energia e Temperatura</nome>
          <descricao>Descrição: A proposta deste projeto dá-se principalmente no estudo teórico sistemático de flutuações e correlações entre diversos observáveis em colisões de Íons pesados. Para tal estudo resolverei a hidrodinâmica relativística utilizando código numérico, SPheRIO. Estudarei flutuações e correlações em todas as direções, e não apenas na região transversal do feixe como grande parte da comunidade faz. A metodologia de trabalho para este projeto, segue 4 caminhos: (i) Estudo sistemático de colisões em íons pesados no RHIC, (ii) transição no regime de energia destas colisões, do RHIC para o LHC, (iii) introdução da viscosidade na hidrodinâmica, e (iv) estudo de uma nova solução analítica de fluxo, acoplada a perturbações.. Situação: Concluído; Natureza: Pesquisa. Alunos envolvidos: Mestrado acadêmico: (1) . Integrantes: Fernando Gonçalves Gardim - Coordenador. Financiador(es): Conselho Nacional de Desenvolvimento Científico e Tecnológico - Bolsa. Número de produções C, T & A: 3</descricao>
        </projeto>
        <projeto>
          <ano_inicio>2019</ano_inicio>
          <ano_conclusao>2019</ano_conclusao>
          <nome>Sobre as Flutuações e Correlações em Colisões de Íons Pesados Ultrarrelativísticos</nome>
          <descricao>Descrição: Para descrever as propriedades da matéria nuclear em condições extremas de energia e temperatura é necessário estudar o estado da matéria chamado de Plasma de Quarks e Glúons. Sistematicamente, podemos ter acesso a este estado colidindo íons pesados a altíssimas velocidades, e assim abrir uma porta para o entendimento da interação da estrutura elementar da matéria. Teoricamente, procuramos descrever os dados destas colisões através da descrição hidrodinâmica deste sistema. Este projeto tem como base utilizar a descrição hidrodinâmica evento por evento, imitando o procedimento experimental, utilizando condições iniciais realísticas em três dimensões, para estudar algumas características desta matéria, como a correlação entre fluxos anisotrópicos, averiguar a dependência de observáveis com a direção das partículas emitidas na direção do feixe de colisão, flutuações destes obseráveis, e mapear as condições iniciais através da resposta hidrodinâmica, permitindo assim entender mais profundamente o Plasma de Quarks e Glúons, criando vínculos para a estrutura fundamental das interações que ocorrem entre seus constituintes. Situação: Concluído; Natureza: Pesquisa. Alunos envolvidos: Graduação: (0) / Especialização: (0) / Mestrado acadêmico: (0) / Mestrado profissional: (0) / Doutorado: (0) . Integrantes: Fernando Gonçalves Gardim - Coordenador. Financiador(es): Conselho Nacional de Desenvolvimento Científico e Tecnológico - Bolsa. Número de produções C, T & A: 3</descricao>
        </projeto>
        <projeto>
          <ano_inicio>2019</ano_inicio>
          <ano_conclusao>Atual</ano_conclusao>
          <nome>Exploração do diagrama de fase da QCD</nome>
          <descricao>Descrição: Em 2005, foi anunciada a descoberta no acelerador RHIC do Brookhaven National Laboratory-EUA, de um novo estado da matéria, o Plasma de Quarks e Gluons. Nos anos seguintes, ele foi estudado em mais detalhe no RHIC e no acelerador LHC no CERN. É o fluido mais perfeito já criado no laboratório, o mais quente, de maior vorticidade e ao contrário do esperado é fortemente acoplado. O grande desáfio para os próoximos anos é criá-lo em outras condições de temperatura e densidade, i.e. explorar o diagrama de fase do Plasma de Quarks e Gluons bem como encontrar seu ponto crítico conjecturado. Vários laboratóorios e aceleradores estão envolvidos nesta busca (RHIC nos Estados-Unidos, FAIR na Alemanha, NICA na Rússia e talvez J-PARC no Japão). Há também uma intensa atividade teórica (em particular BEST nos Estados-Unidos e HIC for FAIR na Alemanha). Existe no Brasil vários pesquisadores com experiência sobre a física envolvida nesta busca. O objetivo desta proposta é organizar um esforço conjunto para contribuir à investigação do diagrama de fase. Nossa proposta abrange muitos dos sinais mais procurados (sumiço das assinaturas do Plasma de Quarks e Gluons, aparição de um "softest point", flutuações grandes de quantidades conservadas) usando métodos mais conhecidos ( fluxo anisotrópico, correlações, interferómetria) e outros originais (método PCA, equação de estado com ponto crítico recém derivada).. Situação: Em andamento; Natureza: Pesquisa. Integrantes: Fernando Gonçalves Gardim - Integrante / Kodama, Takeshi - Integrante / Frederique Marie-Brigitte Sylvie Grassi - Coordenador / Matthew Luzum - Integrante / Gabriel Denicol - Integrante.</descricao>
        </projeto>
        <projeto>
          <ano_inicio>2017</ano_inicio>
          <ano_conclusao>2019</ano_conclusao>
          <nome>Flutuações Longitudinais em Colisões de Íons Pesados Ultrarelativísticos</nome>
          <descricao>Descrição: Este projeto tem como objetivos principais (i) criar um grupo de pesquisa na área de fenomenologia de colisões de íons pesados relativísticos no campus de Poços de Caldas da Universidade Federal de Alfenas, (ii) o estudo sistemático desta física no RHIC, focado principalmente no estudo da evolução temporal da matéria na direção do feixe (longitudinal), (iii) e a transição para o estudo destas colisões no LHC.. Situação: Concluído; Natureza: Pesquisa. Integrantes: Fernando Gonçalves Gardim - Coordenador. Financiador(es): Fundação de Amparo à Pesquisa do Estado de Minas Gerais - Auxílio financeiro.</descricao>
        </projeto>
        <projeto>
          <ano_inicio>2016</ano_inicio>
          <ano_conclusao>2019</ano_conclusao>
          <nome>Descrição Hidrodinâmica de Colisões de Íons Pesados Relativistícos</nome>
          <descricao>Descrição: A dinÂmica da matéria fortemente acoplada criada em colisões de íons pesados relativ?sticos, o chamado Plasma de Quarks e Glúons QGP, pode ser estudada através da hidrodinâmica relativística, o único formalismo baseado em primeiros princípios capaz de descrever a evolução desta matéria. Este projeto visa o estudo de alguns observ´aveis medidos em colisões de íons pesados, utilizando o formalismo hidrodinâmico, a fim de estudar a natureza desta matéria, de entender como o QGP interage, e quais os fenômenos físicos capazes de produzir os resultados experimentais.. Situação: Concluído; Natureza: Pesquisa. Integrantes: Fernando Gonçalves Gardim - Coordenador. Financiador(es): Conselho Nacional de Desenvolvimento Científico e Tecnológico - Bolsa. Número de produções C, T & A: 9</descricao>
        </projeto>
        <projeto>
          <ano_inicio>2016</ano_inicio>
          <ano_conclusao>2018</ano_conclusao>
          <nome>Observing the minibang through its fluctuation spectrum</nome>
          <descricao>Descrição: A cooperação é no campo da física teórica do núcleo e das partículas elementares. As colisões entre núcleos atômicos em altíssima energia realizadas com o acelerador LHC do CERN, permitem produzir no laboratório as maiores temperaturas jamais atingidas, igualando às do Universo um microsegundo após o Big Bang. Descobertas recentes apontaram analogias profundas entre a física destas colisões e a do Big Bang. Estas descobertas desencadearam novas análises dos dados experimentais, muitas das quais em curso. Propomo-nos a explorar este novo ramo da física juntando a expertise teórica e numérica da equipe brasileira e a expertise da equipe francesa no campo da fenomenologia.. Situação: Concluído; Natureza: Pesquisa. Alunos envolvidos: Mestrado acadêmico: (1) Doutorado: (5) . Integrantes: Fernando Gonçalves Gardim - Integrante / Luzum, Matthew - Integrante / Ollitrault, Jean-Yves - Integrante / Frederique Marie-Brigitte Sylvie Grassi - Coordenador / Fernando Navarra - Integrante / Jorge Noronha - Integrante / Rafael Mendonça Miller - Integrante / Cyrille Marquet - Integrante / Hanna Grönqvist - Integrante / Lais Sarem Schunck - Integrante / Bruno da Silva Moreira - Integrante / André Gianinni - Integrante / Diego Spiering - Integrante / Danuce Dudek - Integrante. Financiador(es): Fundação de Amparo à Pesquisa do Estado de São Paulo - Cooperação.</descricao>
        </projeto>
        <projeto>
          <ano_inicio>2015</ano_inicio>
          <ano_conclusao>2017</ano_conclusao>
          <nome>Extraindo propriedades do plasma de quarks e glúons dos dados do RHIC e LHC</nome>
          <descricao>Descrição: O estudo do Plasma de Quarks e Glúons é importante em si pois suas propriedades refletem características fundamentais das interações fortes ainda mal entendidas. Em adição, este estudo pode ser beneficiado por outras áreas como Cromodinâmica Quântica na rede e dualidade Gauge-gravidade assim como beneficiá-las. Ele também é relevante para o entendimento de fenômenos em cosmologia e astrofísica (universo primordial, estrelas compactas, raios cósmicos). O objetivo deste projeto é extrair propriedades do Plasma de Quarks e Glúons a partir de dados do RHIC (acelerador localizado perto de Nova Iorque-EUA) e LHC (colisonior do CERN na Suíça), usando hidrodinâmica viscosa relativística.. Situação: Concluído; Natureza: Pesquisa. Integrantes: Fernando Gonçalves Gardim - Integrante / Luzum, Matthew - Integrante / Ollitrault, Jean-Yves - Integrante / Frédérique, Grassi - Coordenador / NORONHA-HOSTLER, JACQUELYN - Integrante. Financiador(es): Fundação de Amparo à Pesquisa do Estado de São Paulo - Auxílio financeiro. Número de produções C, T & A: 2</descricao>
        </projeto>
        <projeto>
          <ano_inicio>2014</ano_inicio>
          <ano_conclusao>2017</ano_conclusao>
          <nome>Hidrodinâmica em Colisões de Íons Pesados Relativísticos: Um Estudo Fenomenológico</nome>
          <descricao>Descrição: A hidrodinâmica relativística é o único formalismo baseado em primeiros princípios no qual pode-se estudar a dinâmica do Plasma de Quarks e Glúons QGP fortemente acoplado, criado em colisões de íons pesados, como o LHC e o RHIC. Esta é uma descrição macroscópica onde o QGP é modelado como um fluido com regiões de altas energias, e este expande-se no vácuo. Com este procedimento pode-se descrever a produção de partículas. Este projeto visa o estudo de alguns observáveis medidos em colisões de íons pesados, utilizando o formalismo hidrodinâmico, a fim de entender como o QGP interage, e qual o fenômeno físico que produz os resultados experimentais.. Situação: Concluído; Natureza: Pesquisa. Alunos envolvidos: Graduação: (2) / Mestrado acadêmico: (1) . Integrantes: Fernando Gonçalves Gardim - Coordenador. Financiador(es): Conselho Nacional de Desenvolvimento Científico e Tecnológico - Auxílio financeiro. Número de produções C, T & A: 7</descricao>
        </projeto>
        <projeto>
          <ano_inicio>2012</ano_inicio>
          <ano_conclusao>2014</ano_conclusao>
          <nome>Flow fluctuations in ultrarelativistic nucleus-nucelus collisions</nome>
          <descricao>Descrição: Projeto FAPESP-CNRS de colaboracao entre a USP e membros do Institut de Physique Theorique de Saclay-Franca. Situação: Concluído; Natureza: Pesquisa. Integrantes: Fernando Gonçalves Gardim - Integrante / Hama, Yogiro - Coordenador / Frederique Marie-Brigitte Sylvie Grassi - Integrante / Jean-Yves Ollitrault - Integrante / Matthew Luzum - Integrante / Jacquelyn Noronha-Hostler - Integrante. Número de produções C, T & A: 3</descricao>
        </projeto>
    </projetos_pesquisa>
    <area_atuacao>
          <descricao>Grande área: Ciências Exatas e da Terra / Área: Física / Subárea: Colisões Nucleares de Alta Energia; Plasma de Quarks e Glúons.</descricao>
          <descricao>Grande área: Ciências Exatas e da Terra / Área: Física / Subárea: Física Nuclear.</descricao>
          <descricao>Grande área: Ciências Exatas e da Terra / Área: Física / Subárea: Física das Partículas Elementares e Campos.</descricao>
    </area_atuacao>
    <colaboradores>
        <id_lattes_colaborador>6419220260106427</id_lattes_colaborador>
        <id_lattes_colaborador>7801833255752802</id_lattes_colaborador>
        <id_lattes_colaborador>5996181459466951</id_lattes_colaborador>
        <id_lattes_colaborador>0326321170602739</id_lattes_colaborador>
        <id_lattes_colaborador>2425549033248106</id_lattes_colaborador>
        <id_lattes_colaborador>8156661128066350</id_lattes_colaborador>
        <id_lattes_colaborador>6269535109558013</id_lattes_colaborador>
        <id_lattes_colaborador>7611559630126226</id_lattes_colaborador>
        <id_lattes_colaborador>1690166486230851</id_lattes_colaborador>
        <id_lattes_colaborador>3672547273353904</id_lattes_colaborador>
        <id_lattes_colaborador>4612673413387449</id_lattes_colaborador>
        <id_lattes_colaborador>7349950103979107</id_lattes_colaborador>
    </colaboradores>
  </pesquisador>
  <pesquisador id="4023778019418442">
    <identificacao>
      <identificador10></identificador10>
      <nome_inicial>Gustavo do Amaral Valdiviesso</nome_inicial>
      <nome_completo>Gustavo do Amaral Valdiviesso</nome_completo>
      <nome_citacao_bibliografica>Valdiviesso, G.;VALDIVIESSO, G. A.;VALDIVIESSO, G. do A.;do Amaral Valdiviesso, G.;Valdiviesso, G.A.;Valdiviesso, Gustavo do A.;G. Valdiviesso;VALDIVIESSO, G.'A.;G. A. Valdiviesso;ON BEHALF OF THE DUNE COLLABORATION;VALDIVIESSO, GUSTAVO;VALDIVIESSO, G. D. A.;VALDIVIESSO, G.'D.'A.;VALDIVIESSO, G. D.</nome_citacao_bibliografica>
      <sexo>Masculino</sexo>
    </identificacao>
    <idiomas>
      <idioma>
          <nome>Inglês</nome>
          <proficiencia>Compreende Bem, Fala Bem, Lê Bem, Escreve Bem.</proficiencia>
      </idioma>
    </idiomas>
    <endereco>
      <endereco_profissional>Universidade Federal de Alfenas, Diretoria Geral, Instituto de Ciências e Tecnologia. Rodovia José Aurélio Vilela Cidade Universitária 37715400 - Poços de Caldas, MG - Brasil Telefone: (35) 36974762</endereco_profissional>
      <endereco_profissional_lat></endereco_profissional_lat>
      <endereco_profissional_long></endereco_profissional_long>
    </endereco>
    <formacao_academica>
        <formacao>
          <ano_inicio>2004</ano_inicio>
          <ano_conclusao>2008</ano_conclusao>
          <tipo>Doutorado em Doutorado em Física</tipo>
          <nome_instituicao>Universidade Estadual de Campinas, UNICAMP, Brasil</nome_instituicao>
          <descricao>Título: Novos Limites para a Violação do Princípio da Equivalência em Neutrinos Solares, Ano de obtenção: 2008. Orientador: Marcelo Moraes Guzzo. Coorientador: Pedro Cunha de Holanda. Bolsista do(a): Coordenação de Aperfeiçoamento de Pessoal de Nível Superior, CAPES, Brasil. Palavras-chave: neutrino solar; neutrinos de reatores; MSW; violação do princípio da equivalência. Grande área: Ciências Exatas e da Terra Grande Área: Ciências Exatas e da Terra / Área: Física / Subárea: Física das Partículas Elementares e Campos / Especialidade: Reações Específicas e Fenomiologia de Partículas.</descricao>
        </formacao>
        <formacao>
          <ano_inicio>2002</ano_inicio>
          <ano_conclusao>2004</ano_conclusao>
          <tipo>Mestrado em Física</tipo>
          <nome_instituicao>Universidade Estadual de Campinas, UNICAMP, Brasil</nome_instituicao>
          <descricao>Título: Introdução à Oscilação de Neutrinos, no Vácuo e na Matéria, Ano de Obtenção: 2005. Orientador: Marcelo Moraes Guzzo. Palavras-chave: neutrino solar; neutrinos; mistura de sabores; oscilações no vácuo; MSW. Grande área: Ciências Exatas e da Terra Grande Área: Ciências Exatas e da Terra / Área: Física / Subárea: Física das Partículas Elementares e Campos / Especialidade: Teorias Específicas e Modelos de Interação; Sistemática de Partículas; Raios Cósmicos. Grande Área: Ciências Humanas / Área: Educação / Subárea: Ensino-Aprendizagem.</descricao>
        </formacao>
        <formacao>
          <ano_inicio>1997</ano_inicio>
          <ano_conclusao>2001</ano_conclusao>
          <tipo>Graduação em Bacharelado em Física</tipo>
          <nome_instituicao>Universidade Estadual de Campinas, UNICAMP, Brasil</nome_instituicao>
          <descricao></descricao>
        </formacao>
        <formacao>
          <ano_inicio>1997</ano_inicio>
          <ano_conclusao>2001</ano_conclusao>
          <tipo>Graduação em Licenciatura em Física</tipo>
          <nome_instituicao>Universidade Estadual de Campinas, UNICAMP, Brasil</nome_instituicao>
          <descricao></descricao>
        </formacao>
    </formacao_academica>
    <projetos_pesquisa>
        <projeto>
          <ano_inicio>2016</ano_inicio>
          <ano_conclusao>2019</ano_conclusao>
          <nome>Instrumentação para Física de Altas Energias</nome>
          <descricao>Descrição: Desenvolvimento de novas técnicas de detecção de partículas, associadas a detectores de Argônio. Atuando nos experimentos SBND e DUNE.. Situação: Concluído; Natureza: Pesquisa. Alunos envolvidos: Graduação: (0) / Especialização: (0) / Mestrado acadêmico: (2) / Mestrado profissional: (0) / Doutorado: (0) . Integrantes: Gustavo do Amaral Valdiviesso - Coordenador / Ornella Palamara - Integrante. Financiador(es): Fermilab - Auxílio financeiro. Número de produções C, T & A: 4</descricao>
        </projeto>
        <projeto>
          <ano_inicio>2015</ano_inicio>
          <ano_conclusao>Atual</ano_conclusao>
          <nome>Instrumentação, Simulação e Calibração para Física de Neutrinos</nome>
          <descricao>Descrição: Colaboração internacional com o Fermi National Laboratory (Fermilab) e com o European Center for Nuclear Research (CERN), com participação nos experimentos Deep Underground Neutrino Experiment (DUNE - https://www.dunescience.org ) e o Short-Baseline Near Detector (SBND - https://sbn-nd.fnal.gov). O projeto visa contribuir em diversas áreas dos experimentos, permitindo uma grande inserção dos estudantes brasileiros nas colaborações. Linhas de pesquisa: - Simulações de dispositivos e detectores para física de partículas; - Técnicas de calibração de detectores; - Aplicações de redes neurais e inteligência artificial em simulações; - Novas técnicas de detecção; - Oscilação de neutrinos e interações Neutrino-Núcleo.. Situação: Em andamento; Natureza: Pesquisa. Alunos envolvidos: Graduação: (2) / Mestrado acadêmico: (1) . Integrantes: Gustavo do Amaral Valdiviesso - Coordenador / Ana Amélia Machado - Integrante / Ettore Segreto - Integrante. Financiador(es): Coordenação de Aperfeiçoamento de Pessoal de Nível Superior - Bolsa / Fermilab - Auxílio financeiro. Número de produções C, T & A: 7</descricao>
        </projeto>
        <projeto>
          <ano_inicio>2013</ano_inicio>
          <ano_conclusao>2017</ano_conclusao>
          <nome>Salvaguarda Nuclear e Aplicação de Física de Antineutrinos de Reatores</nome>
          <descricao>Descrição: O Brasil tem reconhecimento na produção de trabalhos em Física teórica e fenomenologia de neutrinos. Entretanto o estabelecimento de uma Física Experimental de Neutrinos é recente e ainda encontra-se em desenvolvimento através do grupo de pesquisa Física de Neutrinos de Reatores (CNPQ GP 00251056GNX8IP, 2014 à 2017, FAPEMIG APQ-01439-14, 2015 à 2017). Nestes projetos propõe-se fomentar os custos relativos a esta física experimental, voltada ao estudo dos antineutrinos provenientes dos reatores nucleares. O projeto compreende duas partes, uma realizada inteiramente no Brasil e voltada para a física aplicada e desenvolvimento de instrumentação científica ? monitoramento de reatores nucleares ? e outra em colaboração internacional e dedicada à física básica, estudando propriedades ligadas ao fenômeno de oscilações de neutrinos.. Situação: Concluído; Natureza: Pesquisa. Alunos envolvidos: Graduação: (2) / Mestrado acadêmico: (3) / Doutorado: (1) . Integrantes: Gustavo do Amaral Valdiviesso - Coordenador / Ernesto Kemp - Integrante / João Carlos Costa dos Anjos - Integrante. Financiador(es): Fundação de Amparo à Pesquisa do Estado de Minas Gerais - Auxílio financeiro / Conselho Nacional de Desenvolvimento Científico e Tecnológico - Auxílio financeiro. Número de produções C, T & A: 22</descricao>
        </projeto>
        <projeto>
          <ano_inicio>2013</ano_inicio>
          <ano_conclusao>2016</ano_conclusao>
          <nome>Desenvolvimento de Reatores Anaeróbios para o Tratamento de Drenagem Ácida de Minas</nome>
          <descricao>Descrição: A drenagem ácida de minas (DAM) constitui-se um dos maiores passivos ambientais da indústria de mineração. A introdução de água e oxigênio em ambientes contendo minerais reduzidos levam à oxidação desses minerais, dentre os quais estão incluídos os sulfetos metálicos. Esse processo resulta na liberação de prótons, íons sulfato e metais no meio aquoso. O aumento da acidez do meio ainda resulta, subsequentemente, na dissolução de metais pesados provenientes de óxidos e carbonatos. Dessa forma, faz-se necessária a proposição de alternativas para tratamento deste efluente, entre elas o tratamento biológico envolvendo as bactérias redutoras de sulfato. Dentre a vantagens do processo biológico, está a possibilidade de remoção conjunta de sulfato, com elevação do pH, e dos metais, por precipitação na forma de sulfetos metálicos a partir do sulfeto gerado biologicamente. A formação de sulfetos metálicos pode permitir ainda, em uma etapa subsequente, a recuperação dos metais precipitados. Esse processo implicaria em redução dos problemas associados à disposição do lodo resultante do tratamento da drenagem ácida e, porventura, possui uma vantagem econômica relacionada à reutilização desses metais em outros processos industriais. Para tanto, este projeto propõe o desenvolvimento de reatores anaeróbios para tratamento de drenagem ácida de minas, com foco na decisão por processos mais eficientes, tanto relacionados ao tipo de reator quanto às variáveis relacionadas à composição da drenagem ácida de minas. Serão parâmetros de avaliação, o pH inicial da água residuária, a relação DQO/SO42-, a carga de sulfato aplicada, o TDH e a recirculação da fase líquida. O projeto ainda incluirá uma validação dos processos estudados no tratamento de drenagem ácida sintética contendo as mesmas características das amostras de DAM coletadas no Canadá durante os 6 meses de condução no projeto naquele país.. Situação: Concluído; Natureza: Pesquisa. Alunos envolvidos: Graduação: (4) / Mestrado acadêmico: (1) . Integrantes: Gustavo do Amaral Valdiviesso - Integrante / Renata P Rodriguez - Coordenador / Leonardo Henrique Soares Damasceno - Integrante / Marcelo Zaiat - Integrante / Giselle Patrícia Sancinetti - Integrante / Benhard Klein - Integrante / Dirk Van Zyl - Integrante. Financiador(es): Conselho Nacional de Desenvolvimento Científico e Tecnológico - Cooperação. Número de produções C, T & A: 5</descricao>
        </projeto>
        <projeto>
          <ano_inicio>2012</ano_inicio>
          <ano_conclusao>2014</ano_conclusao>
          <nome>Desnitirifcação Autotrófica de Água Residuária Sintética Utilizando Enxofre como Doador de Elétrons</nome>
          <descricao>Descrição: A remoção de nitrogênio é um aspecto importante do tratamento de águas residuárias, visto que este nutriente causa diversos inconvenientes, com conseqüentes danos à saúde humana e ao meio ambiente. O método convencional de remoção biológica de nitrogênio de águas residuárias consiste na nitrificação autotrófica seguida da desnitrificação heterotrófica. A desnitrificação heterotrófica demanda a presença de um doador de elétrons orgânico, que pode ser proveniente de fonte endógena ou exógena. Sistemas aeróbios apresentam tecnologia consolidadas e eficientes para remoção de nitrogênio com uso de fontes orgânicas endógenas de doadores de elétrons, como o Bardenpho (Barnard Denitrification Phosphorous Removal), que as aplicam por meio de recirculações entre câmaras aeróbias e anóxicas. Porém, no caso de pós-tratamento de efluentes de reatores anaeróbios, a fração de matéria orgânica presente neste tipo de efluente não é facilmente degradável, o que compromete seu uso como fonte endógena de doadores de elétrons em sistemas subseqüentes. Por outro lado, a adição de fontes exógenas pode tornar o sistema economicamente inviável. Nesse sentido, a desnitrificação autotrófica usando compostos reduzidos de enxofre como doadores de elétrons mostra-se interessante, já que esses intermediários são produtos de alguns processos anaeróbios, como a redução e remoção do íon sulfato. O objetivo deste projeto de pesquisa é avaliar a desnitrificação autotrófica utilizando enxofre elementar como doador de elétrons para remoção de nitrogênio de efluentes de reatores anaeróbios tratando esgoto sanitário. Para atingir esse objetivo, serão realizados estudos exploratórios de viabilidade e aplicabilidade do processo em reatores em batelada com biomassa imobilizada em espuma de poliuretano para caracterização cinética e operacional do processo. Além disto, os resultados deste projeto permitirão a realização do projeto Simulação da Desnitrificação Autotrófica de Esgoto Sintético Utilizando Enxofre. Situação: Concluído; Natureza: Pesquisa. Alunos envolvidos: Graduação: (2) . Integrantes: Gustavo do Amaral Valdiviesso - Integrante / Renata Piacentini Rodriguez - Coordenador / Rafael Tomazella Moraes - Integrante / Carolina Manochio - Integrante. Número de produções C, T & A: 1</descricao>
        </projeto>
        <projeto>
          <ano_inicio>2011</ano_inicio>
          <ano_conclusao>2014</ano_conclusao>
          <nome>Biorremediação de drenagem ácida de minas por reator UASB: avaliação e otimização de parâmetros de operação</nome>
          <descricao>Descrição: A drenagem ácida de minas (DAM) é um grave problema ambiental que resulta em severos impactos no meio em que se desenvolve. Atividades de mineração sofrem intervenções legais em função da geração de DAM e pela ausência ou inadequação de processos de tratamento. Por outro lado, o emprego de métodos químicos de tratamento é de alto custo operacional, incrementados pelos investimentos necessários para disposição final dos resíduos gerados. Nessas condições, o tratamento biológico anaeróbio surge como alternativa tecnicamente viável para o tratamento dessas águas. A possibilidade da recuperação do enxofre, pela conversão em enxofre elementar, e dos metais, pela precipitação após reações com o sulfeto do meio, são características que tornam o sistema de tratamento mais vantajoso em relação ao sistema convencional. Ademais, a capacidade de gerar alcalinidade e consumir acidez, representa um elevado potencial de economia no processo de tratamento. Dentre as configurações de reatores que têm sido propostas, destaca-se o reator anaeróbio de manta de lodo (UASB), que conjuga tanto o processo de remoção de sulfato como o de precipitação de metais. Dessa forma, esse projeto tem como objetivo principal investigar o desempenho do reator UASB em escala de bancada no tratamento biológico de drenagem ácida de minas por meio da variação de diferentes variáveis operacionais, em escala de bancada e piloto com vistas à obtenção de parâmetros racionais de aumento de escala. Este projeto compõe a Rede de Pesquisa "Drenagem ácida de minas: biorremediação e recuperação de subprodutos" com a Escola de Engenharia de São Carlos da Universidade de São Paulo. Valor financiado: R$ 370.133,67 (FAPEMIG/VALE).. Situação: Concluído; Natureza: Pesquisa. Alunos envolvidos: Graduação: (2) . Integrantes: Gustavo do Amaral Valdiviesso - Integrante / Renata P Rodriguez - Integrante / Leonardo Henrique Soares Damasceno - Coordenador / Marcelo Zaiat - Integrante / Claudio Antônio Andrade Lima - Integrante / Ernandes Benedito Pereira - Integrante / Paulo Augusto Zaitune Pamplin - Integrante / Wagner de Souza Pereira - Integrante / Wiclef Dymurgo Marra Junior - Integrante. Financiador(es): Fundação de Amparo à Pesquisa do Estado de Minas Gerais - Auxílio financeiro / Companhia Vale do Rio Doce - Auxílio financeiro. Número de produções C, T & A: 2</descricao>
        </projeto>
        <projeto>
          <ano_inicio>2011</ano_inicio>
          <ano_conclusao>2013</ano_conclusao>
          <nome>Precipitação de metais proveniente de drenagem ácida de minas por sulfato gerado por via biológica</nome>
          <descricao>Descrição: Uma das modificações resultantes da atividade mineradora é a introdução de água e oxigênio em ambientes contendo minerais reduzidos. Tais elementos levam à oxidação desses minerais, dentre os quais estão incluídos os sulfetos metálicos. Esse processo resulta na liberação de prótons, íons sulfato e metais no meio aquoso. O aumento da acidez do meio ainda resulta, subseqüentemente, na dissolução de metais pesados provenientes de óxidos e carbonatos. A esse meio aquoso de baixo pH e alta concentração de metais e sulfato dá-se o nome de drenagem ácida de minas (DAM). A formação de drenagem ácida de minas é um problema que atinge diversos países no mundo, cujos impactos incluem a redução da diversidade de espécies e do total de biomassa em corpos d água contaminados, além de reduzir os possíveis usos destes recursos hídricos. As águas ácidas resultantes das minas em atividade ou desativadas são frenquentemente ricas em ácido sulfúrico e ferro dissolvido, além de apresentarem baixo pH (menor que 4). Esses fatores podem comprometer a vida aquática nos corpos receptores, além de inviabilizar o uso desta água para o abastecimento doméstico ou comercial. Dessa forma, faz-se necessário o entendimento de alternativas para tratamento deste efluente, entre elas o tratamento biológico envolvendo as bactérias redutoras de sulfato. Dentre a vantagens do processo biológico, está a possibilidade de remoção conjunta de sulfato, com elevação do pH, e dos metais, por precipitação na forma de sulfetos metálicos a partir do sulfeto gerado biologicamente. Este projeto pretende, investigar a precipitação de metais Fe, Zn e Cu tanto na fase líquida quanto na biomassa por sulfeto gerado nos processos biológicos de redução de sulfato de drenagem ácida de minas, utilizando reatores anaeróbios em bateladas seqüenciais com relação à influência do pH inicial e da concentração de metais.. Situação: Concluído; Natureza: Pesquisa. Integrantes: Gustavo do Amaral Valdiviesso - Integrante / Renata P Rodriguez - Coordenador / Leonardo Henrique Soares Damasceno - Integrante / Gian Paulo Giovanni Freschi - Integrante. Financiador(es): Fundação de Amparo à Pesquisa do Estado de Minas Gerais - Auxílio financeiro.</descricao>
        </projeto>
        <projeto>
          <ano_inicio>2004</ano_inicio>
          <ano_conclusao>2012</ano_conclusao>
          <nome>Física de Neutrinos de Reatores: experimentos Double Chooz e Neutrinos Angra</nome>
          <descricao>Descrição: Experimento Double Chooz: O fenômeno de oscilações de neutrinos entre estados de diferente sabor foi bem estabelecido pelo estudo de neutrinos solares e de neutrinos atmosféricos. Isto permitiu medir dois ângulos de mistura entre os autoestados de sabor e os autoestados de massa. Entretanto falta medir o terceiro ângulo de mistura. O objetivo científico do experimento Double Chooz é o estudo de oscilações de neutrinos de curta distância e a medida do ângulo de mistura theta 13 usando um reator nuclear como fonte de neutrinos. A medida deste ângulo de mistura, único ainda não conhecido, dará acesso ao estudo de violação de CP no setor leptônico. - Experimento Neutrinos Angra: Reatores nucleares são uma intensa fonte de antineutrinos e a potência térmica liberada no processo de fissão dos elementos combustíveis é diretamente relacionada com o fluxo emitido de antineutrinos. O objetivo do experimento Neutrinos ANGRA é a medida do fluxo de neutrinos gerado no reator Angra II e seu espectro de energia para o desenvolvimento de técnicas de monitoramento de reatores nucleares e aplicações na área de salvaguardas nucleares.. Situação: Concluído; Natureza: Pesquisa. Alunos envolvidos: Graduação: (6) / Mestrado acadêmico: (4) / Mestrado profissional: (3) / Doutorado: (3) . Integrantes: Gustavo do Amaral Valdiviesso - Integrante / Ernesto Kemp - Integrante / João Carlos Costa dos Anjos - Coordenador / Iuri Muniz Pepe - Integrante / Herman Lima Jr - Integrante / Pietro Chimenti - Integrante / Luciano Manhães de Andrade Filho - Integrante. Financiador(es): Conselho Nacional de Desenvolvimento Científico e Tecnológico - Auxílio financeiro / Financiadora de Estudos e Projetos - Auxílio financeiro. Número de produções C, T & A: 9</descricao>
        </projeto>
    </projetos_pesquisa>
    <area_atuacao>
          <descricao>Grande área: Ciências Exatas e da Terra / Área: Física / Subárea: Simulações e Modelos Computacionais de Aceleradores e Detectores de Partículas.</descricao>
          <descricao>Grande área: Ciências Exatas e da Terra / Área: Física / Subárea: Física Nuclear/Especialidade: Métodos Experimentais e Instrumentação para Partículas Elementares e Física Nuclear.</descricao>
          <descricao>Grande área: Ciências Exatas e da Terra / Área: Física / Subárea: Reações Específicas e Fenomenologia de Partículas.</descricao>
          <descricao>Grande área: Ciências Exatas e da Terra / Área: Física / Subárea: Física das Partículas Elementares e Campos/Especialidade: Teoria Geral de Partículas e Campos.</descricao>
          <descricao>Grande área: Ciências Exatas e da Terra / Área: Ciência da Computação / Subárea: Matemática da Computação/Especialidade: Modelos Analíticos e de Simulação.</descricao>
    </area_atuacao>
    <premios_titulos>
        <premio_titulo>
          <ano>2016</ano>
          <descricao>Intensity Frontier Fellowship, Fermilab.</descricao>
        </premio_titulo>
    </premios_titulos>
    <colaboradores>
        <id_lattes_colaborador>1203357643381228</id_lattes_colaborador>
        <id_lattes_colaborador>7343119567692694</id_lattes_colaborador>
        <id_lattes_colaborador>4910241356954777</id_lattes_colaborador>
        <id_lattes_colaborador>9305671671519068</id_lattes_colaborador>
        <id_lattes_colaborador>6158036609486608</id_lattes_colaborador>
        <id_lattes_colaborador>3423593927375231</id_lattes_colaborador>
        <id_lattes_colaborador>0918230852307211</id_lattes_colaborador>
        <id_lattes_colaborador>2423245969935715</id_lattes_colaborador>
        <id_lattes_colaborador>4023778019418442</id_lattes_colaborador>
        <id_lattes_colaborador>1314901111475602</id_lattes_colaborador>
        <id_lattes_colaborador>7520248542757602</id_lattes_colaborador>
        <id_lattes_colaborador>7760594994793832</id_lattes_colaborador>
        <id_lattes_colaborador>7767720735788659</id_lattes_colaborador>
        <id_lattes_colaborador>3494982072959140</id_lattes_colaborador>
        <id_lattes_colaborador>5161660188380421</id_lattes_colaborador>
        <id_lattes_colaborador>8873149632621307</id_lattes_colaborador>
        <id_lattes_colaborador>5509861514896982</id_lattes_colaborador>
        <id_lattes_colaborador>1371577276483858</id_lattes_colaborador>
        <id_lattes_colaborador>1309373274619373</id_lattes_colaborador>
    </colaboradores>
  </pesquisador>
  <pesquisador id="3732563704810366">
    <identificacao>
      <identificador10></identificador10>
      <nome_inicial>Ihosvany Camps Rodríguez</nome_inicial>
      <nome_completo>Ihosvany Camps Rodríguez</nome_completo>
      <nome_citacao_bibliografica>Camps, I.;Camps, Ihosvany;Camps, I;IHOSVANY, CAMPS;RODRÍGUEZ, IHOSVANY CAMPS</nome_citacao_bibliografica>
      <sexo>Masculino</sexo>
    </identificacao>
    <idiomas>
      <idioma>
          <nome>Espanhol</nome>
          <proficiencia>Compreende Bem, Fala Bem, Lê Bem, Escreve Bem.</proficiencia>
      </idioma>
      <idioma>
          <nome>Inglês</nome>
          <proficiencia>Compreende Bem, Fala Razoavelmente, Lê Bem, Escreve Razoavelmente.</proficiencia>
      </idioma>
      <idioma>
          <nome>Português</nome>
          <proficiencia>Compreende Bem, Fala Bem, Lê Bem, Escreve Bem.</proficiencia>
      </idioma>
    </idiomas>
    <endereco>
      <endereco_profissional>Universidade Federal de Alfenas, Instituto de Ciências Exatas. Av. Jovino Fernandes Sales 2600 Santa Clara 37130840 - Alfenas, MG - Brasil Telefone: (35) 37011963 Fax: (35) 37019260 URL da Homepage: https://pessoas.unifal-mg.edu.br/camps/</endereco_profissional>
      <endereco_profissional_lat></endereco_profissional_lat>
      <endereco_profissional_long></endereco_profissional_long>
    </endereco>
    <formacao_academica>
        <formacao>
          <ano_inicio>1997</ano_inicio>
          <ano_conclusao>2001</ano_conclusao>
          <tipo>Doutorado em Física</tipo>
          <nome_instituicao>Universidade Federal Fluminense, UFF, Brasil</nome_instituicao>
          <descricao>Título: Estudo das propriedades eletrônicas e de emissão de um laser de fônons O Portal Brasileiro de Publicações e Dados Científicos em Acesso Aberto (Oasisbr) é uma iniciativa do Instituto Brasileiro de Informação em Ciência e Tecnologia (Ibict) que reúne a produção científica e os dados de pesquisa em acesso aberto, publicados em revistas científicas, repositórios digitais de publicações científicas, repositórios digitais de dados de pesquisa e bibliotecas digitais de teses e dissertações. , Ano de obtenção: 2001. Orientador: Dr Sergio Saul Makler. Bolsista do(a): Centro Latinoamericano de Física, CLAF/CNPQ, Brasil. Palavras-chave: laser; fonônes. Grande área: Ciências Exatas e da Terra</descricao>
        </formacao>
        <formacao>
          <ano_inicio>1995</ano_inicio>
          <ano_conclusao>1996</ano_conclusao>
          <tipo>Mestrado em Ciências Físicas</tipo>
          <nome_instituicao>Facultad de Física Universidad de La Habana, FF-UH, Cuba</nome_instituicao>
          <descricao>Título: Eficiencia de conversión en láseres de AlGaAs de múltiples pozos cuánticos, Ano de Obtenção: 1996. Orientador: Dr María Sánchez Colina. Palavras-chave: laser. Grande área: Ciências Exatas e da Terra Grande Área: Ciências Exatas e da Terra / Área: Física / Subárea: Física Geral / Especialidade: Física Clássica e Física Quântica; Mecânica e Campos.</descricao>
        </formacao>
        <formacao>
          <ano_inicio>1990</ano_inicio>
          <ano_conclusao>1995</ano_conclusao>
          <tipo>Graduação em Física</tipo>
          <nome_instituicao>Facultad de Física Universidad de La Habana, FF-UH, Cuba</nome_instituicao>
          <descricao>Título: Eficiencia de Conversión y Resistencia Térmica en láseres de AlGaAs. Orientador: Profa. Dr. María Sánchez Colina.</descricao>
        </formacao>
    </formacao_academica>
    <projetos_pesquisa>
        <projeto>
          <ano_inicio>2015</ano_inicio>
          <ano_conclusao>Atual</ano_conclusao>
          <nome>Caracterização de superfícies usando Microscopia de Força Atômica</nome>
          <descricao>Descrição: Neste projeto fazemos uso da técnica de microscopia de força atômica (AFM) para caracterizar a superfície de sistemas orgânicos, inorgânicos e biológicos.. Situação: Em andamento; Natureza: Pesquisa. Integrantes: Ihosvany Camps Rodríguez - Coordenador. Número de produções C, T & A: 2</descricao>
        </projeto>
        <projeto>
          <ano_inicio>2013</ano_inicio>
          <ano_conclusao>2016</ano_conclusao>
          <nome>Obtenção de novos inibidores de acetilcolinesterase usando docking de fragmentos</nome>
          <descricao>Situação: Concluído; Natureza: Pesquisa. Integrantes: Ihosvany Camps Rodríguez - Coordenador. Financiador(es): Fundação de Amparo à Pesquisa do Estado de Minas Gerais - Auxílio financeiro. Número de produções C, T & A: 1</descricao>
        </projeto>
        <projeto>
          <ano_inicio>2009</ano_inicio>
          <ano_conclusao>2012</ano_conclusao>
          <nome>Ampliação dos Laboratórios de Pesquisa e de Pós-Graduação da Universidade Federal de Alfenas Subprojeto 2 Ampliação da Central de Análise Instrumental da Unifal-MG</nome>
          <descricao>Descrição: MCT/FINEP/CT-INFRA PROINFRA 01/2008. Ampliação de Laboratórios de Pesquisa e de Pós-Graduação da Universidade Federal de Alfenas, com destaque a ampliação da central analítica instrumental (Subprojeto 2). Aquisição de equipamentos de Ressonância Magnética Nuclear (RMN) e Cromatografia Líquida Acoplada a Espectrômetro de Massa (LC-MS). (Financiamento R$ 683.836,00). Situação: Em andamento; Natureza: Pesquisa. Integrantes: Ihosvany Camps Rodríguez - Integrante / Antônio C. Doriguetto - Integrante / Marcelo H. dos Santos - Integrante / Gaël Yves Poirier - Integrante / Person P. Neves - Integrante / Mirta Mir - Integrante / Eduardo Tonon de Almeida - Integrante / Cláudio Viegas Júnior - Integrante / Álvaro José dos Santos Neto - Coordenador / Marisi Gomes Soares - Integrante / Masaharu Ikegaki - Integrante / Fábio Kummrow - Integrante / Isarita Martins - Integrante / Jerusa Simone Garcia - Integrante / Pedro Orival Luccas - Integrante / Maria Elisa Pereira Bastos Siqueira - Integrante. Financiador(es): Financiadora de Estudos e Projetos - Auxílio financeiro.</descricao>
        </projeto>
        <projeto>
          <ano_inicio>2009</ano_inicio>
          <ano_conclusao>2011</ano_conclusao>
          <nome>Recuperação do difratômetro de raios x por materiais policristalinos do laboratório de cristalografia da Unifal-MG</nome>
          <descricao>Descrição: Projeto MANUTENÇÃO DE EQUIPAMENTOS (Edital FAPEMIG EDITAL 02/2009) - Recuperação do difratômetro de raios x por materiais policristalinos do laboratório de cristalografia da Unifal-MG (Proc.: CEX - APQ-02685-09) (Financiamento R$ 48.036,83). Situação: Em andamento; Natureza: Pesquisa. Alunos envolvidos: Graduação: (15) / Mestrado acadêmico: (10) / Doutorado: (1) . Integrantes: Ihosvany Camps Rodríguez - Integrante / Antônio C. Doriguetto - Coordenador / Gaël Yves Poirier - Integrante / Person P. Neves - Integrante / Mirta Mir - Integrante / Eduardo Tonon de Almeida - Integrante / Alexandre de Oliveira Legendre - Integrante. Financiador(es): Fundação de Amparo à Pesquisa do Estado de Minas Gerais - Auxílio financeiro.</descricao>
        </projeto>
        <projeto>
          <ano_inicio>2009</ano_inicio>
          <ano_conclusao>2011</ano_conclusao>
          <nome>Laboratórios de Pesquisa para Pós-Graduação na Universidade Federal de Alfenas</nome>
          <descricao>Descrição: Projeto MCT/FINEP/CT-INFRA (Proc.: 0134/08) - Laboratórios de Pesquisa para Pós-Graduação na Universidade Federal de Alfenas - Unifal-MG (Financiamento R$ 408.219,00). Situação: Em andamento; Natureza: Pesquisa. Alunos envolvidos: Graduação: (30) / Mestrado acadêmico: (15) / Doutorado: (1) . Integrantes: Ihosvany Camps Rodríguez - Integrante / Antônio C. Doriguetto - Coordenador / Marcelo H. dos Santos - Integrante / Gaël Yves Poirier - Integrante / Márcia P. Veloso - Integrante / Eduardo Tonon de Almeida - Integrante / Maísa Ribeiro Pereira Lima Brigagão - Integrante / Alzira Maria Serpa Lucho - Integrante. Financiador(es): Financiadora de Estudos e Projetos - Auxílio financeiro.</descricao>
        </projeto>
        <projeto>
          <ano_inicio>2009</ano_inicio>
          <ano_conclusao>2011</ano_conclusao>
          <nome>Novos materiais para células fotovoltaicas: calcopirites, kesterites e nanoestruturas de semicondutores III-V</nome>
          <descricao>Descrição: Desenvolvimento de novos materiais para dispositivos fotoeléctricos, nomeadamente, células solares, baseados em calcopirites (CuIn1-xGax(Se,S)2), kesterites (Cu2ZnSn(S,Se)4) e nanoestruturas de semicondutores III-V.. Situação: Em andamento; Natureza: Pesquisa. Alunos envolvidos: Doutorado: (3) . Integrantes: Ihosvany Camps Rodríguez - Integrante / Juan Carlos González - Coordenador / Mirta Mir - Integrante / António Ferreira da Cunha - Integrante / María Celeste do Carmo - Integrante / Nikolai Sobolev - Integrante / Joaquim Pratas Leitão - Integrante / Luis Cadillon Costa - Integrante / Pedro Salomé - Integrante / Paulo Fernandes - Integrante / Nuno Miguel Santos - Integrante / Alfredo Gontijo de Oliveira - Integrante / Marcus Vinicius Baeta Moreira - Integrante / Geraldo Mathias Ribeiro - Integrante / Maria Ivonete Nogueira da Silva - Integrante / Rodrigo Andrade Ribeiro - Integrante. Financiador(es): Coordenação de Aperfeiçoamento de Pessoal de Nível Superior - Auxílio financeiro / Fundação para a Ciência e a Tecnologia - Auxílio financeiro.</descricao>
        </projeto>
        <projeto>
          <ano_inicio>2008</ano_inicio>
          <ano_conclusao>2010</ano_conclusao>
          <nome>Modelagem computacional em sistemas orgânicos</nome>
          <descricao>Descrição: O presente projeto tem como objetivo central a modelagem computacional de diferentes propriedades físicas, químicas, físico-químicas e farmacêuticas de substâncias orgânicas. De maneira geral, o tema proposto consiste na realização de cálculos teóricos que nos permitam simular, prever e caracterizar diferentes propriedades moleculares e estruturais de interesse dentre as quais podemos mencionar: energias conformacionais, orbitais moleculares, estruturas de transição, po- tenciais eletrostáticos, distribuições de carga, propriedades termodinâmicas, possíveis estruturas cristalinas, formas polimórficas e propriedades ADME de sólidos farmacêuticos assim como também estudos de formação de complexos ligante-receptor (docking molecular). (Financiamento R$ 38.948,70). Situação: Em andamento; Natureza: Pesquisa. Integrantes: Ihosvany Camps Rodríguez - Coordenador. Financiador(es): Fundação de Amparo à Pesquisa do Estado de Minas Gerais - Auxílio financeiro.</descricao>
        </projeto>
        <projeto>
          <ano_inicio>2007</ano_inicio>
          <ano_conclusao>2009</ano_conclusao>
          <nome>Estudo teórico das propriedades ópticas e de transporte em heteroestruturas de tunelamento ressonante</nome>
          <descricao>Descrição: O objetivo central deste projeto é o estudo e a modelagem dos efeitos da iluminação e do campo magnético nas propriedades de transporte em heteroestruturas de tunelamento ressonante. Em recentes pesquisas têm se encontrado que heteroestruturas de tunelamento ressonante baseadas no sistema III-V apresentaram modificações nas suas propriedades de transporte na presença de luz e de campo magnético. Entre estas modificações podemos mencionar: variações na caraterística corrente-voltagem (I-V) tais como o aumento da largura da região biestável, ou de histerese, com o aumento da intensidade da excitação; um comportamento anômalo da fotoluminescência do poço com o aumento da temperatura na condição de tunelamento ressonante e o aparecimento de picos na curva I-V na presença de campo magnético devido ao tunelamento ressonante de buracos através dos níveis de Landau. A análise desses resultados experimentais necessita de simulações numéricas para uma melhor compreensão dos diferentes mecanismos envolvidos. Propomos neste projeto a modelagem dos fenômenos de transporte (tunelamento dos portadores minoritários, caraterísticas I-V, biestabilidade, etc.) e ópticos (fotoluminescência) levando em conta os parâmetros estruturais dos dispositivos (ex. conteúdo de alumínio ou similar, largura do poço e das barreiras, concentração de dopantes, etc.) e os parâmetros externos (ex. bias aplicado, intensidade da excitação luminosa, intensidade do campo magnético). Devido a que na UNIFAL-MG não existiam pesquisas na área que estamos propondo neste projeto, pretendemos, com os recursos solicitados, criar uma infra-estrutura mínima que nos permita a realização satisfatória das pesquisas propostas e utilizar essa infra-estrutura em pesquisas futura. (Financiamento R$ 40,118.00). Situação: Em andamento; Natureza: Pesquisa. Alunos envolvidos: Graduação: (1) . Integrantes: Ihosvany Camps Rodríguez - Coordenador. Financiador(es): Fundação de Amparo à Pesquisa do Estado de Minas Gerais - Auxílio financeiro.</descricao>
        </projeto>
        <projeto>
          <ano_inicio>2007</ano_inicio>
          <ano_conclusao>2009</ano_conclusao>
          <nome>Estudos do Comportamento Térmico de Materiais e Moléculas Orgânicas e Inorgânicas</nome>
          <descricao>Descrição: Projeto Grupos Emergentes-FAPEMIG (Edital FAPEMIG 04/2007) - Estudos do Comportamento Térmico de Materiais e Moléculas Orgânicas e Inorgânicas (Proc.: APQ-6010-5.02/07) (Financiamento R$ 110.672,00). Situação: Em andamento; Natureza: Pesquisa. Alunos envolvidos: Graduação: (15) / Mestrado acadêmico: (5) / Doutorado: (2) . Integrantes: Ihosvany Camps Rodríguez - Integrante / Antônio C. Doriguetto - Coordenador / Gaël Yves Poirier - Integrante / Márcia P. Veloso - Integrante / Person P. Neves - Integrante / Mirta Mir - Integrante / Eduardo Tonon de Almeida - Integrante. Financiador(es): Fundação de Amparo à Pesquisa do Estado de Minas Gerais - Auxílio financeiro.</descricao>
        </projeto>
        <projeto>
          <ano_inicio>2006</ano_inicio>
          <ano_conclusao>Atual</ano_conclusao>
          <nome>Modelagem Computacional (propriedades estruturais, eletrônicas e magnéticas) de Sólidos, Moléculas, Nanoestruturas e Superficies</nome>
          <descricao>Descrição: Neste projeto fazemos uso de simulações computacionais usando métodos como Mecânica Molecular, Dinâmica Molecular, Semi-Empíricos, Ab Initio e DFT para caracterizar nanoestruturas e nanodispositivos interagindo com pequenas moléculas, metais e macromoléculas. Este projeto inclui a modelagem molecular de sistemas orgânicos e inorgânicos como o desenvolvimento de fármacos (desenho racional de fármacos, desenho baseado em fragmentos, desenho de novo), ancoragem (docking) molecular e o estudo de sólidos farmacêuticos.. Situação: Em andamento; Natureza: Pesquisa. Alunos envolvidos: Graduação: (10) / Mestrado acadêmico: (11) . Integrantes: Ihosvany Camps Rodríguez - Coordenador / BASTOS, M. - Integrante / Bruno Campos - Integrante / Leonardo B. Frederico - Integrante / Roberto Madeira - Integrante / Eric Batista - Integrante / Letícia Carolaine Silva Faria - Integrante / Paulo da Silva Ferreira Neto - Integrante / Tales Alexandre Aversi-Ferreira - Integrante / Claudemir Donizette da Costa - Integrante / Wanderson Geraldo Knupp - Integrante / Washington de Almeida Pereira - Integrante. Número de produções C, T & A: 36 / Número de orientações: 1</descricao>
        </projeto>
    </projetos_pesquisa>
    <area_atuacao>
          <descricao>Grande área: Ciências Exatas e da Terra / Área: Física / Subárea: Física da Matéria Condensada.</descricao>
          <descricao>Grande área: Ciências Exatas e da Terra / Área: Física / Subárea: Física da Matéria Condensada/Especialidade: Estruturas Eletrônicas e Propriedades Elétricas de Superfícies; Interf. e Partículas.</descricao>
    </area_atuacao>
    <colaboradores>
        <id_lattes_colaborador>0035685068777352</id_lattes_colaborador>
        <id_lattes_colaborador>4558270749970982</id_lattes_colaborador>
        <id_lattes_colaborador>9746253467394955</id_lattes_colaborador>
        <id_lattes_colaborador>7000508951288786</id_lattes_colaborador>
        <id_lattes_colaborador>5189180737206232</id_lattes_colaborador>
        <id_lattes_colaborador>0451310772113076</id_lattes_colaborador>
        <id_lattes_colaborador>9395881112357637</id_lattes_colaborador>
        <id_lattes_colaborador>7838446217897233</id_lattes_colaborador>
        <id_lattes_colaborador>3952202974431360</id_lattes_colaborador>
        <id_lattes_colaborador>7558531056409406</id_lattes_colaborador>
        <id_lattes_colaborador>9965398009651936</id_lattes_colaborador>
        <id_lattes_colaborador>6309436191619392</id_lattes_colaborador>
        <id_lattes_colaborador>6643474871838788</id_lattes_colaborador>
        <id_lattes_colaborador>2202100561413773</id_lattes_colaborador>
        <id_lattes_colaborador>1642083834158700</id_lattes_colaborador>
        <id_lattes_colaborador>5334131860888930</id_lattes_colaborador>
        <id_lattes_colaborador>4581537476491370</id_lattes_colaborador>
        <id_lattes_colaborador>0403363004900374</id_lattes_colaborador>
        <id_lattes_colaborador>6165304398755510</id_lattes_colaborador>
        <id_lattes_colaborador>0466799995060671</id_lattes_colaborador>
        <id_lattes_colaborador>5859772357477134</id_lattes_colaborador>
        <id_lattes_colaborador>8780105727404133</id_lattes_colaborador>
        <id_lattes_colaborador>1481276383743867</id_lattes_colaborador>
        <id_lattes_colaborador>3732563704810366</id_lattes_colaborador>
        <id_lattes_colaborador>1101341437463729</id_lattes_colaborador>
        <id_lattes_colaborador>2914643532111011</id_lattes_colaborador>
        <id_lattes_colaborador>6347400432232688</id_lattes_colaborador>
        <id_lattes_colaborador>7179720346302573</id_lattes_colaborador>
        <id_lattes_colaborador>6853382226977684</id_lattes_colaborador>
        <id_lattes_colaborador>5823693783449791</id_lattes_colaborador>
    </colaboradores>
  </pesquisador>
  <pesquisador id="1312049227898761">
    <identificacao>
      <identificador10></identificador10>
      <nome_inicial>Marcelo Gonçalves Vivas</nome_inicial>
      <nome_completo>Marcelo Gonçalves Vivas</nome_completo>
      <nome_citacao_bibliografica>M. G. Vivas;VIVAS, M. G.;Vivas, M. G.;Vivas, Marcelo G.;VIVAS, MARCELO G;Marcelo G. Vivas;VIVAS, MARCELO;VIVAS, MARCELO GONÇALVES.;VIVAS, MARCELO GONCALVES;VIVAS, MARCELO GONÇALVES;GONÇALVES VIVAS, MARCELO;VIVAS, M. G;VIVAS, M.G.</nome_citacao_bibliografica>
      <sexo>Masculino</sexo>
    </identificacao>
    <idiomas>
      <idioma>
          <nome>Inglês</nome>
          <proficiencia>Compreende Razoavelmente, Fala Razoavelmente, Lê Bem, Escreve Razoavelmente.</proficiencia>
      </idioma>
      <idioma>
          <nome>Português</nome>
          <proficiencia>Compreende Bem, Fala Bem, Lê Bem, Escreve Bem.</proficiencia>
      </idioma>
      <idioma>
          <nome>Espanhol</nome>
          <proficiencia>Compreende Razoavelmente, Fala Pouco, Lê Bem, Escreve Pouco.</proficiencia>
      </idioma>
    </idiomas>
    <endereco>
      <endereco_profissional>Universidade Federal de Alfenas, Diretoria Geral, Instituto de Ciência de Tecnologia. Rodovia José Aurélio Vilela Cidade Universitária 37715400 - Poços de Caldas, MG - Brasil Telefone: (35) 36974621 URL da Homepage: http://mavivas82.wix.com/marcelo-g-vivas</endereco_profissional>
      <endereco_profissional_lat></endereco_profissional_lat>
      <endereco_profissional_long></endereco_profissional_long>
    </endereco>
    <formacao_academica>
        <formacao>
          <ano_inicio>2007</ano_inicio>
          <ano_conclusao>2011</ano_conclusao>
          <tipo>Doutorado em Física</tipo>
          <nome_instituicao>Universidade de São Paulo, USP, Brasil</nome_instituicao>
          <descricao>Título: RELAÇÃO ENTRE A ESTRUTURA MOLECULAR E AS PROPRIEDADES DE ABSORÇÃO DE MULTI-FÓTONS EM COMPOSTOS ORGÂNICOS PI-CONJUGADOS, Ano de obtenção: 2011. Orientador: Cléber Renato Mendonça. Bolsista do(a): Coordenação de Aperfeiçoamento de Pessoal de Nível Superior, CAPES, Brasil. Palavras-chave: Z-scan; Espectroscopia de femtossegundos; absorção multi-fótons; fluorescência excitada por dois fótons. Grande área: Ciências Exatas e da Terra Grande Área: Ciências Exatas e da Terra / Área: Física / Subárea: Física da Matéria Condensada / Especialidade: Prop. Óticas e Espectrosc. da Mat. Condens; Outras Inter. da Mat. com Rad. e Part.. Grande Área: Ciências Exatas e da Terra / Área: Física / Subárea: Física da Matéria Condensada / Especialidade: Prop. Óticas e Espectrosc. da Mat. Condens; Outras Inter. da Mat. com Rad. e Part.. Setores de atividade: Pesquisa e desenvolvimento científico.</descricao>
        </formacao>
        <formacao>
          <ano_inicio>2005</ano_inicio>
          <ano_conclusao>2007</ano_conclusao>
          <tipo>Mestrado em Materiais Para Engenharia</tipo>
          <nome_instituicao>Universidade Federal de Itajubá, UNIFEI, Brasil</nome_instituicao>
          <descricao>Título: UTILIZAÇÃO DA ESPECTROSCOPIA DE PLÁSMON DE SUPERFÍCIE NA INVESTIGAÇÃO DAS PROPRIEDADES HEMOCOMPATÍVEIS DO DENDRÍMERO PAMAM, Ano de Obtenção: 2007. Orientador: Alvaro Antônio Alencar de Queiroz. Bolsista do(a): Coordenação de Aperfeiçoamento de Pessoal de Nível Superior, CAPES, Brasil. Palavras-chave: dendrímeros; ressonância de plásmon de superfície. Grande área: Ciências Exatas e da Terra Setores de atividade: Pesquisa e desenvolvimento científico.</descricao>
        </formacao>
        <formacao>
          <ano_inicio>2000</ano_inicio>
          <ano_conclusao>2004</ano_conclusao>
          <tipo>Graduação em Física</tipo>
          <nome_instituicao>Universidade Federal de São João Del-Rei, UFSJ, Brasil</nome_instituicao>
          <descricao>Título: MODELAGEM MATEMÁTICA DE BURSTINGS EPILEPTIFORMES EM TECIDOS NEURONAIS. Orientador: Antônio-Carlos Guimarães de Almeida. Bolsista do(a): Fundação de Amparo à Pesquisa do Estado de Minas Gerais, FAPEMIG, Brasil.</descricao>
        </formacao>
    </formacao_academica>
    <projetos_pesquisa>
        <projeto>
          <ano_inicio>2023</ano_inicio>
          <ano_conclusao>Atual</ano_conclusao>
          <nome>Micro-espectroscopia fluorescente hiperespectral resolvida no tempo aplicada à dinâmica de portadores de carga em filmes finos de nanocristais de perovskitas</nome>
          <descricao>Descrição: Nanocristais coloidais de perovskitas (NCPs) têm se mostrado extremamente promissores para a fabricação de células solares, dispositivos emissores de luz e fotodetectores de baixo custo e altamente eficientes. Estas características se devem principalmente à elevada eficiência quântica de fluorescência destes nanomateriais aliada à alta condução iônica de portadores de carga. Por outro lado, os NCPs apresentam baixa estabilidade química e segregação de fase sob fotoexcitação, o que tem inviabilizado suas aplicações. Para contornar estes problemas, NCPs baseados em haletos metálicos com diferentes composições químicas têm sido intensamente estudados através da conjugação de métodos experimentais e teóricos. Contudo, tanto a difusão iônica desencadeada pela fotoexcitação como também a transferência de energia entre nanocristais são pouco compreendidas. Neste contexto, este projeto tem como objetivo investigar as propriedades dinâmicas da mobilidade iônica em filmes finos nanocristalinos de perovskitas do tipo ABX3, em que A e B são cátions de tamanhos distintos e X é, geralmente, um ânion haleto ou um sistema misto de haletos. Para tanto, será implementada no Laboratório de Espectroscopia Óptica e Fotônica da Unifal a técnica de microespectroscopia fluorescente resolvida no tempo, que possui resolução espacial e temporal adequadas para a visualização da difusão iônica e da substituição de íons haleto. A utilização conjunta desta técnica e de métodos computacionais de análise multivariada permitirá obter informações sobre a segregação de fase em nanoescala, além de elucidar os mecanismos subjacentes à difusão iônica fotoinduzida, contribuindo, dessa maneira, para o desenvolvimento de dispositivos mais estáveis e eficientes.. Situação: Em andamento; Natureza: Pesquisa. Alunos envolvidos: Mestrado acadêmico: (1) . Integrantes: Marcelo Gonçalves Vivas - Coordenador / Cleber Renato Mendonça - Integrante / Marco A. Schiavon - Integrante / Leonardo De Boni - Integrante / Diego Lourençoni Ferreira - Integrante.</descricao>
        </projeto>
        <projeto>
          <ano_inicio>2023</ano_inicio>
          <ano_conclusao>Atual</ano_conclusao>
          <nome>Microespectroscopia Óptica Aplicada ao Estudo de Nanomateriais Fotônicos</nome>
          <descricao>Descrição: Nanomateriais fotônicos como nanocristais de perovskita, nanopartículas metálicas e materiais bidimensionais são materiais versáteis que tem sido aplicados no desenvolvimento de vários dispositivos optoeletrônicos como LEDs, células solares, conversores de frequência óptica, moduladores eletro-ópticos, dentre outras. Neste contexto, o presente projeto tem como objetivo o desenvolvimento de sistemas de microespectroscopia óptica para estudar nanomateriais com resolução espacial e no domínio da frequência e do tempo. Dentre estas técnicas, iremos focar na microespectroscopia de fotoluminescência resolvida no tempo (fluorescence lifetime imaging microscopy-FLIM), RAMAN e na geração de segundo harmônico (GSH). Estas três técnicas fornecem informações complementares como propriedades eletrônicas, vibracionais e estruturais de nanomateriais. A primeira técnica já vem sendo desenvolvida com resultados promissores no Laboratório de Espectroscopia Óptica e Fotônica da UNIFAL-MG/Poços de Caldas. Assim, inicialmente daremos ênfase ao estudo do fotoengrandecimento da fluorescência, conversão de fase de I em Br e photobleaching reversível em filmes finos de perovskita (CsPb(Br1-xIx)3) usando a técnica FLIM. Em seguida, dedicaremos esforços no desenvolvimento das técnicas de micro-RAMAN e microscopia GSH a fim de abrir uma nova linha de pesquisa na área de materiais 2D na UNIFAl-MG. Finalmente, pretendemos combinar as técnicas FLIM e microRAMAM para entender a dinâmica da rede cristalina e identificar os processos fundamentais que levam à fotodegradação de perovskitas de haletos.. Situação: Em andamento; Natureza: Pesquisa. Integrantes: Marcelo Gonçalves Vivas - Coordenador / Nirton C. S. Vieira - Integrante / DE BONI, Leonardo - Integrante / Cleber R. Mendonça - Integrante / Diego Lourençoni Ferreira - Integrante.</descricao>
        </projeto>
        <projeto>
          <ano_inicio>2022</ano_inicio>
          <ano_conclusao>Atual</ano_conclusao>
          <nome>ESPECTROSCOPIA ÓPTICA NÃO LINEAR E MICROFABRICAÇÃO A LASER APLICADOS AO ESTUDO DE NANOMATERIAIS</nome>
          <descricao>Descrição: A espectroscopia óptica não linear é uma poderosa ferramenta para caracterizar propriedades de nanomateriais. Por exemplo, a resposta óptica de segunda ordem permite caracterizar a simetria, o número de camadas, e o rotação de nanoestruturas 2D. Também permite a criação de nano-dispositivos de geração de segundo harmônico. Por outro lado, a resposta de terceira ordem é capaz de fornecer informações sobre estados ?escuros?, produzir estruturas 3D com resolução abaixo do limite de difração, aumentar a resolução em microscopia óptica, gerar dispositivos ultrarrápidos, dentre outras. Nos últimos anos com o crescimento exponencial da nanofotônica e nanoplasmônica, que permitem manipular e controlar fótons e plasmons em nanoescala, o interesse por nanomateriais com altas polarizabilidades não lineares é crescente. Dentre os vários materiais, podemos destacar os nanocristais semicondutores e metálicos. Os NCs semicondutores possuem alta absorção de dois fótons enquanto nanoestruturas plasmônicas apresentam alta resposta óptica não linear de segunda ordem. Aqui, como uma primeira etapa do projeto iremos investigar a relação entre a estrutura cristalina e a resposta óptica não linear de nanocristais (core-shell) de CuInS2(Zn) e de nanobastões de ouro. Para tanto, iremos usar a técnica de Varredura-Z (terceira ordem) e Espalhamento Hyper-Rayleigh (segunda ordem). Um dos grandes problemas ao quantificar a resposta óptica não linear de nanomateriais está associado à determinação não precisa da concentração das nanoestruturas bem como efeitos de espalhamentos espúrios. Para contornar estes problemas, iremos usar a técnica de saturação da fluorescência induzida por laser pulsado bem como um modelo baseado na Teoria de espalhamento Mie com medidas de absorção óptica, as quais fornecem informação precisa da concentração. Em uma segunda etapa, iremos produzir micro e nanoestruturas em filmes finos metálicos e de NCs semicondutores de perovskita. Para tanto, iremos usar a técnica de microfabricação a laser que foi desenvolvida recentemente em nosso laboratório. É importante salientar que a grande parte da execução desse projeto está vinculada a alunos de pós-graduação do Laboratório de Espectroscopia Óptica e Fotônica da UNIFAL, sob a minha coordenação.. Situação: Em andamento; Natureza: Pesquisa. Alunos envolvidos: Mestrado acadêmico: (4) . Integrantes: Marcelo Gonçalves Vivas - Coordenador. Número de produções C, T & A: 4</descricao>
        </projeto>
        <projeto>
          <ano_inicio>2019</ano_inicio>
          <ano_conclusao>2022</ano_conclusao>
          <nome>ESPECTROSCOPIA ÓPTICA NÃO LINEAR E TRANSFERÊNCIA DIRETA INDUZIDA POR LASER DE NANOMATERIAIS</nome>
          <descricao>Descrição: Processos ópticos não lineares como absorção de dois fótons e índice de refração não linear estão intimamente associados com novas tecnologias que vão desde a microscopia de alta resolução à geração de computadores quânticos via estados emaranhados. Contudo, como a probabilidade de ocorrência destes fenômenos é baixa é necessário à síntese de materiais compropriedades especiais. Neste contexto, nas últimas décadas nanomateriais semicondutores e de carbono emergiram como materiais ópticos que apresentam resposta óptica não linear extremamente elevada e com tempos de resposta ultrarrápidos (femtossegundos). Neste sentido, este projeto tem como objetivo o estudo experimental do espectro de absorção de dois fótons (A2F) e do índice de refração não linear de nanocristais semicondutores de perovskita (CsPbBr3, CsPbI3, CsPbCl3) e nanopartículas de carbono sintetizadas com diferentes ligantes. Além disso, após a caraterização óptica não linear destes materiais, pretendemos fabricar filmes finos utilizando as técnicas de automontagem e spin coated bem como o uso do polímero PMMA como matriz hospedeira para fabricar dispositivos via a técnica de Transferência direta induzida por laser (Laser Induced Forward Transfer-LIFT). Esta técnica permite a fabricação de microdispositivos complexos com alta resolução espacial 2D, a transferência é realizada sem modificação nas propriedades ópticas e estruturais do alvo e é de fácil implementação.. Situação: Concluído; Natureza: Pesquisa. Alunos envolvidos: Mestrado acadêmico: (2) . Integrantes: Marcelo Gonçalves Vivas - Coordenador / MENDONCA, C. R. - Integrante / DE BONI, Leonardo - Integrante / SCHIAVON, MARCO A. - Integrante / Carlos Henrique Domingues dos Santos - Integrante / Luis Ricardo Pereira Mucciaroni - Integrante. Financiador(es): Conselho Nacional de Desenvolvimento Científico e Tecnológico - Auxílio financeiro. Número de produções C, T & A: 10</descricao>
        </projeto>
        <projeto>
          <ano_inicio>2019</ano_inicio>
          <ano_conclusao>Atual</ano_conclusao>
          <nome>ESTUDO DA PRIMEIRA HIPERPOLARIZABILIDADE ÓPTICA DE MATERIAIS ORGÂNICOS ATRAVÉS DA TÉCNICA DE ESPALHAMENTO HYPER-RAYLEIGH COM CONTROLE DE POLARIZAÇÃO</nome>
          <descricao>Descrição: A óptica não linear é uma área da física associada a fenômenos ópticos no qual a polarização induzida em um material é não linear com o campo elétrico. Este campo de pesquisa surgiu em 1961, após o advento do laser por Maiman (Nature, 187, 493?494, 1960), com a descoberta da geração de segundo harmônico por Kaiser e Garret (Phys. Rev. Lett. 7, 229, 1961). Neste fenômeno, um feixe de luz laser de alta intensidade interage com um material de tal forma que a resposta do material a presença deste campo possui uma dependência com o dobro da frequência da radiação incidente. Do ponto de vista quanto-mecânico, ao incidir um feixe de luz com frequência f em um material com suscetibilidade óptica não linear de segunda ordem, dois fótons de frequência f serão aniquilados e um fóton de frequência 2f será criado. Este efeito possui várias aplicações como no desenvolvimento de lasers ultrarrápidos, amplificadores ópticos, informação quântica e dispositivos fotônicos, para citar alguns. Assim, o estudo de novos materiais orgânicos e inorgânicos com alta hiperpolarizabilidade de primeira ordem é de suma importância para a geração de novas tecnologias, em especial, àquelas voltadas a Fotônica. Portanto, este projeto visa à implantação da técnica de espalhamento Hyper-Rayleigh sub-nanossegundos com controle de polarização para investigar a primeira hiperpolarizabilidade dinâmica de materiais orgânicos como moléculas ramificadas (com geometria dipolar, quadrupolar e octupolar) e polímeros quirais. Já mostramos em trabalhos anteriores (J. Phys. Chem. Lett, 4, 1753-1759, 2013 / J. Phys. Chem B, 116, 14708-14714, 2012) que efeitos ópticos não lineares são muito sensíveis a mudança do estado de polarização do campo óptico, de tal forma que o efeito possa ser controlado ou até mesmo chaveado. Além disso, a interação da luz polarizada com a estrutura molecular pode trazer informações importantes para o entendimento de estruturas secundárias de moléculas orgânicas, DNA, aminoácidos, etc.. Situação: Em andamento; Natureza: Pesquisa. Alunos envolvidos: Graduação: (1) / Mestrado acadêmico: (1) . Integrantes: Marcelo Gonçalves Vivas - Coordenador / SILVA - Integrante / BONI, LEONARDO DE - Integrante / MENDONÇA, CLEBER R - Integrante. Financiador(es): Fundação de Amparo à Pesquisa do Estado de Minas Gerais - Auxílio financeiro. Número de produções C, T & A: 10</descricao>
        </projeto>
        <projeto>
          <ano_inicio>2018</ano_inicio>
          <ano_conclusao>2021</ano_conclusao>
          <nome>ESPECTROSCOPIA NÃO-LINEAR DE NANOCRISTAIS SEMICONDUTORES</nome>
          <descricao>Descrição: A pesquisa tanto do ponto de vista básico quanto aplicado das propriedades ópticas não-lineares (ONL) resolvida em frequência e no tempo de nanocristais semicondutores (NCS) está intimamente associada ao desenvolvimento de novas tecnologias. Estes materiais têm sido investigados como meio ativo para aplicações em células solares, armazenamento óptico 3D, circuitos fotônicos, dispositivos emissores de luz, dispositivos RGB, transistores de efeito de campo, para citar um pouco. Para o desenvolvimento destas tecnologias é necessário um profundo conhecimento da resposta óptica dos materiais destinados à implementação dos dispositivos tanto em frequência quanto no tempo. Em especial, materiais em baixa dimensionalidade, nanopartículas e nanocompósitos, têm atraído grande interesse da comunidade acadêmica. Relatos experimentais e teóricos têm demonstrado que NCS com morfologias anisotrópicas apresentam propriedades ONL relativamente superiores devido aos efeitos de confinamento quântico. Assim, conhecer a resposta ONL de nanomateriais em uma ampla região do espectro eletromagnético nos permite diminuir o limiar de excitação para a observação do efeito ONL específico e escolher de forma mais adequada a aplicação destes em dispositivos fotônicos ou optoeletrônicos. Já a resposta resolvida no tempo, nos permite entender os mecanismos subjacentes envolvidos com a superfície e com o core do nanomaterial, de tal forma que possamos estabelecer uma relação entre as propriedades físicoquímicas e estruturais dos nanomateriais e a resposta ONL. Dessa forma, nanomateriais de alta qualidade podem ser confeccionados e novas aplicações podem emergir. Assim, pretendemos investigar a relação entre a resposta ONL (segunda e terceira ordem) e as propriedades estruturais e morfológicas de NCS.. Situação: Concluído; Natureza: Pesquisa. Alunos envolvidos: Graduação: (1) / Mestrado acadêmico: (1) . Integrantes: Marcelo Gonçalves Vivas - Coordenador / MENDONCA, C. R. - Integrante / De Boni, L. - Integrante / SCHIAVON, MARCO A. - Integrante. Número de produções C, T & A: 7</descricao>
        </projeto>
        <projeto>
          <ano_inicio>2018</ano_inicio>
          <ano_conclusao>2020</ano_conclusao>
          <nome>Apoio aos grupos de pesquisa da UNIFAL</nome>
          <descricao>Situação: Concluído; Natureza: Pesquisa. Integrantes: Marcelo Gonçalves Vivas - Coordenador / Fernando Gonçalves Gardim - Integrante.</descricao>
        </projeto>
        <projeto>
          <ano_inicio>2016</ano_inicio>
          <ano_conclusao>2019</ano_conclusao>
          <nome>INVESTIGAÇÃO DE PROCESSOS ÓPTICOS NÃO-LINEARES EM CARBON NANODOTS</nome>
          <descricao>Descrição: Processos ópticos não-lineares (ONL) de nanomateriais de carbono estão intimamente associados ao desenvolvimento de novas tecnologias. Efeitos ONL como absorção de dois fótons, índice de refração não-linear, geração de harmônicos, dentre outros, manifestam-se apenas quando o material está sujeito a irradiância da ordem de GW/cm2. Para atingir tais intensidades é necessário usar lasers pulsados no regime de ns, ps ou femtossegundos. Recentemente, propriedades ONL de nanomateriais de carbono têm despertado grande atenção por parte da comunidade científica mundial, uma vez que estes materiais tem potencial para aplicações em optoeletrônica e fotônica. Dentre estes materiais podemos destacar os carbon nanodots (CND's) de grafeno, as nanopartículas de carbono e materiais poliméricos nanopartículados. Trabalhos relacionados a processos ópticos não-lineares de CND's foram publicados nos últimos anos usando pulsos lasers de nano e picossegundos sintonizados em 1064 nm e 532 nm. Contudo, estudos sistemáticos envolvendo diferentes grupos de superfície bem como pulsos lasers no regime ns, ps e fs em uma ampla região espectral ainda não foram realizados. A análise da resposta óptica nãolinear em comprimentos de ondas isolados é insuficiente para entender tais processos. Outro tópico de extrema importância, tema recente de investigação, está relacionado à dinâmica do estado excitado destes materiais. No entanto, como as naturezas eletrônica e óptica desses materiais dependem dos métodos de síntese, outros estudos sobre esta temática necessitam ser realizados para um melhor entendimento dos processos físicos envolvidos. Neste contexto, o presente projeto pretende investigar, através da Técnica de Varredura-Z e a técnica de absorção transiente, a resposta óptica não-linear resolvida em frequência e no tempo de CND's contendo diferentes grupos de superfície.. Situação: Concluído; Natureza: Pesquisa. Alunos envolvidos: Graduação: (1) / Mestrado acadêmico: (2) . Integrantes: Marcelo Gonçalves Vivas - Coordenador / MENDONCA, C. R. - Integrante / Silva, Daniel L. - Integrante / De Boni, L. - Integrante.</descricao>
        </projeto>
        <projeto>
          <ano_inicio>2016</ano_inicio>
          <ano_conclusao>2018</ano_conclusao>
          <nome>Edital PRPPG 013/2016 - Apoio aos Grupos de Pesquisa da UNIFAL-MG</nome>
          <descricao>Descrição: Solicitação de infraestrutura para a implantação do laboratório de Física Computacional na UNIFAL/ Campus de Poços de Caldas. Situação: Concluído; Natureza: Pesquisa. Integrantes: Marcelo Gonçalves Vivas - Coordenador.</descricao>
        </projeto>
        <projeto>
          <ano_inicio>2015</ano_inicio>
          <ano_conclusao>2018</ano_conclusao>
          <nome>RELAÇÃO ENTRE ESTRUTURA MOLECULAR E PROPRIEDADES ÓPTICAS NÃO LINEARES DE MOLÉCULAS PI-CONJUGADAS</nome>
          <descricao>Descrição: O projeto tem como objetivo investigar processos ópticos não lineares (ONL) de segunda e terceira ordem, respectivamente, primeira hiperpolarizabilidade e absorção de dois fótons (A2F), de sistemas orgânicos ?-conjugados com distintas estruturas (dipolares, quadrupolares e octupolares).. Situação: Concluído; Natureza: Pesquisa. Alunos envolvidos: Graduação: (1) / Mestrado acadêmico: (1) . Integrantes: Marcelo Gonçalves Vivas - Coordenador / Leonardo De Boni - Integrante / Daniel Luiz da Silva - Integrante / Cleber R. Mendonça - Integrante. Financiador(es): Conselho Nacional de Desenvolvimento Científico e Tecnológico - Bolsa. Número de produções C, T & A: 15</descricao>
        </projeto>
        <projeto>
          <ano_inicio>2014</ano_inicio>
          <ano_conclusao>2017</ano_conclusao>
          <nome>ESPECTROSCOPIA DE PLÁSMONS DE SUPERFÍCIE APLICADA AO DIAGNÓSTICO DE DOENÇAS NEGLIGENCIADAS</nome>
          <descricao>Descrição: Um dos grandes obstáculos para países subdesenvolvidos ou em desenvolvimento são as conhecidas doenças negligenciadas. Esse tipo de doença prevalece em condições de pobreza, contribuindo para a manutenção do quadro de desigualdades. Constituem esse grupo, doenças como a dengue, doença de Chagas, esquistossomose, hanseníase, leishmaniose, malária, tuberculose, entre outras. Segundo dados da Organização Mundial de Saúde (OMS), cerca de um bilhão de pessoas estão infectadas com uma ou mais doenças negligenciadas, o que representa um sexto da população mundial. Apesar do número significativo, existe grande dificuldade de avanço nas pesquisas nesta área, devido à falta de investimento por parte da indústria farmacêutica, seja no desenvolvimento de novos fármacos ou métodos de diagnósticos. Este fato se deve ao retorno financeiro reduzido, uma vez que a maior parte da população atingida é de baixa renda. Visando a alteração do quadro supracitado, propomos o desenvolvimento de um sistema óptico baseado em RPS capaz de diagnosticar algumas destas doenças como, por exemplo, dengue, Doença de Chagas e malária, tendo em vista que essas enfermidades vêm assolando nossa população nos últimos anos. A espectroscopia óptica baseada em Ressonância de Plásmon de Superfície apresenta diversas vantagens em relação a outros métodos de diagnósticos rápidos, como a elevada sensibilidade, facilidade experimental, medida em tempo real e análise quantitativa. Dessa forma, com o sistema proposto, pode-se chegar ao desenvolvimento de sistemas ópticos inteligentes e integrados de detecção que contribuirá para suprir a carência de tais métodos em hospitais e clínicas, sobretudo no sistema público de saúde. Além disso, a técnica baseada em plásmons de superfície oferece uma grande oportunidade para estudar efeitos de ciência básica como a dependência do índice da espessura de filmes automontados de proteínas com seu índice de refração.. Situação: Concluído; Natureza: Pesquisa. Alunos envolvidos: Graduação: (2) . Integrantes: Marcelo Gonçalves Vivas - Coordenador / Ana Carolina de Oliveira - Integrante / Debora Maria Lara Carielo - Integrante. Financiador(es): Fundação de Amparo à Pesquisa do Estado de Minas Gerais - Auxílio financeiro. Número de produções C, T & A: 2</descricao>
        </projeto>
        <projeto>
          <ano_inicio>2014</ano_inicio>
          <ano_conclusao>2017</ano_conclusao>
          <nome>UTILIZANDO TÉCNICAS ÓPTICAS LINEARES PARA ESTUDAR PROCESSOS ÓPTICOS NÃO LINEARES EM COMPOSTOS ORGÂNICOS ?-CONJUGADOS RAMIFICADOS</nome>
          <descricao>Descrição: O presente projeto tem como objetivo investigar processos ópticos não lineares (ONL) de segunda e terceira ordem, respectivamente, primeira hiperpolarizabilidade e absorção de dois fótons (A2F), de sistemas orgânicos ?-conjugados com distintas estruturas (dipolares, quadrupolares e octupolares). Uma vez que moléculas orgânicas que não apresentam simetria de inversão, ou seja, não centrossimétricas, exibem ambos os efeitos ópticos citados previamente, pretendemos estimar a magnitude desses efeitos usando um conjunto de técnicas ópticas lineares baseadas em absorção e emissão bem como um modelo semi-clássico levando em consideração poucos níveis de energia. Recentemente, tenho observado e já publicado resultados a respeito de que propriedades ópticas não lineares tanto de sistemas moleculares simples (estruturas dipolares) bem como aquelas mais complexas com estruturas octupolares, podem ser descritas através de modelos de poucos níveis de energia. Dentro deste modelo, tanto a seção de choque de A2F como a primeira hiperpolarizabilidade dinâmica dependem do momento de dipolo de transição, da diferença do momento de dipolo permanente entre o primeiro estado excitado e o estado fundamental bem como da largura de linha dos estados envolvidos na transição. Moléculas que apresentam baixa simetria molecular de tal forma que não podemos descrever com precisão a paridade de seus estados eletrônicos, estados acessados via um fóton também são acessados via dois fótons. Além disso, em geral, não como uma regra, a banda de absorção de dois fótons bem como a primeira hiperpolarizabilidade dinâmica (não ressonante) pode ser descrita pelo estado excitado de mais baixa energia permitido por absorção de um fóton. Portanto, todos os parâmetros que descrevem os efeitos supracitados podem ser obtidos através de técnicas ópticas lineares baseadas em absorção e emissão, como ficará claro no decorrer deste plano de trabalho. Além disso, pretendo através de uma colaboração com o professor Dr. Cleber Renato Mendonça do Instituto de Física de São Carlos (IFSC ? USP), estudar os efeitos ópticos não lineares usando técnicas para a obtenção direta da magnitude e comportamento espectral da seção de choque de A2F e da primeira hiperpolarizabilidade dinâmica. Através dessas técnicas e de métodos de química quântica baseados na Teoria do Funcional da Densidade, o efeito da ramificação de estruturas ?-conjugadas sobre os processos ópticos não lineares será explorado a nível molecular. Efeitos de ramificação como as estruturas octupolares ou dendríticas podem apresentar engrandecimento exponencial dos efeitos ópticos dependendo do tipo de acoplamento eletrônico entre os ramos bem como da natureza dos grupos doadores e aceitadores de elétrons conectados na extremidade de cada ramo. Moléculas com este design são promissoras para eletrônica orgânica e desenvolvimento de dispositivos puramente ópticos ou fotônicos.. Situação: Concluído; Natureza: Pesquisa. Alunos envolvidos: Graduação: (2) . Integrantes: Marcelo Gonçalves Vivas - Coordenador / DE BONI, Leonardo - Integrante / MENDONCA, CLEBER - Integrante. Financiador(es): Conselho Nacional de Desenvolvimento Científico e Tecnológico - Auxílio financeiro. Número de produções C, T & A: 14</descricao>
        </projeto>
    </projetos_pesquisa>
    <area_atuacao>
          <descricao>Grande área: Ciências Exatas e da Terra / Área: Física / Subárea: Não linearidades ópticas de materiais orgânicos.</descricao>
          <descricao>Grande área: Ciências Exatas e da Terra / Área: Física / Subárea: Espectroscopia resolvida no tempo.</descricao>
          <descricao>Grande área: Ciências Exatas e da Terra / Área: Física / Subárea: Desenvolvimento de sensores ópticos.</descricao>
          <descricao>Grande área: Ciências Exatas e da Terra / Área: Física / Subárea: ..</descricao>
    </area_atuacao>
    <premios_titulos>
        <premio_titulo>
          <ano>2021</ano>
          <descricao>Bolsista de produtividade em pesquisa, CNPq.</descricao>
        </premio_titulo>
        <premio_titulo>
          <ano>2019</ano>
          <descricao>Paper listado por editores da JPC como importante contribuição na área, Journal of Physical Chemistry.</descricao>
        </premio_titulo>
        <premio_titulo>
          <ano>2018</ano>
          <descricao>Bolsista de produtividade em pesquisa, CNPq.</descricao>
        </premio_titulo>
        <premio_titulo>
          <ano>2015</ano>
          <descricao>Paper selected and indicated for Flash Talk (FT) presentation, XII Elafot program.</descricao>
        </premio_titulo>
        <premio_titulo>
          <ano>2015</ano>
          <descricao>Bolsista de produtividade em pesquisa, CNPq.</descricao>
        </premio_titulo>
        <premio_titulo>
          <ano>2013</ano>
          <descricao>Artigo científico em destaque no site da SBPMAT: Estrutura molecular e eletrônica de cromóforos desvendada., SBPMAT.</descricao>
        </premio_titulo>
        <premio_titulo>
          <ano>2003</ano>
          <descricao>Trabalho recomendado para participação na 11ª Jornada Nacional de Iniciação Científica da Sociedade Brasileira para o Progresso da Ciência - SBPC, Universidade Federal de São João del-Rei.</descricao>
        </premio_titulo>
    </premios_titulos>
    <colaboradores>
        <id_lattes_colaborador>1312049227898761</id_lattes_colaborador>
        <id_lattes_colaborador>6641904883344974</id_lattes_colaborador>
        <id_lattes_colaborador>0448980118528732</id_lattes_colaborador>
        <id_lattes_colaborador>7947299462681693</id_lattes_colaborador>
        <id_lattes_colaborador>5395774975535644</id_lattes_colaborador>
        <id_lattes_colaborador>8231471391500358</id_lattes_colaborador>
        <id_lattes_colaborador>3733816648743900</id_lattes_colaborador>
        <id_lattes_colaborador>3177694073540758</id_lattes_colaborador>
        <id_lattes_colaborador>0514228518147484</id_lattes_colaborador>
        <id_lattes_colaborador>2387431254472136</id_lattes_colaborador>
        <id_lattes_colaborador>2401618350456850</id_lattes_colaborador>
        <id_lattes_colaborador>6640232793768858</id_lattes_colaborador>
        <id_lattes_colaborador>4161224121702430</id_lattes_colaborador>
        <id_lattes_colaborador>7366807766543442</id_lattes_colaborador>
        <id_lattes_colaborador>9913529831985105</id_lattes_colaborador>
        <id_lattes_colaborador>7507841142527331</id_lattes_colaborador>
        <id_lattes_colaborador>9208665857677299</id_lattes_colaborador>
        <id_lattes_colaborador>6665155835167558</id_lattes_colaborador>
        <id_lattes_colaborador>2794888963106382</id_lattes_colaborador>
        <id_lattes_colaborador>3129798508009056</id_lattes_colaborador>
        <id_lattes_colaborador>7694622713378423</id_lattes_colaborador>
        <id_lattes_colaborador>4634684070861632</id_lattes_colaborador>
        <id_lattes_colaborador>0108190685018320</id_lattes_colaborador>
        <id_lattes_colaborador>2486121889068339</id_lattes_colaborador>
    </colaboradores>
  </pesquisador>
  <pesquisador id="8073303573679522">
    <identificacao>
      <identificador10></identificador10>
      <nome_inicial>Rodrigo Rocha Cuzinatto</nome_inicial>
      <nome_completo>Rodrigo Rocha Cuzinatto</nome_completo>
      <nome_citacao_bibliografica>CUZINATTO, R. R.;Cuzinatto, R.R.;CUZINATTO, R.'R.;CUZINATTO, RODRIGO R.;CUZINATTO, RODRIGO ROCHA;CUZINATTO, R R</nome_citacao_bibliografica>
      <sexo>Masculino</sexo>
    </identificacao>
    <idiomas>
      <idioma>
          <nome>Inglês</nome>
          <proficiencia>Compreende Bem, Fala Bem, Lê Bem, Escreve Bem.</proficiencia>
      </idioma>
    </idiomas>
    <endereco>
      <endereco_profissional>Universidade Federal de Alfenas, Instituto de Ciência e Tecnologia. Rodovia José Aurélio Vilela, 11999 Cidade Universitária 37715-400 - Pocos de Caldas, MG - Brasil Telefone: (35) 37216591 Fax: (35) 37216591 URL da Homepage: http://www.unifal-mg.edu.br/</endereco_profissional>
      <endereco_profissional_lat></endereco_profissional_lat>
      <endereco_profissional_long></endereco_profissional_long>
    </endereco>
    <formacao_academica>
        <formacao>
          <ano_inicio>2002</ano_inicio>
          <ano_conclusao>2007</ano_conclusao>
          <tipo>Doutorado em Física</tipo>
          <nome_instituicao>Universidade Estadual Paulista Júlio de Mesquita Filho, UNESP, Brasil</nome_instituicao>
          <descricao>Título: Quebra de Simetria no Universo Primordial, Ano de obtenção: 2007. Orientador: Ruben Aldrovandi. Bolsista do(a): Fundação de Amparo à Pesquisa do Estado de São Paulo, FAPESP, Brasil. Palavras-chave: Simetrias em Modelos Cosmológicos; Teorias de Gauge. Grande área: Ciências Exatas e da Terra Grande Área: Ciências Exatas e da Terra / Área: Astronomia / Subárea: Astrofísica Extragalactica / Especialidade: Cosmologia.</descricao>
        </formacao>
        <formacao>
          <ano_inicio>2000</ano_inicio>
          <ano_conclusao>2002</ano_conclusao>
          <tipo>Mestrado em Física</tipo>
          <nome_instituicao>Universidade Estadual Paulista Júlio de Mesquita Filho, UNESP, Brasil</nome_instituicao>
          <descricao>Título: Modelos de Universo e Equação de Estado na Cosmologia, Ano de Obtenção: 2002. Orientador: Ruben Aldrovandi. Bolsista do(a): Fundação de Amparo à Pesquisa do Estado de São Paulo, FAPESP, Brasil. Palavras-chave: Soluções das Equações de Friedmann; Espaços-tempos de de Sitter; Constante Cosmológica; Equação de Estado na Cosmologia. Grande área: Ciências Exatas e da Terra Grande Área: Ciências Exatas e da Terra / Área: Astronomia / Subárea: Astrofísica Extragalactica / Especialidade: Cosmologia.</descricao>
        </formacao>
        <formacao>
          <ano_inicio>1997</ano_inicio>
          <ano_conclusao>1999</ano_conclusao>
          <tipo>Aperfeiçoamento em Iniciação Científica</tipo>
          <nome_instituicao>Universidade de São Paulo, USP, Brasil</nome_instituicao>
          <descricao>Título: Determinação da densidade de poros em óxido de silício amorfo hidrogenado. Ano de finalização: 1999. Orientador: Márcia Carvalho de Abreu Fantini. Bolsista do(a): Conselho Nacional de Desenvolvimento Científico e Tecnológico, CNPq, Brasil.</descricao>
        </formacao>
        <formacao>
          <ano_inicio>1996</ano_inicio>
          <ano_conclusao>2000</ano_conclusao>
          <tipo>Graduação em Bacharelado em Física com Habilitação em Pesquisa</tipo>
          <nome_instituicao>Universidade de São Paulo, USP, Brasil</nome_instituicao>
          <descricao></descricao>
        </formacao>
    </formacao_academica>
    <projetos_pesquisa>
        <projeto>
          <ano_inicio>2016</ano_inicio>
          <ano_conclusao>2019</ano_conclusao>
          <nome>Unificação do setor escuro na cosmologia</nome>
          <descricao>Descrição: Fizemos construção de cenários e modelos que unificam matéria escura e energia escura. Duas abordagens foram usadas: (i) quartessencia via dinâmica de campo escalar, e (ii) introdução de parâmetro de equação de estado dependente do redshift para o setor escuro.. Situação: Concluído; Natureza: Pesquisa. Alunos envolvidos: Mestrado acadêmico: (1) . Integrantes: Rodrigo Rocha Cuzinatto - Integrante / Léo Gouvêa Medeiros - Integrante / Eduardo Messias de Morais - Integrante / BRANDENBERGER, ROBERT H. - Coordenador / FRÖHLICH, JÜRG - Integrante / Ryo Namba - Integrante. Financiador(es): Coordenação de Aperfeiçoamento de Pessoal de Nível Superior - Bolsa. Número de produções C, T & A: 4</descricao>
        </projeto>
        <projeto>
          <ano_inicio>2016</ano_inicio>
          <ano_conclusao>2017</ano_conclusao>
          <nome>Abordando o problema da energia escura através de um modelo de fluido perfeito e da gravidade f(R,dR)</nome>
          <descricao>Descrição: Projeto de pesquisa desenvolvido durante um estágio sênior na McGill University (Canadá) em colaboração com o Prof. Robert H. Brandenberger, especialista em teoria de perturbações cosmológicas e proponente da "string gas cosmology". Apoio financeiro CAPES; número do processo: 88881.119228/2016-01. Situação: Concluído; Natureza: Pesquisa. Integrantes: Rodrigo Rocha Cuzinatto - Coordenador / Léo Gouvêa Medeiros - Integrante / Eduardo Messias de Morais - Integrante / Robert H. Brandenberger - Integrante. Financiador(es): Coordenação de Aperfeiçoamento de Pessoal de Nível Superior - Bolsa. Número de produções C, T & A: 3</descricao>
        </projeto>
        <projeto>
          <ano_inicio>2016</ano_inicio>
          <ano_conclusao>Atual</ano_conclusao>
          <nome>Gravidade modificada e suas aplicações na cosmologia</nome>
          <descricao>Descrição: Modificamos a ação de Einstein-Hilbert para incluir termos de derivadas superiores dos tensores de curvatura e suas contrações. Em uma segunda abordagem, consideramos modelos escalares-tensoriais de gravidade modificada, incluindo a proposta de acoplamentos físicos variáveis. Uma terceira categoria de modelos explorados é a alteração das geometria do espaço-tempo subjacente à teoria de gravidade, e.g. tomando a variedade de Lyra. Estudamos os efeitos das três classes de modificações para a física de buracos negros, inflação e setor escuro (matéria escura e energia escura).. Situação: Em andamento; Natureza: Pesquisa. Alunos envolvidos: Graduação: (1) / Mestrado acadêmico: (1) / Doutorado: (1) . Integrantes: Rodrigo Rocha Cuzinatto - Coordenador / Léo Gouvêa Medeiros - Integrante / Cassius Anderson Miquele de Melo - Integrante / Pompeia, P.J. - Integrante / Bruto Max Pimentel Escobar - Integrante / Eduardo Messias de Morais - Integrante / Silas Guida Vilhena - Integrante / Rajendra P. Gupta - Integrante. Financiador(es): Macronix Research Corporation - Outra / Conselho Nacional de Desenvolvimento Científico e Tecnológico - Bolsa. Número de produções C, T & A: 14 / Número de orientações: 1</descricao>
        </projeto>
        <projeto>
          <ano_inicio>2014</ano_inicio>
          <ano_conclusao>Atual</ano_conclusao>
          <nome>Teorias de campos em espaços curvos não-comutativos, covariância Galileana, soluções de branas</nome>
          <descricao>Descrição: Estudamos aspectos de teorias de campos em espaços curvos não-comutativos, em particular, na presença de cordas cósmicas. Abordamos a covariância Galileana em dimensões extras com aplicação à gravitação, em particular, em ondas gravitacionais. Construímos soluções do tipo branas com simetria esférica e sua vinculação com testes clássicos da gravitação. Investigamos a hipótese dos monopolos magnéticos em eletrodinâmicas não-Maxwellianas e sua acomodação em teorias de gauge à maneira de Utiyama.. Situação: Em andamento; Natureza: Pesquisa. Integrantes: Rodrigo Rocha Cuzinatto - Integrante / Pedro José Pompéia - Integrante / Khanna, F.C. - Integrante / Júlio Marny Hoff da Silva - Integrante / Marc de Montigny - Coordenador. Número de produções C, T & A: 5</descricao>
        </projeto>
        <projeto>
          <ano_inicio>2011</ano_inicio>
          <ano_conclusao>2014</ano_conclusao>
          <nome>Modelo unificado para o fluido cosmológico</nome>
          <descricao>Descrição: Propusemos a construção de uma equação de estado fenomenológica unificada para descrever as quatro fases principais da evolução do universo, a saber: a inflação, a era dominada pela radiação, o período dominado pela matéria e a época de expansão acelerada que vivemos hoje. Determinamos o potencial do campo escalar subjacente a essa equação fenomenológica completa, usando o mesmo roteiro que é usualmente empregado, de forma separada, às teorias inflacionárias e de quintessência. Trabalhamos na vinculação observacional do modelo fenomenológico unificando o setor escuro usando dados de SNe Ia, GRBs, BAO e PN.. Situação: Concluído; Natureza: Pesquisa. Alunos envolvidos: Graduação: (2) . Integrantes: Rodrigo Rocha Cuzinatto - Coordenador / Cássius Anderson Miquele de Melo - Integrante / Clícia Naldoni de Souza - Integrante / Eduardo Messias de Morais - Integrante. Financiador(es): Fundação de Amparo à Pesquisa do Estado de Minas Gerais - Auxílio financeiro. Número de produções C, T & A: 6</descricao>
        </projeto>
        <projeto>
          <ano_inicio>2007</ano_inicio>
          <ano_conclusao>Atual</ano_conclusao>
          <nome>Teorias de Calibre</nome>
          <descricao>Descrição: Estudamos aspectos clássicos de teorias invariantes de calibre na formulação de Utiyama e de Stueckelberg. Em particular, devotamos especial atenção para a eletrodinâmica generalizada de Bopp-Podolsky. Desenvolvemos mecanismos de geração de massa que preservam invariância de gauge, uma alternativa à quebra espontânea de simetria típica do modelo de Higgs.. Situação: Em andamento; Natureza: Pesquisa. Alunos envolvidos: Mestrado acadêmico: (2) Doutorado: (1) . Integrantes: Rodrigo Rocha Cuzinatto - Coordenador / Léo Gouvêa Medeiros - Integrante / Cassius Anderson Miquele de Melo - Integrante / Pedro José Pompéia - Integrante / Bruto Max Pimentel Escobar - Integrante / Juan Carlos Sumire Esquia - Integrante. Número de produções C, T & A: 8</descricao>
        </projeto>
    </projetos_pesquisa>
    <area_atuacao>
          <descricao>Grande área: Ciências Exatas e da Terra / Área: Astronomia / Subárea: Astrofísica Extragalactica/Especialidade: Cosmologia.</descricao>
          <descricao>Grande área: Ciências Exatas e da Terra / Área: Física / Subárea: Física Geral/Especialidade: Relatividade e Gravitação.</descricao>
          <descricao>Grande área: Ciências Exatas e da Terra / Área: Física / Subárea: Física das Partículas Elementares e Campos/Especialidade: Teoria Geral de Partículas e Campos.</descricao>
    </area_atuacao>
    <premios_titulos>
        <premio_titulo>
          <ano>1999</ano>
          <descricao>Mensão Honrosa no Sétimo SICUSP, Universidade de São Paulo.</descricao>
        </premio_titulo>
    </premios_titulos>
    <colaboradores>
        <id_lattes_colaborador>7868828064676031</id_lattes_colaborador>
        <id_lattes_colaborador>5777699053894782</id_lattes_colaborador>
        <id_lattes_colaborador>6853427939982300</id_lattes_colaborador>
        <id_lattes_colaborador>7437976888724293</id_lattes_colaborador>
        <id_lattes_colaborador>7480418100713613</id_lattes_colaborador>
        <id_lattes_colaborador>4200349501324526</id_lattes_colaborador>
        <id_lattes_colaborador>2797502202617114</id_lattes_colaborador>
        <id_lattes_colaborador>1048504721932307</id_lattes_colaborador>
        <id_lattes_colaborador>4002033080997386</id_lattes_colaborador>
        <id_lattes_colaborador>4881985346615116</id_lattes_colaborador>
        <id_lattes_colaborador>7881987532843700</id_lattes_colaborador>
        <id_lattes_colaborador>1539031724189300</id_lattes_colaborador>
        <id_lattes_colaborador>8073303573679522</id_lattes_colaborador>
        <id_lattes_colaborador>1644271814596941</id_lattes_colaborador>
    </colaboradores>
  </pesquisador>
  <pesquisador id="9972552337847809">
    <identificacao>
      <identificador10></identificador10>
      <nome_inicial>Mariama Rebello de Sousa Dias</nome_inicial>
      <nome_completo>Mariama Rebello de Sousa Dias</nome_completo>
      <nome_citacao_bibliografica>Rebello Sousa Dias, M.;Sousa-Dias, M. R.;Rebello de Sousa Dias, Mariama;REBELLO SOUSA DIAS, MARIAMA</nome_citacao_bibliografica>
      <sexo>Masculino</sexo>
    </identificacao>
    <idiomas>
      <idioma>
          <nome>Inglês</nome>
          <proficiencia>Compreende Bem, Fala Bem, Lê Bem, Escreve Bem.</proficiencia>
      </idioma>
      <idioma>
          <nome>Espanhol</nome>
          <proficiencia>Compreende Razoavelmente, Fala Razoavelmente, Lê Razoavelmente, Escreve Razoavelmente.</proficiencia>
      </idioma>
      <idioma>
          <nome>Português</nome>
          <proficiencia>Compreende Bem, Fala Bem, Lê Bem, Escreve Bem.</proficiencia>
      </idioma>
      <idioma>
          <nome>Alemão</nome>
          <proficiencia>Compreende Pouco, Fala Pouco, Lê Pouco, Escreve Pouco.</proficiencia>
      </idioma>
    </idiomas>
    <endereco>
      <endereco_profissional>Universidade Federal de São Carlos, Centro de Ciências Exatas e de Tecnologia, Departamento de Física. Rodovia Washington Luís (SP-310), Km 235 Monjolinho 13565-905 - Sao Carlos, SP - Brasil Telefone: (16) 33519750 URL da Homepage: www.nanostructures.df.ufscar.br</endereco_profissional>
      <endereco_profissional_lat></endereco_profissional_lat>
      <endereco_profissional_long></endereco_profissional_long>
    </endereco>
    <formacao_academica>
        <formacao>
          <ano_inicio>2010</ano_inicio>
          <ano_conclusao>2014</ano_conclusao>
          <tipo>Doutorado em PROGRAMA DE PÓS-GRADUAÇÃO EM FÍSICA - UFSCar</tipo>
          <nome_instituicao>Universidade Federal de São Carlos, UFSCAR, Brasil</nome_instituicao>
          <descricao>com período sanduíche em Ohio University (Orientador: Sergio E. Ulloa). Título: Transport phenomena in quasi-one-dimensional heterostructures, Ano de obtenção: 2014. Orientador: Prof. Dr. Victor Lopez Richard. Coorientador: Prof. Dr. Sergio E. Ulloa. Bolsista do(a): Conselho Nacional de Desenvolvimento Científico e Tecnológico. Palavras-chave: Electronic Transport; Semiconductor nanostructures. Grande área: Ciências Exatas e da Terra / Área: Física / Subárea: Física da Matéria Condensada.</descricao>
        </formacao>
        <formacao>
          <ano_inicio>2008</ano_inicio>
          <ano_conclusao>2010</ano_conclusao>
          <tipo>Mestrado em Física</tipo>
          <nome_instituicao>Universidade Federal de São Carlos, UFSCAR, Brasil</nome_instituicao>
          <descricao>Título: Estudo de efeitos quânticos nas propriedades eletrônicas de nanofios semicondutores, Ano de Obtenção: 2010. Orientador: Prof. Dr. Victor Lopez Richard. Bolsista do(a): Coordenação de Aperfeiçoamento de Pessoal de Nível Superior. Grande área: Ciências Exatas e da Terra / Área: Física / Subárea: Física da Matéria Condensada.</descricao>
        </formacao>
        <formacao>
          <ano_inicio>2008</ano_inicio>
          <ano_conclusao>2009</ano_conclusao>
          <tipo>Graduação em Física Licenciatura</tipo>
          <nome_instituicao>Universidade Federal de São Carlos, UFSCAR, Brasil</nome_instituicao>
          <descricao>Título: UMA ANÁLISE PRELIMINAR SOBRE A INSERÇÃO DE PRODUTOS TECNOLÓGICOS EM LIVROS DIDÁTICOS DE FÍSICA DO ENSINO MÉDIO. Orientador: Prof. Dr. Nelson Studart Filho.</descricao>
        </formacao>
        <formacao>
          <ano_inicio>2004</ano_inicio>
          <ano_conclusao>2007</ano_conclusao>
          <tipo>Graduação em Física Bacharelado</tipo>
          <nome_instituicao>Universidade Federal de São Carlos, UFSCAR, Brasil</nome_instituicao>
          <descricao></descricao>
        </formacao>
    </formacao_academica>
    <area_atuacao>
          <descricao>Grande área: Ciências Exatas e da Terra / Área: Física / Subárea: Física da Matéria Condensada.</descricao>
          <descricao>Grande área: Ciências Humanas / Área: Educação / Subárea: Ensino-Aprendizagem.</descricao>
    </area_atuacao>
    <colaboradores>
        <id_lattes_colaborador>6801067322823031</id_lattes_colaborador>
        <id_lattes_colaborador>6195223137235452</id_lattes_colaborador>
        <id_lattes_colaborador>4492188799583104</id_lattes_colaborador>
        <id_lattes_colaborador>1229528480883598</id_lattes_colaborador>
        <id_lattes_colaborador>0292219410310800</id_lattes_colaborador>
        <id_lattes_colaborador>5393599427764197</id_lattes_colaborador>
        <id_lattes_colaborador>6643474871838788</id_lattes_colaborador>
        <id_lattes_colaborador>7399282458509025</id_lattes_colaborador>
        <id_lattes_colaborador>9972552337847809</id_lattes_colaborador>
    </colaboradores>
  </pesquisador>
</curriculo_lattes>
