<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" ?>
<curriculo_lattes data_processamento="08/04/2024 10:23:53">
  <pesquisador id="9808310940421979">
    <identificacao>
      <identificador10></identificador10>
      <nome_inicial>Adriana Dias</nome_inicial>
      <nome_completo>Adriana Dias</nome_completo>
      <nome_citacao_bibliografica>DIAS, A.</nome_citacao_bibliografica>
      <sexo>Masculino</sexo>
    </identificacao>
    <idiomas>
      <idioma>
          <nome>Inglês</nome>
          <proficiencia>Compreende Razoavelmente, Fala Pouco, Lê Bem, Escreve Razoavelmente.</proficiencia>
      </idioma>
      <idioma>
          <nome>Português</nome>
          <proficiencia>Compreende Bem, Fala Bem, Lê Bem, Escreve Bem.</proficiencia>
      </idioma>
    </idiomas>
    <endereco>
      <endereco_profissional>Universidade Federal de Alfenas. Rua Gabriel Monteiro da Silva, 700 Centro 37130-000 - Alfenas, MG - Brasil</endereco_profissional>
      <endereco_profissional_lat></endereco_profissional_lat>
      <endereco_profissional_long></endereco_profissional_long>
    </endereco>
    <formacao_academica>
        <formacao>
          <ano_inicio>2010</ano_inicio>
          <ano_conclusao>2014</ano_conclusao>
          <tipo>Doutorado em Estatística e Experimentação Agropecuária</tipo>
          <nome_instituicao>Universidade Federal de Lavras, UFLA, Brasil</nome_instituicao>
          <descricao>Título: SELEÇÃO MULTIVARIADA E IDENTIDADE DE MODELOS NÃO LINEARES PARA O CRESCIMENTO E ACÚMULO DE NUTRIENTES EM FRUTOS DE MANGA (Projeto: 555978/2010-9), Ano de obtenção: 2014. Orientador: Joel Augusto Muniz. Bolsista do(a): Conselho Nacional de Desenvolvimento Científico e Tecnológico, CNPq, Brasil.</descricao>
        </formacao>
        <formacao>
          <ano_inicio>2008</ano_inicio>
          <ano_conclusao>2010</ano_conclusao>
          <tipo>Mestrado em Estatística Aplicada e Biometria</tipo>
          <nome_instituicao>Universidade Federal de Viçosa, UFV, Brasil</nome_instituicao>
          <descricao>Título: Comparação entre os métodos soma constante e análise conjunta de fatores para estimar a importância relativa, Ano de Obtenção: 2010. Orientador: Carlos Henrique Osório Silva. Bolsista do(a): Coordenação de Aperfeiçoamento de Pessoal de Nível Superior, CAPES, Brasil. Palavras-chave: Análise de Regressão; Avaliação sensorial; Consumidores-Preferência; Bebidas-Avaliação sensorial.</descricao>
        </formacao>
        <formacao>
          <ano_inicio>2005</ano_inicio>
          <ano_conclusao>2007</ano_conclusao>
          <tipo>Graduação em Tecnologia em Laticínios</tipo>
          <nome_instituicao>Centro Federal de Educação Tecnológica de Rio Pomba, CEFET-RP, Brasil</nome_instituicao>
          <descricao></descricao>
        </formacao>
    </formacao_academica>
    <projetos_pesquisa>
        <projeto>
          <ano_inicio>2013</ano_inicio>
          <ano_conclusao>2015</ano_conclusao>
          <nome>Petit suisse probiótico acrescido de farinha de banana verde e farinha do albedo do maracujá</nome>
          <descricao>Situação: Concluído; Natureza: Pesquisa. Alunos envolvidos: / Mestrado profissional: (1) . Integrantes: Adriana Dias - Integrante / Vanessa Riani Olmi Silva - Integrante / Aurélia Dornelas de Oliveira Martins - Coordenador / Eliane Maurício Furtado Martins - Integrante / Wellingta C. A. do N. Benevenuto - Integrante / Priscilla Vieira Toniêto Balbi - Integrante.</descricao>
        </projeto>
        <projeto>
          <ano_inicio>2010</ano_inicio>
          <ano_conclusao>2014</ano_conclusao>
          <nome>AVALIAÇÃO DE MODELOS NÃO-LINEARES NA DESCRIÇÃO DE CURVAS DE CRESCIMENTO E DE EXPORTAÇÃO DE COMPONENTES QUÍMICOS EM FRUTOS DE MANGA (Projeto: 555978/2010-9)</nome>
          <descricao>Situação: Concluído; Natureza: Pesquisa. Integrantes: Adriana Dias - Integrante / Fabyano Fonseca e Silva - Integrante / Joel Augusto Muniz - Coordenador / Taciana Villela Savian - Integrante. Financiador(es): Conselho Nacional de Desenvolvimento Científico e Tecnológico - Bolsa.</descricao>
        </projeto>
    </projetos_pesquisa>
    <area_atuacao>
          <descricao>Grande área: Ciências Exatas e da Terra / Área: Probabilidade e Estatística / Subárea: Estatística.</descricao>
          <descricao>Grande área: Ciências Exatas e da Terra / Área: Probabilidade e Estatística.</descricao>
    </area_atuacao>
    <colaboradores>
        <id_lattes_colaborador>1740389969662640</id_lattes_colaborador>
        <id_lattes_colaborador>1398089395234237</id_lattes_colaborador>
        <id_lattes_colaborador>8335540533413025</id_lattes_colaborador>
        <id_lattes_colaborador>6581499944728910</id_lattes_colaborador>
        <id_lattes_colaborador>9808310940421979</id_lattes_colaborador>
    </colaboradores>
  </pesquisador>
  <pesquisador id="3858924778362309">
    <identificacao>
      <identificador10></identificador10>
      <nome_inicial>Denismar Alves Nogueira</nome_inicial>
      <nome_completo>Denismar Alves Nogueira</nome_completo>
      <nome_citacao_bibliografica>NOGUEIRA, D. A.;Nogueira, Denismar Alves;Denismar Alves Nogueira;NOGUEIRA, D A;NOGUEIRA, DENISMARALVES;ALVES NOGUEIRA, DENISMAR;NOGUEIRA, DENISMAR A.;ALVES-NOGUEIRA, DENISMAR</nome_citacao_bibliografica>
      <sexo>Masculino</sexo>
    </identificacao>
    <idiomas>
      <idioma>
          <nome>Português</nome>
          <proficiencia>Compreende Bem, Fala Bem, Lê Bem, Escreve Bem.</proficiencia>
      </idioma>
      <idioma>
          <nome>Inglês</nome>
          <proficiencia>Compreende Razoavelmente, Fala Pouco, Lê Razoavelmente, Escreve Razoavelmente.</proficiencia>
      </idioma>
    </idiomas>
    <endereco>
      <endereco_profissional>Universidade Federal de Alfenas, Instituto de Ciências Exatas, Departamento de Estatística. Rua Gabriel Monteiro da Silva - 700 Centro 37130001 - Alfenas, MG - Brasil Telefone: (35) 37019604 URL da Homepage: http://www.unifal-mg.edu.br</endereco_profissional>
      <endereco_profissional_lat></endereco_profissional_lat>
      <endereco_profissional_long></endereco_profissional_long>
    </endereco>
    <formacao_academica>
        <formacao>
          <ano_inicio>2004</ano_inicio>
          <ano_conclusao>2008</ano_conclusao>
          <tipo>Doutorado em Estatística e Experimentação Agropecuária</tipo>
          <nome_instituicao>Universidade Federal de Lavras, UFLA, Brasil</nome_instituicao>
          <descricao>Título: ANÁLISE ESPACIAL DA MORTALIDADE INFANTIL NO MUNICÍPIO DE ALFENAS, MG, Ano de obtenção: 2008. Orientador: Thelma Sáfadi. Bolsista do(a): Coordenação de Aperfeiçoamento de Pessoal de Nível Superior, CAPES, Brasil. Palavras-chave: Análise Bayesiana; função K; Modelo Linear Generalizado Espacial. Grande área: Ciências da Saúde Grande Área: Ciências Exatas e da Terra / Área: Probabilidade e Estatística / Subárea: Probabilidade e Estatística Aplicadas. Setores de atividade: Políticas, Planejamento e Gestão em Saúde.</descricao>
        </formacao>
        <formacao>
          <ano_inicio>2002</ano_inicio>
          <ano_conclusao>2004</ano_conclusao>
          <tipo>Mestrado em Estatística e Experimentação Agropecuária</tipo>
          <nome_instituicao>Universidade Federal de Lavras, UFLA, Brasil</nome_instituicao>
          <descricao>Título: PROPOSTA E AVALIAÇÃO DE CRITÉRIOS DE CONVERGÊNCIA PARA O MÉTODO DE MONTE CARLO VIA CADEIAS DE MARKOV: CASOS UNI E MULTIVARIADO, Ano de Obtenção: 2004. Orientador: Thelma Sáfadi. Bolsista do(a): Coordenação de Aperfeiçoamento de Pessoal de Nível Superior, CAPES, Brasil. Palavras-chave: Amostrador de Gibbs; Correlação; Séries Temporais. Grande área: Ciências Exatas e da Terra</descricao>
        </formacao>
        <formacao>
          <ano_inicio>1996</ano_inicio>
          <ano_conclusao>2001</ano_conclusao>
          <tipo>Graduação em Zootecnia</tipo>
          <nome_instituicao>Universidade Federal de Lavras, UFLA, Brasil</nome_instituicao>
          <descricao></descricao>
        </formacao>
        <formacao>
          <ano_inicio>1992</ano_inicio>
          <ano_conclusao>1994</ano_conclusao>
          <tipo>Curso técnico/profissionalizante</tipo>
          <nome_instituicao>Escola Agrotécnica Federal de Rio Pomba, EAFRP, Brasil</nome_instituicao>
          <descricao></descricao>
        </formacao>
    </formacao_academica>
    <projetos_pesquisa>
        <projeto>
          <ano_inicio>2018</ano_inicio>
          <ano_conclusao>Atual</ano_conclusao>
          <nome>Auriculoterapia no controle de náusea e vômito induzidos por quimioterapia em adultos com câncer</nome>
          <descricao>Descrição: Este projeto tem como objetivo avaliar o efeito da auriculoterapia no controle de náusea e vômito induzidos por quimioterapia em adultos com câncer.. Situação: Em andamento; Natureza: Pesquisa. Alunos envolvidos: Graduação: (2) / Doutorado: (1) . Integrantes: Denismar Alves Nogueira - Integrante / Erika de Cássia Lopes Chaves - Integrante / CAROLINE DE CASTRO MOURA - Integrante / Tânia Couto Machado Chianca - Integrante / Ana Cláudia Mesquita Garcia - Coordenador / Kirsty Loundon - Integrante / Ruan Nilton Rodrigues Melo - Integrante / Stephanie Carolina Francisco - Integrante.</descricao>
        </projeto>
        <projeto>
          <ano_inicio>2018</ano_inicio>
          <ano_conclusao>Atual</ano_conclusao>
          <nome>Atenção Primária à Saúde segundo usuários do sexo masculino, enfermeiros e integrantes de minorias sexuais/de gênero</nome>
          <descricao>Descrição: Trata-se de uma pesquisa descritiva, transversal, de abordagem quantitativa, cujos atores/agentes sociais locais serão os Enfermeiros da Atenção Primária à Saúde (APS) de Alfenas-MG, atuantes nas Unidades Básicas de Saúde que contemplam Equipes de Saúde da Família, usuários adultos do sexo masculino por elas assistidos, bem como integrantes de minorias sexuais e de gênero. Serão avaliados a presença e a extensão dos atributos da APS por meio da aplicação de versões eletrônicas do Instrumento Primary Care Assessment Tool (PCATool-Brasil), versão profissionais e versão usuários adultos. Também será verificada a existência de associação entre as dimensões avaliadas por meio do instrumento AMAQ (auto avaliação da melhoria do acesso e da qualidade da atenção básica) e os atributos do PCATool-Brasil, versão para profissionais. A coleta de dados será realizada mediante entrevista estruturada, cujo preenchimento dos Formulários Digitais será realizado pelos pesquisadores, com o auxílio de tablets e celulares, durante visitas programadas às Unidades Básicas de Saúde e visitas domiciliares em domicílio, bem como por meio de acesso e interação em diferentes mídias sociais (homepages, grupos virtuais e redes sociais diversas, como o Facebook, por exemplo).. Situação: Em andamento; Natureza: Pesquisa. Alunos envolvidos: Graduação: (7) / Mestrado acadêmico: (2) . Integrantes: Denismar Alves Nogueira - Coordenador / Simone Albino da Silva - Integrante / Murilo César do Nascimento - Integrante / ROBERTA SERON SANCHES - Integrante / LAIS FRAGA ALVES DE OLIVEIRA - Integrante / RENATA MESSIAS FRAZAO - Integrante / THAMIRIS CAROLINA PASSOS NOGUEIRA - Integrante / THAYNARA MACEDO DE OLIVEIRA - Integrante / Ritiellen Ferreira - Integrante / Gabriel dos Reis - Integrante.</descricao>
        </projeto>
        <projeto>
          <ano_inicio>2018</ano_inicio>
          <ano_conclusao>Atual</ano_conclusao>
          <nome>Mapeamento e Análise da Presença da Matemática nos Cursos de Pedagogia de Minas Gerais</nome>
          <descricao>Descrição: Estudos sobre os conhecimentos específicos, como é o caso da Matemática, no curso de Pedagogia têm mostrado que o espaço destinado a eles se mostra insuficiente para discutir conteúdos e metodologias, isto é, o que ensinar e o como ensinar. Isso pode afetar a formação dos futuros pedagogos em relação ao trabalho que eles realizarão em suas salas de aula e, consequentemente a formação de estudantes da Educação Infantil e das séries iniciais do Ensino Fundamental. Este projeto de pesquisa, de cunho quanti-qualitativo, se propõe a mapear os cursos de Pedagogia do Estado de Minas Gerais e analisar como eles têm incorporado a formação matemática de futuros pedagogos. Para isso, será realizado um levantamento, no site e-MEC, dos cursos de Pedagogia de Minas Gerais para o mapeamento, utilizando ferramentas da Estatística, e, posteriormente, a análise do Projeto Pedagógico desses cursos com base no estudo de bibliografias sobre a formação matemática de pedagogos. Espera-se com esta pesquisa que, ao realizar um mapeamento e discutir como a matemática participa dos projetos pedagógicos dos cursos de Pedagogia em Minas Gerais, os dados gerados possam contribuir para um aprofundamento do modo como a matemática é abordada na formação inicial de pedagogos e para a elaboração de propostas de cursos de formação continuada. Adicionado a isso, estamos vivenciando um processo de mudança na Educação Básica com a homologação da Base Nacional Curricular Comum que poderá afetar o modo como os cursos de Pedagogia se estruturam. Desta forma, uma análise atual da formação matemática nos cursos de Pedagogia poderá favorecer pesquisas futuras sobre reestruturações curriculares neles.. Situação: Em andamento; Natureza: Pesquisa. Integrantes: Denismar Alves Nogueira - Coordenador / Rejane Siqueira Julio - Integrante / Guilherme Henrique Gomes da Silva - Integrante. Financiador(es): Fundação de Amparo à Pesquisa do Estado de Minas Gerais - Auxílio financeiro.</descricao>
        </projeto>
        <projeto>
          <ano_inicio>2016</ano_inicio>
          <ano_conclusao>Atual</ano_conclusao>
          <nome>Evidencias Clínicas de Práticas Fisioterapêuticas</nome>
          <descricao>Descrição: O objetivo da proposta é produzir evidências consistentes a respeito das práticas convencionais, alicerçadas em desenho experimental, que possam subsidiar protocolos de intervenções fisioterapêuticas. A proposta envolve o desenvolvimento de três projetos a respeito dos métodos kinesiotaping, pilates e reabilitação virtual. O primeiro trabalho, um estudo clínico randomizado e controlado, tem o intuito de avaliar a influência da tensão e da cor das fitas de kt aplicadas sobre o músculo reto da coxa em indivíduos saudáveis antes, durante e após a prática de exercício físico e comparar os efeitos da mesma aos efeitos da aplicação de bandagem rígida. O segundo projeto, também um estudo clínico randomizado e controlado, visa analisar os efeitos respiratórios (função pulmonar), musculares, metabólicos e percepção corporal do método pilates em mulheres adultas. O terceiro projeto, trata-se de um estudo metodológico com abordagem quantitativa para verificar a acurácia do exergame ?phisioplay? em relação à dinamometria isocinética para avaliação do controle de posição articular.. Situação: Em andamento; Natureza: Pesquisa. Alunos envolvidos: Graduação: (2) / Mestrado acadêmico: (3) . Integrantes: Denismar Alves Nogueira - Integrante / Denise Hollanda Iunes - Coordenador / Leonardo César Carvalho - Integrante / BORGES, JULIANA BASSALOBRE CARVALHO - Integrante / Paula Cristina Nogueira - Integrante / Renato Aparecido de Souza - Integrante / Kathylce Jaqueline Vital - Integrante / Henrique Franco Oliveira - Integrante / Marissa Fernanda Alves da Costa - Integrante / Jessica Amanda Campos - Integrante.</descricao>
        </projeto>
        <projeto>
          <ano_inicio>2014</ano_inicio>
          <ano_conclusao>2015</ano_conclusao>
          <nome>Atividade da mieloperoxidase e metaloproteinase de matrix-8 em resposta a diferentes materiais capeadores para pulpotomias em ratos Wistar</nome>
          <descricao>Descrição: As exposições pulpares ocasionadas por lesões de cárie ou traumas na dentição decídua, frequentemente resultam em uma inflamação pulpar intensa onde ocorre degradação tecidual similar à qualquer outro processo inflamatório, sendo assim necessitando de procedimentos interventivos como a pulpotomia, compreendida pela remoção da polpa coronária e proteção do remanescente radicular com um medicamento biocompatível. As metaloproteinases de matriz (MMPs) são enzimas zinco dependentes secretadas por diversas células e que possuem uma importante função no remodelamento da matriz extracelular. As MMPs são subdivididas de acordo com seu substrato, sendo as MMP-8 conhecidas como colagenase tipo II, por degradar colágeno. A enzima mieloperoxidase (MPO) é abundante em neutrófilos, armazenada em seus grânulos e pode ser utilizada como um método de quantificação de infiltração neutrofílica nos tecidos O objetivo deste estudo será avaliar as polpas de molares de ratos após pulpotomia com Agregado Trióxido Mineral (MTA), Biodentine (BDT) e Hidróxido de Cálcio (HC) associado a solução salina estéril, nos períodos de 24, 72 horas, 7 e 30 dias quanto a atividade colagenolítica de MMP-8 e atividade da MPO para identificar a presença de células neutrofílicas ativas na polpa. Serão utilizados 52 ratos Wistar (2 dentes por animal), distribuídos aleatoriamente em 4 grupos: Controle, I, II e III. Doze animais serão destinados ao piloto do estudo. Cada grupo, por sua vez, será dividido em 4 subgrupos, de acordo com o tempo experimental de 24, 72 horas, 7 e 30 dias após pulpotomia. A técnica de quantificação de MPO será realizada em todas as amostras para identificar e quantificar a presença de células neutrofílicas ativas na polpa. O ensaio fluorescente para MMP- 8 será realizado para detectar a atividade da MMP-8 através de um substrato fluorogênico. O experimento será em esquema fatorial com 2 fatores sendo tempo de 24, 72 horas, 7 e 30 dias e tratamento sendo o grupo controle, I, II, III com 3 repetições. Será utilizada análise de variância a significância de 5%. Caso não atenda as pressuposições da análise de variância, o teste não paramétrico Kruskall Wallis a significância de 5% (p0,05) será utilizado.. Situação: Concluído; Natureza: Pesquisa. Alunos envolvidos: Mestrado acadêmico: (2) . Integrantes: Denismar Alves Nogueira - Integrante / Rafael Tobias Moretti Neto - Integrante / Ana Beatriz da Silveira Moretti - Coordenador / Marina Azevedo Junqueira - Integrante / Nayara Nery de Oliveira Dias - Integrante / Maísa Ribeiro Pereira Lima Brigagão - Integrante.</descricao>
        </projeto>
        <projeto>
          <ano_inicio>2014</ano_inicio>
          <ano_conclusao>Atual</ano_conclusao>
          <nome>SAÚDE DO TRABALHADOR RURAL NA REGIONAL DE SAÚDE DE ALFENAS: Avaliação Diagnóstica de uma Rede de Atenção à Saúde em Fase de Implantação</nome>
          <descricao>Situação: Em andamento; Natureza: Pesquisa. Alunos envolvidos: Graduação: (15) / Doutorado: (1) . Integrantes: Denismar Alves Nogueira - Integrante / GRACIANO, M. M. de C. - Integrante / Alessandra Cristina Pupin Silvério - Coordenador. Financiador(es): Fundação de Amparo à Pesquisa do Estado de Minas Gerais - Auxílio financeiro.</descricao>
        </projeto>
        <projeto>
          <ano_inicio>2014</ano_inicio>
          <ano_conclusao>Atual</ano_conclusao>
          <nome>Tecnologias educacionais aplicadas ao ensino de graduação e educação permanente em saúde</nome>
          <descricao>Descrição: Projeto de pesquisa que busca elaborar, desenvolver e aplicar tecnologias educacionais, incluindo recursos e objetos midiáticos no ensino de graduação e educação permanente de equipes multiprofissionais de saúde.. Situação: Em andamento; Natureza: Pesquisa. Alunos envolvidos: Especialização: (1) / Mestrado acadêmico: (4) . Integrantes: Denismar Alves Nogueira - Integrante / Patrícia Mônica Ribeiro - Integrante / Marcos de Abreu Nery - Integrante / Fernanda Ribeiro Borges - Integrante / Lívia Cristina Scalon da Costa - Integrante / GOYATÁ, SUELI LEIKO TAKAMATSU - Coordenador / Murilo César do Nascimento - Integrante / Carolina Costa Valcanti Avelino - Integrante / Lara Aparecida de Freitas - Integrante / Márcia Helana Cardoso Podestá - Integrante.</descricao>
        </projeto>
        <projeto>
          <ano_inicio>2013</ano_inicio>
          <ano_conclusao>2014</ano_conclusao>
          <nome>Coping religioso/espiritual e avaliação do bem estar espiritual em pacientes portadores de insuficiência renal crônica em hemodiálise</nome>
          <descricao>Descrição: Trata-se de estudo com abordagem metodológica quantitativa, de caráter descritivo de corte longitudinal que visa avaliar o coping religioso/espiritual e o bem estar espiritual em pacientes portadores de IRC em hemodiálise.. Situação: Concluído; Natureza: Pesquisa. Alunos envolvidos: Mestrado acadêmico: (2) . Integrantes: Denismar Alves Nogueira - Coordenador / Erika de Cássia Lopes Chaves - Integrante / Thaynara Paola de Carvalho - Integrante. Financiador(es): Conselho Nacional de Desenvolvimento Científico e Tecnológico - Bolsa.</descricao>
        </projeto>
        <projeto>
          <ano_inicio>2013</ano_inicio>
          <ano_conclusao>2014</ano_conclusao>
          <nome>Procedimentos de Comparações Múltiplas, Homogeneidade de Variâncias e Regressão Não-Linear para o Pacote Estatístico Experimental Designs na Análise de Experimentos</nome>
          <descricao>Descrição: pesquisa científica está constantemente utilizando-se de experimentos para provar suas hipóteses. O pacote Experimental Designs (ExpDes) é uma biblioteca de funções do software livre R que propicia a análise de experimentos balanceados segundo modelos de efeito fixo. No contexto da análise de variância é de suma importância a observação da homogeneidade de variâncias dos resíduos, as comparações múltiplas de tratamentos qualitativos ou o ajuste de modelos de regressão para fatores quantitativos. Atualmente o pacote ExpDes permite a verificação da normalidade dos resíduos, alguns testes de comparações múltipla e o ajuste de modelos regressão linear. Assim, tem-se como objetivo avaliação e incorporação no pacote ExpDes de outros procedimentos de comparação de múltiplas médias, teste para homogeneidade de variâncias e ajuste de modelos não lineares, com posterior disponibilização deste a custo zero para pesquisadores de todas as áreas do conhecimento. Situação: Concluído; Natureza: Pesquisa. Alunos envolvidos: Graduação: (2) . Integrantes: Denismar Alves Nogueira - Integrante / Luiz Alberto Beijo - Integrante / Eric Batista Ferreira - Coordenador / Patrícia de Siqueira Ramos - Integrante. Financiador(es): Fundação de Amparo à Pesquisa do Estado de Minas Gerais - Auxílio financeiro.</descricao>
        </projeto>
        <projeto>
          <ano_inicio>2012</ano_inicio>
          <ano_conclusao>2013</ano_conclusao>
          <nome>RELAÇÕES INTERPESSOAIS ENTRE ENFERMEIROS E CLIENTES EM SERVIÇOS DE SAÚDE MENTAL</nome>
          <descricao>Descrição: Trata de identificar as atitudes facilitadoras das relações interpessoais entre enfermeiros clientes de serviços de saúde mental.. Situação: Concluído; Natureza: Pesquisa. Alunos envolvidos: Graduação: (2) . Integrantes: Denismar Alves Nogueira - Integrante / CAMILA SALUM FARIA - Integrante / AMANDA ANDREATTA GERMANO - Integrante / SUELI DE CARVALHO VILELA - Coordenador.</descricao>
        </projeto>
        <projeto>
          <ano_inicio>2011</ano_inicio>
          <ano_conclusao>2014</ano_conclusao>
          <nome>Avaliação dos Atributos da Atenção Primária à Saúde na Estratégia Saúde da Família em Municípios do Sul de Minas Gerais</nome>
          <descricao>Descrição: Este projeto tem por objetivo de avaliar a presença e a extensão dos atributos da atenção primária a saúde descritos por Barbara Starfield nas equipes de saúde da família da micro região de Alfenas, Minas Gerais. Farão parte do estudo unidades de saúde da família implantadas antes de 2006 em municípios que tenham cobertura populacional pela estratégia de saúde da família acima de 50%. Serão sujeitos da pesquisa os médicos e enfermeiros que integrem as equipes selecionadas; crianças menores de 2 anos de idade e adultos maiores de 18 anos chefes de família ou seu representante que sejam usuários das equipes de ESF selecionada. A coleta de dados será feita por meio de entrevistas utilizando o instrumento PCATool validado no Brasil por Harzheim (2006).. Situação: Concluído; Natureza: Pesquisa. Alunos envolvidos: Graduação: (1) / Mestrado acadêmico: (1) / Doutorado: (1) . Integrantes: Denismar Alves Nogueira - Integrante / Simone Albino da Silva - Integrante / Lislaine Aparecida Fracolli - Coordenador / Aline Francine Raphael Evangelista - Integrante. Financiador(es): Conselho Nacional de Desenvolvimento Científico e Tecnológico - Auxílio financeiro.</descricao>
        </projeto>
        <projeto>
          <ano_inicio>2011</ano_inicio>
          <ano_conclusao>2012</ano_conclusao>
          <nome>Proposta e comparação do desempenho de testes para homogeneidade de variância de modelos de classicação one-way e two-way</nome>
          <descricao>Descrição: A hipótese de homogeneidade de variância é o pressuposto mais importante da aná- lise. Muitos testes estão disponíveis na literatura para se testar esta hipótese e entre estes existentes a maioria se limita ao caso de se ter somente um efeito no modelo ("one-way"). Os testes apresentados na literatura são assintóticos justicando a utilização de procedimentos bootstrap. Desta forma a busca de procedimentos mais gerais e mais fáceis de utilizar facilitaria a vericação das pressuposições feitas aos efeitos de qualquer modelo de interesse. Com isso os objetivos desta pesquisa são o de estudar o desempenho dos testes, utilizando simulação de Monte Carlo, do controle do erro tipo I e seu poder, em variadas situações. Propor versões bootstrap para os testes existentes na literatura e estudar suas performances em relação aos métodos de aproximações assintóticos, quanto ao erro Tipo I e Poder. Propor um teste para a homogeneidade de variância e desenvolver e disponibilizar as rotinas dos testes em programação R.. Situação: Concluído; Natureza: Pesquisa. Alunos envolvidos: Graduação: (1) . Integrantes: Denismar Alves Nogueira - Coordenador. Financiador(es): Fundação de Amparo à Pesquisa do Estado de Minas Gerais - Auxílio financeiro.</descricao>
        </projeto>
        <projeto>
          <ano_inicio>2010</ano_inicio>
          <ano_conclusao>2013</ano_conclusao>
          <nome>Desempenho dos procedimentos para comparações múltiplas em situação de erro normal assimétrico</nome>
          <descricao>Descrição: A proposta deste estudo é a de verificar o desempenho quanto ao erro tipo I e o poder de quatro testes de comparações múltiplas sedimentados em diferentes teorias estatísticas e assumindo que a distribuição dos erros é uma normal assimétrica, permitindo assim maior flexibilidade pois a normal é um caso particular desta. A comparação será realizada utilizando simulação de Monte Carlo em diferentes situações práticas para número de tratamentos, desbalanceamento e heterocedasticidade. Os testes a serem avaliados no modelo one-way serão o Tukey, como representante de uma proposta frequentista, o teste proposto por Ramos em 2007 baseado em bootstrap, a proposta bayesiana apresentado por Oliveira em 2009 e uma versão não paramétrica do teste de Kruskal-Wallis para comparações múltiplas. Todos os procedimentos de computação intensiva serão executados no software R e um exemplo real será utilizado.. Situação: Concluído; Natureza: Pesquisa. Alunos envolvidos: Graduação: (2) . Integrantes: Denismar Alves Nogueira - Coordenador. Financiador(es): Conselho Nacional de Desenvolvimento Científico e Tecnológico - Bolsa. Número de produções C, T & A: 1</descricao>
        </projeto>
        <projeto>
          <ano_inicio>2010</ano_inicio>
          <ano_conclusao>2012</ano_conclusao>
          <nome>QUALIDADE DE VIDA DE PACIENTES PORTADORES DE ARTRITE REUMATÓIDE EM UNIDADE DE SAÚDE DA FAMÍLIA NO MUNICÍPIO DE ALFENAS, MINAS GERAIS</nome>
          <descricao>Descrição: Identificar e analisar a qualidade de vida dos pacientes portadores de artrite reumatóide, aplicando o instrumento SF-36 no município.. Situação: Concluído; Natureza: Pesquisa. Integrantes: Denismar Alves Nogueira - Coordenador / Sueli L. T. Goyatá - Integrante / Ricardo Menezes Salgado - Integrante / Walnéia Aparecida de Souza - Integrante / Zélia Marilda Rodrigues Resck - Integrante.</descricao>
        </projeto>
        <projeto>
          <ano_inicio>2010</ano_inicio>
          <ano_conclusao>2012</ano_conclusao>
          <nome>Pet-Saúde/Vigilância em Saúde das DCNT</nome>
          <descricao>Situação: Concluído; Natureza: Pesquisa. Integrantes: Denismar Alves Nogueira - Integrante / Walnéia Aparecida de Souza - Integrante / GOYATÁ, SUELI LEIKO TAKAMATSU - Coordenador.</descricao>
        </projeto>
        <projeto>
          <ano_inicio>2010</ano_inicio>
          <ano_conclusao>2011</ano_conclusao>
          <nome>Avaliação em saúde: o processo de trabalho na atenção primária de Alfenas sob a ótica do usuário</nome>
          <descricao>Descrição: Estudo de inquérito de base populacional, que tem por objetivo avaliar a qualidade da assistência e o processo de trabalho em unidades de saúde da família do município de Alfenas, Minas Gerais, a partir de amostra aleatória estratificada dos pacientes cadastrados e acompanhados no Hiperdia... Situação: Concluído; Natureza: Pesquisa. Alunos envolvidos: Graduação: (1) . Integrantes: Denismar Alves Nogueira - Integrante / GRACIANO, M. M. de C. - Coordenador / Lidiege Terra Souza e Gomes - Integrante / Walnéia Aparecida de Souza - Integrante / GOYATÁ, SUELI LEIKO TAKAMATSU - Integrante / Ludimila Barbosa Bandeira Rodrigues - Integrante. Financiador(es): Fundação de Amparo à Pesquisa do Estado de Minas Gerais - Bolsa.</descricao>
        </projeto>
        <projeto>
          <ano_inicio>2009</ano_inicio>
          <ano_conclusao>2010</ano_conclusao>
          <nome>Aquisição Neuropsicomotora em classe social distinta</nome>
          <descricao>Situação: Concluído; Natureza: Pesquisa. Alunos envolvidos: Graduação: (1) . Integrantes: Denismar Alves Nogueira - Integrante / GRACIANO, M. M. de C. - Coordenador. Financiador(es): Conselho Nacional de Desenvolvimento Científico e Tecnológico - Bolsa.</descricao>
        </projeto>
        <projeto>
          <ano_inicio>2009</ano_inicio>
          <ano_conclusao>2010</ano_conclusao>
          <nome>ANÁLISE ESPACIAL DOS INDICADORES DE RISCO FAMILIAR NO MUNICÍPIO DE ALFENAS-MG</nome>
          <descricao>Descrição: Os sistemas de informação do país foram criados com o objetivo de dar a conhecer perfil epidemiológico dos moradores de uma determinada região, segundo várias variáveis. O Programa Saúde da Família foi criado como uma estratégia política de reorganizar a atenção básica no país. Esse Programa instituiu entre outros, a visita domiciliar, como mecanismo de criação de vínculos assistenciais e sociais da equipe saúde da família com a comunidade na área de abrangência sob sua responsabilidade, tendo como uma de suas responsabilidades, fornecer dados para o sistema de informação. O objetivo dessa pesquisa será avaliar a distribuição espacial risco familiar para o planejamento das visitas domiciliárias na estratégia saúde da família no município de Alfenas-MG. O indicador se baseia em entrevista domiciliar georeferenciada. A análise de estatística espacial será realizada utilizando a metodologia de Geoestatística Baseada em Modelos com a modelagem e a inferência via análise bayesiana utilizando programação no software R. Este estudo se justifica uma vez que as famílias são grupos sociais heterogêneos e distribuídos espacialmente com condições sociais, econômicas e de saúde específicas. Isso remete à necessidade de priorização das intervenções pela equipe saúde da família para cada realidade social e familiar de sua área de abrangência por meio da visita domiciliária.. Situação: Concluído; Natureza: Pesquisa. Alunos envolvidos: Graduação: (2) . Integrantes: Denismar Alves Nogueira - Coordenador / Sueli L. T. Goyatá - Integrante / Cintia Fonseca de Souza - Integrante / Juliana Claudia da Silva - Integrante. Número de produções C, T & A: 1</descricao>
        </projeto>
        <projeto>
          <ano_inicio>2009</ano_inicio>
          <ano_conclusao>2010</ano_conclusao>
          <nome>Diagnóstico de saúde da população adstrita do PSF no ensino de epidemiologia a graduandos de enfermagem, farmácia e nutrição Pró-Saúde UNIFAL-MG</nome>
          <descricao>Descrição: Avaliação da aplicação de metodologia de ensino de epidemilogia aos graduandos de enfermagem, farmácia e nutrição do Pró-Saúde da UNIFAL-MG. Estudo descritivo e exploratório de análise da situação de saúde de famílias de 12 unidades de saúde da família no município de Alfenas-MG.. Situação: Em andamento; Natureza: Pesquisa. Alunos envolvidos: Graduação: (10) . Integrantes: Denismar Alves Nogueira - Integrante / Sueli L. T. Goyatá - Coordenador / Walnéia Aparecida de Souza - Integrante / Roberta Ribeiro Silva - Integrante / Débora Cristina Fonseca - Integrante. Financiador(es): Universidade Federal de Alfenas - Outra.</descricao>
        </projeto>
        <projeto>
          <ano_inicio>2008</ano_inicio>
          <ano_conclusao>2009</ano_conclusao>
          <nome>Análise de desempenho no SIMAVE-PROEB 2007 nos diferentes domínios da Matemática em relação às diferentes regiões de MG</nome>
          <descricao>Descrição: O presente projeto tem por objetivo analisar o desempenho dos estudantes da educação básica no SIMAVE-PROEB 2007 nos diferentes domínios da Matemática ? Espaço e Forma; Grandezas e Medidas; Números, Operações e Álgebra; Tratamento da Informação ? em relação às diferentes regiões do estado de Minas Gerais. Para tanto, fundamenta-se nos conceitos da Psicometria de traço latente e representação (Pasquali, 1997) e busca analisar: a dificuldade e discriminação dos itens das provas aplicadas aos estudantes do quinto e nono ano do ensino fundamental e terceiro ano do ensino médio e a fidedignidade e validade dos instrumentos utilizados. Através da análise fatorial dos resultados pretendem-se analisar quais foram as variáveis hipotéticas não-observáveis presentes nos instrumentos utilizados e, da análise de variância verificar as diferenças de desempenho em Matemática nos diferentes domínios da Matemática e nas diferentes regiões do estado de Minas Gerais. Pretende-se com esses resultados orientar as ações de formação continuada dos professores de Matemática da Educação Básica em relação aos domínios da mesma, organizados nas diferentes superintendências regionais de ensino da Secretaria de Estado de Educação. Financiamento: Fapemig (2008-2009). Situação: Concluído; Natureza: Pesquisa. Integrantes: Denismar Alves Nogueira - Integrante / Luiz Alberto Beijo - Integrante / Erica Alves Valéria - Coordenador / Eric Batista Ferreira - Integrante. Financiador(es): Fundação de Amparo à Pesquisa do Estado de Minas Gerais - Auxílio financeiro.</descricao>
        </projeto>
        <projeto>
          <ano_inicio>2008</ano_inicio>
          <ano_conclusao>2009</ano_conclusao>
          <nome>Avaliação da satisfação dos usuários de unidades de saúde da atenção primária à saúde no município de Alfenas, Minas Gerais.</nome>
          <descricao>Descrição: Avaliar a satisfação de usuários de 19 unidades de saúde da atenção primária à saúde em Alfenas, Minas Gerais. pesquisa quali-quantitativa... Situação: Concluído; Natureza: Pesquisa. Integrantes: Denismar Alves Nogueira - Integrante / Murilo C. do Nascimento - Integrante / Sueli L. T. Goyatá - Coordenador / Ludmila Barbosa Bandeira Rodrigues - Integrante. Financiador(es): Universidade Federal de Alfenas - Outra.</descricao>
        </projeto>
        <projeto>
          <ano_inicio>2008</ano_inicio>
          <ano_conclusao>2009</ano_conclusao>
          <nome>Violência doméstica contra as mulheres no município de Alfenas</nome>
          <descricao>Situação: Concluído; Natureza: Pesquisa. Alunos envolvidos: Graduação: (1) . Integrantes: Denismar Alves Nogueira - Integrante / Clícia V. C. Gradim - Coordenador / Marina Abrão Torres - Integrante.</descricao>
        </projeto>
        <projeto>
          <ano_inicio>2008</ano_inicio>
          <ano_conclusao>2009</ano_conclusao>
          <nome>Fatores que predispoem a dispareunia em mulheres que utilizam um serviço de saúde</nome>
          <descricao>Situação: Em andamento; Natureza: Pesquisa. Alunos envolvidos: Graduação: (1) . Integrantes: Denismar Alves Nogueira - Integrante / Clícia V. C. Gradim - Coordenador / Reslei Nunes Lobato - Integrante.</descricao>
        </projeto>
        <projeto>
          <ano_inicio>2008</ano_inicio>
          <ano_conclusao>2008</ano_conclusao>
          <nome>Comportamento de risco e soropositividade para HIV entre universitários do curso de medicina</nome>
          <descricao>Situação: Concluído; Natureza: Pesquisa. Alunos envolvidos: Graduação: (3) . Integrantes: Denismar Alves Nogueira - Integrante / GRACIANO, M. M. de C. - Coordenador.</descricao>
        </projeto>
        <projeto>
          <ano_inicio>2008</ano_inicio>
          <ano_conclusao>2008</ano_conclusao>
          <nome>Acesso dos ususários do Sistema Municipal de Saúde de Alfenas-MG a medicamentos essenciais do SUS.</nome>
          <descricao>Descrição: Identificação de medicamentos adquiridos pela Secretaria Municipal de Saúde de 2005 a 2007, aos usuários do SUS, com ojetivo de identificar as classes farmacológicas, indicação terapêutica e a relação com a RENAME. Elaboração de ações estratégicas de assistência farmacêuticas aos usuários do SUS no município de Alfenas/MG... Situação: Concluído; Natureza: Pesquisa. Alunos envolvidos: Graduação: (3) . Integrantes: Denismar Alves Nogueira - Integrante / Sueli L. T. Goyatá - Coordenador / Walnéia Aparecida de Souza - Integrante / Ludmila Barbosa Bandeira Rodrigues - Integrante / Olinda Maria Gomes Costa Vilas Boas - Integrante. Financiador(es): Universidade Federal de Alfenas - Bolsa.</descricao>
        </projeto>
        <projeto>
          <ano_inicio>2006</ano_inicio>
          <ano_conclusao>2008</ano_conclusao>
          <nome>ACESSIBILIDADE AOS SERVIÇOS DE SAÚDE NA MACRORREGIONAL DE ALFENAS, MINAS GERAIS</nome>
          <descricao>Situação: Concluído; Natureza: Pesquisa. Alunos envolvidos: Graduação: (5) / Especialização: (1) / Doutorado: (2) . Integrantes: Denismar Alves Nogueira - Coordenador / GRACIANO, M. M. de C. - Integrante / LOPES, J. M - Integrante / ROCHA, M. R. O - Integrante / GONCALVES, A. M - Integrante / SALANI, T. G - Integrante / Mariana Siqueira Vieira - Integrante. Financiador(es): Fundação de Amparo à Pesquisa do Estado de Minas Gerais - Auxílio financeiro. Número de produções C, T & A: 17</descricao>
        </projeto>
        <projeto>
          <ano_inicio>2005</ano_inicio>
          <ano_conclusao>2007</ano_conclusao>
          <nome>A MORTALIDADE FETAL E NEONATAL PRECOCE ENTRE 2000 E 2004, NO MUNICÍPIO DE ALFENAS, MINAS GERAIS</nome>
          <descricao>Descrição: Frente a alegação da não confiabilidade do sistema de informação em saúde em Minas Gerais; da magnitude, importância e desconhecimento da mortalidade fetal e neonatal precoce no município de Alfenas; além da necessidade de se conhecer a realidade local para um adequado planejamento e programação de ações de saúde que transformem esta realidade, propõe-se aqui um estudo sobre o tema. O método a ser empregado será o de um estudo de tendência histórica da mortalidade fetal e neonatal no município de Alfenas entre 2000 e 2004, visando descrever o fenômeno e avaliar a efetividade da captação de informação do SINASC e do SIM, acoplado a um estudo transversal híbrido, do tipo inquérito, no intuito de investigar os determinantes individuais, sócio-econômicos e programáticos da mortalidade fetal e neonatal no município e período em estudo. O questionário a ser empregado é do tipo estruturado, com perguntas que permitam avaliar o peso das variáveis de forma multivariada e hierarquizada.. Situação: Concluído; Natureza: Pesquisa. Alunos envolvidos: Graduação: (8) / Especialização: (1) / Doutorado: (2) . Integrantes: Denismar Alves Nogueira - Integrante / COSTA, N. V - Integrante / GRACIANO, M. M. de C. - Coordenador / REZENDE, M. F. V - Integrante / LOPES, J. M - Integrante / ROCHA, M. R. O - Integrante / GONCALVES, A. M - Integrante / SALANI, T. G - Integrante / Maria de Lourdes Barbosa Negrão - Integrante / Leandro M. Trama - Integrante / Mariana Siqueira Vieira - Integrante. Financiador(es): Fundação de Amparo à Pesquisa do Estado de Minas Gerais - Auxílio financeiro. Número de produções C, T & A: 7</descricao>
        </projeto>
    </projetos_pesquisa>
    <area_atuacao>
          <descricao>Grande área: Ciências Exatas e da Terra / Área: Probabilidade e Estatística / Subárea: Probabilidade e Estatística Aplicadas.</descricao>
          <descricao>Grande área: Ciências Exatas e da Terra / Área: Probabilidade e Estatística / Subárea: Estatística Computacional.</descricao>
          <descricao>Grande área: Ciências da Saúde / Área: Saúde Coletiva / Subárea: Epidemiologia.</descricao>
          <descricao>Grande área: Ciências Agrárias / Área: Zootecnia / Subárea: Genética e Melhoramento dos Animais Domésticos.</descricao>
    </area_atuacao>
    <premios_titulos>
        <premio_titulo>
          <ano>2011</ano>
          <descricao>Melhor poster do evento, X Encontro Mineiro de Estatística - UFSJ/UFMG.</descricao>
        </premio_titulo>
        <premio_titulo>
          <ano>2010</ano>
          <descricao>1º lugar na modalidade ?Projetos?, Importância da religião/espiritualidade para os pacientes com insuficiência renal crônica, XXX Semana da Enfermagem e I Semana da Fisioterapia da Universidade Federal de Alfenas.</descricao>
        </premio_titulo>
    </premios_titulos>
    <colaboradores>
        <id_lattes_colaborador>1910004746514086</id_lattes_colaborador>
        <id_lattes_colaborador>8244055079402116</id_lattes_colaborador>
        <id_lattes_colaborador>5121987889047234</id_lattes_colaborador>
        <id_lattes_colaborador>5789754362800123</id_lattes_colaborador>
        <id_lattes_colaborador>3751378355325825</id_lattes_colaborador>
        <id_lattes_colaborador>6636371751614312</id_lattes_colaborador>
        <id_lattes_colaborador>8194104388434526</id_lattes_colaborador>
        <id_lattes_colaborador>6011242357745717</id_lattes_colaborador>
        <id_lattes_colaborador>3505246008188178</id_lattes_colaborador>
        <id_lattes_colaborador>8198945199281307</id_lattes_colaborador>
        <id_lattes_colaborador>8335540533413025</id_lattes_colaborador>
        <id_lattes_colaborador>8484782693209031</id_lattes_colaborador>
        <id_lattes_colaborador>6346237361272161</id_lattes_colaborador>
        <id_lattes_colaborador>6901877100735642</id_lattes_colaborador>
        <id_lattes_colaborador>6054241254043532</id_lattes_colaborador>
        <id_lattes_colaborador>0261961257446579</id_lattes_colaborador>
        <id_lattes_colaborador>8444049750045998</id_lattes_colaborador>
        <id_lattes_colaborador>5628609385914930</id_lattes_colaborador>
        <id_lattes_colaborador>0962359014791482</id_lattes_colaborador>
        <id_lattes_colaborador>0475414808099577</id_lattes_colaborador>
        <id_lattes_colaborador>3858924778362309</id_lattes_colaborador>
        <id_lattes_colaborador>0324062698138486</id_lattes_colaborador>
        <id_lattes_colaborador>1714901920795713</id_lattes_colaborador>
        <id_lattes_colaborador>8899310119040234</id_lattes_colaborador>
        <id_lattes_colaborador>2976870060878998</id_lattes_colaborador>
        <id_lattes_colaborador>9647176058610268</id_lattes_colaborador>
        <id_lattes_colaborador>2858308380912191</id_lattes_colaborador>
        <id_lattes_colaborador>3906913063084220</id_lattes_colaborador>
        <id_lattes_colaborador>1469348520281872</id_lattes_colaborador>
        <id_lattes_colaborador>2175446698070579</id_lattes_colaborador>
        <id_lattes_colaborador>2800284440278359</id_lattes_colaborador>
        <id_lattes_colaborador>3683841585212260</id_lattes_colaborador>
        <id_lattes_colaborador>2257137656357636</id_lattes_colaborador>
        <id_lattes_colaborador>1846996596566833</id_lattes_colaborador>
        <id_lattes_colaborador>9821585244827807</id_lattes_colaborador>
        <id_lattes_colaborador>1193217044411884</id_lattes_colaborador>
        <id_lattes_colaborador>4380012729471796</id_lattes_colaborador>
        <id_lattes_colaborador>2032317380293711</id_lattes_colaborador>
        <id_lattes_colaborador>1228095520138716</id_lattes_colaborador>
        <id_lattes_colaborador>8629264032561327</id_lattes_colaborador>
        <id_lattes_colaborador>6453091384982419</id_lattes_colaborador>
        <id_lattes_colaborador>4526538430049074</id_lattes_colaborador>
        <id_lattes_colaborador>2296601386905935</id_lattes_colaborador>
        <id_lattes_colaborador>8772511485766191</id_lattes_colaborador>
        <id_lattes_colaborador>9965398009651936</id_lattes_colaborador>
        <id_lattes_colaborador>3082697882570018</id_lattes_colaborador>
        <id_lattes_colaborador>7005067701678789</id_lattes_colaborador>
        <id_lattes_colaborador>9304963655988085</id_lattes_colaborador>
        <id_lattes_colaborador>9116864917971678</id_lattes_colaborador>
        <id_lattes_colaborador>7981639123946664</id_lattes_colaborador>
        <id_lattes_colaborador>8214476768978726</id_lattes_colaborador>
        <id_lattes_colaborador>5886956823665889</id_lattes_colaborador>
        <id_lattes_colaborador>9998534861537706</id_lattes_colaborador>
        <id_lattes_colaborador>4799089011745198</id_lattes_colaborador>
        <id_lattes_colaborador>3708274718117411</id_lattes_colaborador>
        <id_lattes_colaborador>3880305120359632</id_lattes_colaborador>
        <id_lattes_colaborador>2393241443461961</id_lattes_colaborador>
        <id_lattes_colaborador>4029511804603340</id_lattes_colaborador>
        <id_lattes_colaborador>0807911743415172</id_lattes_colaborador>
    </colaboradores>
  </pesquisador>
  <pesquisador id="9965398009651936">
    <identificacao>
      <identificador10></identificador10>
      <nome_inicial>Eric Batista Ferreira</nome_inicial>
      <nome_completo>Eric Batista Ferreira</nome_completo>
      <nome_citacao_bibliografica>FERREIRA, E. B.;Batista Ferreira, Eric;FERREIRA, ERIC BATISTA;E.B. Ferreira;Eric Batista Ferrerira;BATISTA, ERIC FERREIRA;FERREIRA, EB;FERREIRA, ERIC B.;FERREIRA, ERIC</nome_citacao_bibliografica>
      <sexo>Masculino</sexo>
    </identificacao>
    <idiomas>
      <idioma>
          <nome>Inglês</nome>
          <proficiencia>Compreende Bem, Fala Bem, Lê Bem, Escreve Bem.</proficiencia>
      </idioma>
      <idioma>
          <nome>Espanhol</nome>
          <proficiencia>Compreende Bem, Fala Bem, Lê Bem, Escreve Razoavelmente.</proficiencia>
      </idioma>
    </idiomas>
    <endereco>
      <endereco_profissional></endereco_profissional>
      <endereco_profissional_lat></endereco_profissional_lat>
      <endereco_profissional_long></endereco_profissional_long>
    </endereco>
    <formacao_academica>
        <formacao>
          <ano_inicio>2004</ano_inicio>
          <ano_conclusao>2007</ano_conclusao>
          <tipo>Doutorado em Estatística e Experimentação Agropecuária</tipo>
          <nome_instituicao>Universidade Federal de Lavras, UFLA, Brasil</nome_instituicao>
          <descricao>com período sanduíche em The Open University (Orientador: John Clifford Gower). Título: Some topics in Procrustes analysis, Ano de obtenção: 2007. Orientador: Marcelo Silva de Oliveira. Bolsista do(a): Coordenação de Aperfeiçoamento de Pessoal de Nível Superior, CAPES, Brasil. Palavras-chave: Analise generalizada de Procrustes.</descricao>
        </formacao>
        <formacao>
          <ano_inicio>2021</ano_inicio>
          <ano_conclusao></ano_conclusao>
          <tipo>Mestrado em andamento em Física - UFLA - UFSJ - UNIFAL</tipo>
          <nome_instituicao>Universidade Federal de Alfenas, UNIFAL/MG, Brasil</nome_instituicao>
          <descricao>Título: Magnetic and thermodynamic properties of quantum spin nanostructures. Orientador: Ihosvany Camps Rodríguez. Coorientador: Nike Dattani.</descricao>
        </formacao>
        <formacao>
          <ano_inicio>2003</ano_inicio>
          <ano_conclusao>2004</ano_conclusao>
          <tipo>Mestrado em Estatística e Experimentação Agropecuária</tipo>
          <nome_instituicao>Universidade Federal de Lavras, UFLA, Brasil</nome_instituicao>
          <descricao>Título: Análise generalizada de Procrustes via R: uma aplicação em laticínios, Ano de Obtenção: 2004. Orientador: Marcelo Silva de Oliveira. Bolsista do(a): Coordenação de Aperfeiçoamento de Pessoal de Nível Superior, CAPES, Brasil. Palavras-chave: Controle de Qualidade; Análise Sensorial. Grande área: Ciências Agrárias Grande Área: Ciências Exatas e da Terra / Área: Probabilidade e Estatística / Subárea: Estatística / Especialidade: Gestão da Qualidade. Setores de atividade: Qualidade e Produtividade.</descricao>
        </formacao>
        <formacao>
          <ano_inicio>2006 interrompida</ano_inicio>
          <ano_conclusao></ano_conclusao>
          <tipo>Especialização interrompida em 2008 em Especializacao em Matematica e Estatistica</tipo>
          <nome_instituicao>(Carga Horária: 480h)</nome_instituicao>
          <descricao>Universidade Federal de Lavras, UFLA, Brasil. Título: Perfect square histogram. Orientador: Marcelo Silva de Oliveira. Ano de interrupção: 2008</descricao>
        </formacao>
        <formacao>
          <ano_inicio>2019</ano_inicio>
          <ano_conclusao></ano_conclusao>
          <tipo>Graduação em andamento em Estatística</tipo>
          <nome_instituicao>Centro Universitário das Faculdades Metropolitanas Unidas, FMU, Brasil</nome_instituicao>
          <descricao></descricao>
        </formacao>
        <formacao>
          <ano_inicio>2017</ano_inicio>
          <ano_conclusao>2020</ano_conclusao>
          <tipo>Graduação em Física</tipo>
          <nome_instituicao>Universidade Federal de Alfenas, UNIFAL/MG, Brasil</nome_instituicao>
          <descricao></descricao>
        </formacao>
        <formacao>
          <ano_inicio>2007</ano_inicio>
          <ano_conclusao>2012</ano_conclusao>
          <tipo>Graduação em Matemática Licenciatura</tipo>
          <nome_instituicao>Universidade Federal de Alfenas, UNIFAL/MG, Brasil</nome_instituicao>
          <descricao></descricao>
        </formacao>
        <formacao>
          <ano_inicio>1999</ano_inicio>
          <ano_conclusao>2002</ano_conclusao>
          <tipo>Graduação em Agronomia</tipo>
          <nome_instituicao>Universidade Federal de Lavras, UFLA, Brasil</nome_instituicao>
          <descricao>Bolsista do(a): Conselho Nacional de Desenvolvimento Científico e Tecnológico, CNPq, Brasil.</descricao>
        </formacao>
        <formacao>
          <ano_inicio>1995</ano_inicio>
          <ano_conclusao>1998</ano_conclusao>
          <tipo>Graduação em Tecnologia em Laticínios</tipo>
          <nome_instituicao>Instituto de Laticínios Cândido Tostes, ILCT, Brasil</nome_instituicao>
          <descricao></descricao>
        </formacao>
        <formacao>
          <ano_inicio>1990</ano_inicio>
          <ano_conclusao>1994</ano_conclusao>
          <tipo>Ensino Fundamental (1º grau)</tipo>
          <nome_instituicao>Instituto Estadual de Educação, IEE*, Brasil</nome_instituicao>
          <descricao></descricao>
        </formacao>
        <formacao>
          <ano_inicio>1986</ano_inicio>
          <ano_conclusao>1989</ano_conclusao>
          <tipo>Ensino Fundamental (1º grau)</tipo>
          <nome_instituicao>Escola Estadual Henrique Burnier, EEHB, Brasil</nome_instituicao>
          <descricao></descricao>
        </formacao>
    </formacao_academica>
    <projetos_pesquisa>
        <projeto>
          <ano_inicio>2023</ano_inicio>
          <ano_conclusao>Atual</ano_conclusao>
          <nome>"Eu gosto de café forte!": um estudo sensorial sobre o café forte na perspectiva do consumidor brasileiro</nome>
          <descricao>Descrição: O café é uma bebida emblemática e simbólica do Brasil, profundamente enraizada na cultura e nos hábitos alimentares diários da população. Neste projeto, almeja-se um estudo aprofundado acerca do conceito de "café forte" na perspectiva do consumidor brasileiro, abrangendo a diversidade de percepções e sensações geradas pelo consumo da bebida e sua harmonização com alimentos típicos do País. O cerne desta pesquisa reside na carência de precisão na compreensão do termo "café forte" como indicador de qualidade na xícara do consumidor, um elemento frequentemente associado à excelência da bebida. A questão específica a ser investigada consiste em analisar de que forma osfatores relacionados à torra, moagem dos grãos e proporção de pó/água na extração por percolação exercem influência sobre a percepção de força, atributos sensoriais e, por conseguinte, a aceitação do café pelos consumidores. A abordagem metodológica proposta abarca a utilização de métodos mistos, iniciando-se por uma pesquisa qualitativa por meio de grupos focais, visando a compreender as crenças, percepções e preferências do público em relação ao café "forte" e sua interação com alimentos. Em seguida, serão conduzidos estudos de avaliação sensorial em bebidas de café arábica e canéfora, com variações nos parâmetros de torra, moagem e proporção de pó/água, e posterior aplicação de análises estatísticas para determinar a combinação mais adequada desses fatores. Adicionalmente, serão examinados as percepções temporais e os efeitos crossmodais decorrentes da interação do café com o recipiente de servir, assim como a harmonização com alimentos indicados pelos próprios consumidores, a fim de compreender os efeitos nas percepções sensoriais, força e aceitabilidade da bebida em situações cotidianas de consumo. Os resultados desta pesquisa reverterão em benefício de toda a cadeia do café, colaborando para otimizar a oferta do produto em consonância com as preferências do consumidor brasileiro.. Situação: Em andamento; Natureza: Pesquisa. Alunos envolvidos: Doutorado: (1) . Integrantes: Eric Batista Ferreira - Integrante / Jorge Herman Behrens - Coordenador / Fabiana Mesquita de Carvalho - Integrante / Camila Régia Arcanjo Teles - Integrante. Financiador(es): Conselho Nacional de Desenvolvimento Científico e Tecnológico - Auxílio financeiro.</descricao>
        </projeto>
        <projeto>
          <ano_inicio>2021</ano_inicio>
          <ano_conclusao>2022</ano_conclusao>
          <nome>Utilização de inteligência artificial no rastreio da saúde mental de jovens usuários de redes sociais digitais</nome>
          <descricao>Descrição: Este projeto caracteriza-se pelo estudo e a investigação de técnicas de visualização de dados textuais obtidos de redes sociais objetivando construir, com as ferramentas da mineração de textos não estruturados e processamento em linguagem natural, meios para fortalecer os cuidados para com a saúde mental. Será investigado a percepção dos usuários de redes sociais no âmbito da saúde mental, como depressão, ideação suicida e tentativa de suicídio nas redes sociais. Todas as atividades propostas serão realizadas conjuntamente com alunas da rede de educação básica e superior a fim de encorajar, inspirar e capacitar meninas e mulheres a adentrarem no campo das ciências exatas e de computação.. Situação: Concluído; Natureza: Pesquisa. Alunos envolvidos: Graduação: (2) . Integrantes: Eric Batista Ferreira - Integrante / Anderson Castro Soares de Oliveira - Integrante / Lia Hanna Martins Morita - Coordenador / Renata Chrystina Bianchi de Barros - Integrante / THIAGO MARQUES DE BRITO - Integrante / TATIANE LEBRE DIAS - Integrante.</descricao>
        </projeto>
        <projeto>
          <ano_inicio>2013</ano_inicio>
          <ano_conclusao>2014</ano_conclusao>
          <nome>Procedimentos De Comparações Múltiplas, Homogeneidade De Variâncias E Regressão Não-Linear Para O Pacote Estatístico Experimental Designs Na Análise De Experimentos</nome>
          <descricao>Descrição: A pesquisa científica está constantemente utilizando-se de experimentos para provar suas hipóteses. O pacote Experimental Designs (ExpDes) é uma biblioteca de funções do software livre R que propicia a análise de experimentos balanceados segundo modelos de efeito fixo. No contexto da análise de variância é de suma importância a observação da homogeneidade de variâncias dos resíduos, as comparações múltiplas de tratamentos qualitativos ou o ajuste de modelos de regressão para fatores quantitativos. Atualmente o pacote ExpDes permite a verificação da normalidade dos resíduos, alguns testes de comparações múltipla e o ajuste de modelos regressão linear. Assim, tem-se como objetivo avaliaçãao e incorporaçãao no pacote ExpDes de outros procedimentos de comparação de múltiplas médias, teste para homogeneidade de variâncias e ajuste de modelos não lineares, com posterior disponibilização deste a custo zero para pesquisadores de todas as áreas do conhecimento.. Situação: Concluído; Natureza: Pesquisa. Alunos envolvidos: Graduação: (2) . Integrantes: Eric Batista Ferreira - Coordenador / Denismar Alves Nogueira - Integrante / Luiz Alberto Beijo - Integrante / Patrícia de Siqueira Ramos - Integrante. Financiador(es): Fundação de Amparo à Pesquisa do Estado de Minas Gerais - Auxílio financeiro.Descrição: pesquisa científica está constantemente utilizando-se de experimentos para provar suas hipóteses. O pacote Experimental Designs (ExpDes) é uma biblioteca de funções do software livre R que propicia a análise de experimentos balanceados segundo modelos de efeito fixo. No contexto da análise de variância é de suma importância a observação da homogeneidade de variâncias dos resíduos, as comparações múltiplas de tratamentos qualitativos ou o ajuste de modelos de regressão para fatores quantitativos. Atualmente o pacote ExpDes permite a verificação da normalidade dos resíduos, alguns testes de comparações múltipla e o ajuste de modelos regressão linear. Assim, tem-se como objetivo avaliação e incorporação no pacote ExpDes de outros procedimentos de comparação de múltiplas médias, teste para homogeneidade de variâncias e ajuste de modelos não lineares, com posterior disponibilização deste a custo zero para pesquisadores de todas as áreas do conhecimento. Situação: Concluído; Natureza: Pesquisa. Alunos envolvidos: Graduação: (2) . Integrantes: Denismar Alves Nogueira - Integrante / Luiz Alberto Beijo - Integrante / Eric Batista Ferreira - Coordenador / Patrícia de Siqueira Ramos - Integrante. Financiador(es): Fundação de Amparo à Pesquisa do Estado de Minas Gerais - Auxílio financeiro.</descricao>
        </projeto>
        <projeto>
          <ano_inicio>2008</ano_inicio>
          <ano_conclusao>2011</ano_conclusao>
          <nome>COMPOSTAGEM DE CASCA DE CAFÉ COM ADIÇÃO DE OUTROS RESÍDUOS SOB DIVERSOS</nome>
          <descricao>Descrição: Tanto no meio rural quanto no urbano, existe produção de resíduos orgânicos. Formas adequadas de disposição final destes resíduos são desejáveis e muitas vezes benéficas, já que este material orgânico comumente é proveniente de áreas agrícolas tendo como conseqüência a exportação de nutrientes para áreas urbanas. A compostagem se mostra como um método de estabilização de resíduos de forma a obter material livre de patógenos, quando feita de forma adequada, e pronto para uso em áreas agrícolas. O objetivo deste trabalho é realizar um ensaio no qual serão compostados associações de três resíduos (casca de café, melaço de cana e esterco bovino) sob diferentes intervalos de revolvimento e avaliar o efeito dos compostos que apresentarem o. Situação: Em andamento; Natureza: Pesquisa. Alunos envolvidos: Doutorado: (1) . Integrantes: Eric Batista Ferreira - Coordenador. Financiador(es): Conselho Nacional de Desenvolvimento Científico e Tecnológico - Auxílio financeiro.</descricao>
        </projeto>
        <projeto>
          <ano_inicio>2008</ano_inicio>
          <ano_conclusao>2009</ano_conclusao>
          <nome>Análise de desempenho no SIMAVE-PROEB 2007 nos diferentes domínios da Matemática em relação às diferentes regiões de MG</nome>
          <descricao>Descrição: O presente projeto tem por objetivo analisar o desempenho dos estudantes da educação básica no SIMAVE-PROEB 2007 nos diferentes domínios da Matemática ? Espaço e Forma; Grandezas e Medidas; Números, Operações e Álgebra; Tratamento da Informação ? em relação às diferentes regiões do estado de Minas Gerais. Para tanto, fundamenta-se nos conceitos da Psicometria de traço latente e representação (Pasquali, 1997) e busca analisar: a dificuldade e discriminação dos itens das provas aplicadas aos estudantes do quinto e nono ano do ensino fundamental e terceiro ano do ensino médio e a fidedignidade e validade dos instrumentos utilizados. Através da análise fatorial dos resultados pretendem-se analisar quais foram as variáveis hipotéticas não-observáveis presentes nos instrumentos utilizados e, da análise de variância verificar as diferenças de desempenho em Matemática nos diferentes domínios da Matemática e nas diferentes regiões do estado de Minas Gerais. Pretende-se com esses resultados orientar as ações de formação continuada dos professores de Matemática da Educação Básica em relação aos domínios da mesma, organizados nas diferentes superintendências regionais de ensino da Secretaria de Estado de Educação.. Situação: Em andamento; Natureza: Pesquisa. Integrantes: Eric Batista Ferreira - Integrante / Erica Valeria Alves - Coordenador / Denismar Alves Nogueira - Integrante / Luiz Alberto Beijo - Integrante. Financiador(es): Fundação de Amparo à Pesquisa do Estado de Minas Gerais - Auxílio financeiro.Descrição: O presente projeto tem por objetivo analisar o desempenho dos estudantes da educação básica no SIMAVE-PROEB 2007 nos diferentes domínios da Matemática ? Espaço e Forma; Grandezas e Medidas; Números, Operações e Álgebra; Tratamento da Informação ? em relação às diferentes regiões do estado de Minas Gerais. Para tanto, fundamenta-se nos conceitos da Psicometria de traço latente e representação (Pasquali, 1997) e busca analisar: a dificuldade e discriminação dos itens das provas aplicadas aos estudantes do quinto e nono ano do ensino fundamental e terceiro ano do ensino médio e a fidedignidade e validade dos instrumentos utilizados. Através da análise fatorial dos resultados pretendem-se analisar quais foram as variáveis hipotéticas não-observáveis presentes nos instrumentos utilizados e, da análise de variância verificar as diferenças de desempenho em Matemática nos diferentes domínios da Matemática e nas diferentes regiões do estado de Minas Gerais. Pretende-se com esses resultados orientar as ações de formação continuada dos professores de Matemática da Educação Básica em relação aos domínios da mesma, organizados nas diferentes superintendências regionais de ensino da Secretaria de Estado de Educação. Financiamento: Fapemig (2008-2009). Situação: Concluído; Natureza: Pesquisa. Integrantes: Denismar Alves Nogueira - Integrante / Luiz Alberto Beijo - Integrante / Erica Alves Valéria - Coordenador / Eric Batista Ferreira - Integrante. Financiador(es): Fundação de Amparo à Pesquisa do Estado de Minas Gerais - Auxílio financeiro.</descricao>
        </projeto>
    </projetos_pesquisa>
    <area_atuacao>
          <descricao>Grande área: Ciências Exatas e da Terra / Área: Probabilidade e Estatística / Subárea: Probabilidade e Estatística Aplicadas/Especialidade: Estatística Multivariada Aplicada à Análise Sensorial de Alimentos.</descricao>
          <descricao>Grande área: Ciências Agrárias / Área: Ciência e Tecnologia de Alimentos / Subárea: Engenharia de Alimentos/Especialidade: Análise Sensorial.</descricao>
          <descricao>Grande área: Ciências Exatas e da Terra / Área: Probabilidade e Estatística / Subárea: Estatística/Especialidade: Gestão da Qualidade.</descricao>
          <descricao>Grande área: Ciências Agrárias / Área: Ciência e Tecnologia de Alimentos / Subárea: Tecnologia de Alimentos/Especialidade: Laticínios.</descricao>
          <descricao>Grande área: Lingüística, Letras e Artes / Área: Letras / Subárea: Línguas Estrangeiras Modernas/Especialidade: Ensino de Inglês.</descricao>
    </area_atuacao>
    <premios_titulos>
        <premio_titulo>
          <ano>2014</ano>
          <descricao>Melhor poster do I Simpósio Internacional de Ecologia e Conservação, UFMG.</descricao>
        </premio_titulo>
        <premio_titulo>
          <ano>2014</ano>
          <descricao>Menção Honrosa para o trabalho "Análise de Arquétipos na avaliação da movimentação de jogadores de futebol", XII Encontro Mineiro de Estatística, UFVJM, Diamantina, MG.</descricao>
        </premio_titulo>
        <premio_titulo>
          <ano>2013</ano>
          <descricao>?Organically produced coffee exerts protective effects against the micronuclei induction by mutagens in mouse gut and bone marrow? has been selected for inclusion in the Elsevier Research Selection, Elsevier.</descricao>
        </premio_titulo>
        <premio_titulo>
          <ano>2011</ano>
          <descricao>3o melhor trabalho de graduação (poster), PCare 2011 - Congresso Brasileiro de Farmacêuticos Clínicos.</descricao>
        </premio_titulo>
        <premio_titulo>
          <ano>2011</ano>
          <descricao>Melhor trabalho apresentado no I Fórum de Educação das Profissões de Saúde, III Jornada da Atenção Primária à Saúde e IV Seminário Pró-Saúde de Alfenas, Universidade Federal de Alfenas (UNIFAL-MG).</descricao>
        </premio_titulo>
        <premio_titulo>
          <ano>2010</ano>
          <descricao>Melhor trabalho de iniciação científica da área de Ciências Exatas, III Jornada Científica da Unifal-MG.</descricao>
        </premio_titulo>
        <premio_titulo>
          <ano>2008</ano>
          <descricao>Artigo premiado por mérito técnico, na 9ª Sensometrics Meeng - Monte Carlo based test for the unidimensionality of a Brazilian coffee sensosy panel., 9ª Sensometrics Meeng.</descricao>
        </premio_titulo>
        <premio_titulo>
          <ano>2008</ano>
          <descricao>Artigo premiado no 6º Seminário de Educação a Distância/V Congresso Brasileiro Superior de educação a Distância., Ministério da Educação - Secretaria de Educação a Distãncia - ABED.</descricao>
        </premio_titulo>
        <premio_titulo>
          <ano>2006</ano>
          <descricao>Artigo premiado por mérito técnico na 8ª Sensometrics - Accuracy of Procrustes rotation for matrices with missing values., 8ª Sensometrics.</descricao>
        </premio_titulo>
    </premios_titulos>
    <colaboradores>
        <id_lattes_colaborador>6159093393030461</id_lattes_colaborador>
        <id_lattes_colaborador>4241281227925915</id_lattes_colaborador>
        <id_lattes_colaborador>3751378355325825</id_lattes_colaborador>
        <id_lattes_colaborador>9770069078554162</id_lattes_colaborador>
        <id_lattes_colaborador>8194104388434526</id_lattes_colaborador>
        <id_lattes_colaborador>0117738565590122</id_lattes_colaborador>
        <id_lattes_colaborador>4157530204814295</id_lattes_colaborador>
        <id_lattes_colaborador>9393213180145144</id_lattes_colaborador>
        <id_lattes_colaborador>1683146516050741</id_lattes_colaborador>
        <id_lattes_colaborador>8109474331855374</id_lattes_colaborador>
        <id_lattes_colaborador>1666490085019818</id_lattes_colaborador>
        <id_lattes_colaborador>7431635589568808</id_lattes_colaborador>
        <id_lattes_colaborador>6213575156024605</id_lattes_colaborador>
        <id_lattes_colaborador>7777119607530651</id_lattes_colaborador>
        <id_lattes_colaborador>3730963550983238</id_lattes_colaborador>
        <id_lattes_colaborador>1636361552248828</id_lattes_colaborador>
        <id_lattes_colaborador>8484782693209031</id_lattes_colaborador>
        <id_lattes_colaborador>9866858833240787</id_lattes_colaborador>
        <id_lattes_colaborador>2755662420057971</id_lattes_colaborador>
        <id_lattes_colaborador>7433265293932305</id_lattes_colaborador>
        <id_lattes_colaborador>5912367932152735</id_lattes_colaborador>
        <id_lattes_colaborador>8685795545223137</id_lattes_colaborador>
        <id_lattes_colaborador>6516064880031804</id_lattes_colaborador>
        <id_lattes_colaborador>7125604047667522</id_lattes_colaborador>
        <id_lattes_colaborador>7906603173916075</id_lattes_colaborador>
        <id_lattes_colaborador>5628609385914930</id_lattes_colaborador>
        <id_lattes_colaborador>8882421599534233</id_lattes_colaborador>
        <id_lattes_colaborador>6803748367761028</id_lattes_colaborador>
        <id_lattes_colaborador>4918605781599309</id_lattes_colaborador>
        <id_lattes_colaborador>7083340960201058</id_lattes_colaborador>
        <id_lattes_colaborador>3702309361932497</id_lattes_colaborador>
        <id_lattes_colaborador>1958865134432296</id_lattes_colaborador>
        <id_lattes_colaborador>4338164586147110</id_lattes_colaborador>
        <id_lattes_colaborador>3088917031121064</id_lattes_colaborador>
        <id_lattes_colaborador>5770791208849986</id_lattes_colaborador>
        <id_lattes_colaborador>9304963655988085</id_lattes_colaborador>
        <id_lattes_colaborador>2885714064854451</id_lattes_colaborador>
        <id_lattes_colaborador>9348932103685382</id_lattes_colaborador>
        <id_lattes_colaborador>8976306450816308</id_lattes_colaborador>
        <id_lattes_colaborador>7143903404972931</id_lattes_colaborador>
        <id_lattes_colaborador>2521717225952435</id_lattes_colaborador>
        <id_lattes_colaborador>9324875656399064</id_lattes_colaborador>
        <id_lattes_colaborador>9176230219066879</id_lattes_colaborador>
        <id_lattes_colaborador>9443157788202585</id_lattes_colaborador>
        <id_lattes_colaborador>4460497933293467</id_lattes_colaborador>
        <id_lattes_colaborador>6136249880386507</id_lattes_colaborador>
        <id_lattes_colaborador>8758651495157869</id_lattes_colaborador>
        <id_lattes_colaborador>7486689110603841</id_lattes_colaborador>
        <id_lattes_colaborador>7234726629069856</id_lattes_colaborador>
        <id_lattes_colaborador>0960639462723559</id_lattes_colaborador>
        <id_lattes_colaborador>9763429763229940</id_lattes_colaborador>
        <id_lattes_colaborador>9821585244827807</id_lattes_colaborador>
        <id_lattes_colaborador>3128218938439663</id_lattes_colaborador>
        <id_lattes_colaborador>2293684910694713</id_lattes_colaborador>
        <id_lattes_colaborador>7807968648268753</id_lattes_colaborador>
        <id_lattes_colaborador>3212554947885212</id_lattes_colaborador>
        <id_lattes_colaborador>2045281406939713</id_lattes_colaborador>
        <id_lattes_colaborador>4304896488909642</id_lattes_colaborador>
        <id_lattes_colaborador>1298233639496832</id_lattes_colaborador>
        <id_lattes_colaborador>7458825786380786</id_lattes_colaborador>
        <id_lattes_colaborador>4754986418907365</id_lattes_colaborador>
        <id_lattes_colaborador>9193053770723688</id_lattes_colaborador>
        <id_lattes_colaborador>0969811763922249</id_lattes_colaborador>
        <id_lattes_colaborador>8897773821703545</id_lattes_colaborador>
        <id_lattes_colaborador>3967249729964010</id_lattes_colaborador>
        <id_lattes_colaborador>0237223107725054</id_lattes_colaborador>
        <id_lattes_colaborador>2493393738513929</id_lattes_colaborador>
        <id_lattes_colaborador>9965398009651936</id_lattes_colaborador>
        <id_lattes_colaborador>7346061836344636</id_lattes_colaborador>
        <id_lattes_colaborador>6715272307281643</id_lattes_colaborador>
        <id_lattes_colaborador>9705001233749286</id_lattes_colaborador>
        <id_lattes_colaborador>9786308931464257</id_lattes_colaborador>
        <id_lattes_colaborador>1535625984886402</id_lattes_colaborador>
        <id_lattes_colaborador>6596668073156617</id_lattes_colaborador>
        <id_lattes_colaborador>9124715219673779</id_lattes_colaborador>
        <id_lattes_colaborador>0962359014791482</id_lattes_colaborador>
        <id_lattes_colaborador>7159756327114350</id_lattes_colaborador>
        <id_lattes_colaborador>8312936087083170</id_lattes_colaborador>
        <id_lattes_colaborador>4923075401220906</id_lattes_colaborador>
        <id_lattes_colaborador>8741012917016773</id_lattes_colaborador>
        <id_lattes_colaborador>1063394358717854</id_lattes_colaborador>
        <id_lattes_colaborador>6881438429457157</id_lattes_colaborador>
        <id_lattes_colaborador>1377737274047962</id_lattes_colaborador>
    </colaboradores>
  </pesquisador>
  <pesquisador id="6886514520601172">
    <identificacao>
      <identificador10></identificador10>
      <nome_inicial>Fabrício Goecking Avelar</nome_inicial>
      <nome_completo>Fabrício Goecking Avelar</nome_completo>
      <nome_citacao_bibliografica>AVELAR, F. G.;AVELAR, FABRÍCIO GOECKING;AVELAR, FABRICIO GOECKING;Fabricio Goecking Avelar</nome_citacao_bibliografica>
      <sexo>Masculino</sexo>
    </identificacao>
    <idiomas>
      <idioma>
          <nome>Inglês</nome>
          <proficiencia>Compreende Razoavelmente, Fala Razoavelmente, Lê Bem, Escreve Bem.</proficiencia>
      </idioma>
    </idiomas>
    <endereco>
      <endereco_profissional>Universidade Federal de Alfenas, DCE. Rua Gabriel Monteiro da Silva, 714 Centro 37130000 - Alfenas, MG - Brasil Telefone: (35) 32991483 Fax: (35) 32991262</endereco_profissional>
      <endereco_profissional_lat></endereco_profissional_lat>
      <endereco_profissional_long></endereco_profissional_long>
    </endereco>
    <formacao_academica>
        <formacao>
          <ano_inicio>2007</ano_inicio>
          <ano_conclusao>2011</ano_conclusao>
          <tipo>Doutorado em Estatística e Experimentação Agropecuária</tipo>
          <nome_instituicao>Universidade Federal de Lavras, UFLA, Brasil</nome_instituicao>
          <descricao>Título: Teste Bootstrap para adequacidade de modelos marginais: simulação e aplicação em dados de fertilidade bovina., Ano de obtenção: 2011. Orientador: Mário Javier Ferrua Vivanco.</descricao>
        </formacao>
        <formacao>
          <ano_inicio>2002</ano_inicio>
          <ano_conclusao>2003</ano_conclusao>
          <tipo>Mestrado em Matemática</tipo>
          <nome_instituicao>Universidade Federal de Minas Gerais, UFMG, Brasil</nome_instituicao>
          <descricao>Título: Monotonicidade, Simetria e Comportamento Global em EDPs Elípticas Semilineares, Ano de Obtenção: 2003. Orientador: Marcos da Silva Montenegro. Grande área: Ciências Exatas e da Terra</descricao>
        </formacao>
        <formacao>
          <ano_inicio>2000</ano_inicio>
          <ano_conclusao>2002</ano_conclusao>
          <tipo>Especialização em Matematica</tipo>
          <nome_instituicao>(Carga Horária: 360h)</nome_instituicao>
          <descricao>Universidade Federal de Minas Gerais, UFMG, Brasil. Título: Teorema da Aplicação de Riemann. Orientador: Marcos da Silva Montenegro.</descricao>
        </formacao>
        <formacao>
          <ano_inicio>1996</ano_inicio>
          <ano_conclusao>1999</ano_conclusao>
          <tipo>Graduação em Licenciatura em Matemática</tipo>
          <nome_instituicao>Centro Universitário de Belo Horizonte, UNI-BH, Brasil</nome_instituicao>
          <descricao></descricao>
        </formacao>
    </formacao_academica>
    <projetos_pesquisa>
        <projeto>
          <ano_inicio>2013</ano_inicio>
          <ano_conclusao>Atual</ano_conclusao>
          <nome>Ajuste de isotermas de adsorção de Langmuir e Freundlich: abordagem Clássica e Bayesiana.</nome>
          <descricao>Descrição: A inferência Bayesiana vem se desenvolvendo em várias áreas do conhecimento, porém, sua aplicação em modelos de adsorção é rara. Propõe-se neste projeto aplicar a abordagem Bayesiana na estimação dos parâmetros e na seleção das isotermas de adsorção mais utilizadas em literatura. Pretende-se também, avaliar esta nova abordagem utilizando-se dados simulados e dados reais provenientes de experimentos adsortivos. Visto que, para a Inferência Bayesiana não são feitas pressuposições quanto ao tamanho amostral, espera-se que sejam obtidas estimativas mais confiáveis e precisas dos parâmetros dos modelos de adsorção para um menor número de amostras possível e apresentar um procedimento Bayesiano para ajustar e comparar isotermas. Estes resultados podem auxiliar na redução da geração de resíduos (poluentes) e do custo em experimentos que avaliam a capacidade máxima adsortiva (CMA) materiais estudados.. Situação: Em andamento; Natureza: Pesquisa. Alunos envolvidos: Graduação: (3) / Mestrado acadêmico: (1) . Integrantes: Fabrício Goecking Avelar - Integrante / Luiz Alberto Beijo - Coordenador / Livia Maria Pierini - Integrante / Joel Augusto Muniz - Integrante. Financiador(es): Fundação de Amparo à Pesquisa do Estado de Minas Gerais - Auxílio financeiro.</descricao>
        </projeto>
        <projeto>
          <ano_inicio>2010</ano_inicio>
          <ano_conclusao>2013</ano_conclusao>
          <nome>Identificação dos fatores no risco de queda de idosos por meio de Análise de Sobrevivência</nome>
          <descricao>Descrição: Projeto de Pesquisa financiado pela Fundação de Amparo à Pesquisa do Estado de Minas Gerais (FAPEMIG) referente ao Edital 01/2010 Demandal Universal.. Situação: Concluído; Natureza: Pesquisa. Alunos envolvidos: Graduação: (2) . Integrantes: Fabrício Goecking Avelar - Integrante / Luiz Alberto Beijo - Coordenador / Sueli L. T. Goyatá - Integrante. Financiador(es): Fundação de Amparo à Pesquisa do Estado de Minas Gerais - Auxílio financeiro.</descricao>
        </projeto>
    </projetos_pesquisa>
    <colaboradores>
        <id_lattes_colaborador>8618494924305058</id_lattes_colaborador>
        <id_lattes_colaborador>6886514520601172</id_lattes_colaborador>
        <id_lattes_colaborador>3933331339816537</id_lattes_colaborador>
        <id_lattes_colaborador>2113710302935708</id_lattes_colaborador>
        <id_lattes_colaborador>3791152501555452</id_lattes_colaborador>
        <id_lattes_colaborador>2912105101706414</id_lattes_colaborador>
        <id_lattes_colaborador>6568356253988697</id_lattes_colaborador>
    </colaboradores>
  </pesquisador>
  <pesquisador id="6581499944728910">
    <identificacao>
      <identificador10></identificador10>
      <nome_inicial>Flávio Bittencourt</nome_inicial>
      <nome_completo>Flávio Bittencourt</nome_completo>
      <nome_citacao_bibliografica>BITTENCOURT, Flávio;BITTENCOURT, F.;BITTENCOURT, FLAVIO;Bitencourt, Flávio</nome_citacao_bibliografica>
      <sexo>Masculino</sexo>
    </identificacao>
    <idiomas>
      <idioma>
          <nome>Inglês</nome>
          <proficiencia>Compreende Pouco, Fala Razoavelmente, Lê Bem, Escreve Razoavelmente.</proficiencia>
      </idioma>
      <idioma>
          <nome>Português</nome>
          <proficiencia>Compreende Bem, Fala Bem, Lê Bem, Escreve Bem.</proficiencia>
      </idioma>
    </idiomas>
    <endereco>
      <endereco_profissional>Universidade Federal de Alfenas, Núcleo de Estatística. Rua Gabriel Monteiro da Silva, 700 Centro 37130000 - Alfenas, MG - Brasil Telefone: (35) 32719604 URL da Homepage: http://www.unifal-mg.edu.br</endereco_profissional>
      <endereco_profissional_lat></endereco_profissional_lat>
      <endereco_profissional_long></endereco_profissional_long>
    </endereco>
    <formacao_academica>
        <formacao>
          <ano_inicio>2009</ano_inicio>
          <ano_conclusao>2013</ano_conclusao>
          <tipo>Doutorado em Engenharia Agrícola</tipo>
          <nome_instituicao>Universidade Federal de Viçosa, UFV, Brasil</nome_instituicao>
          <descricao>Título: Função de Produção e Espacialização da Precipitação Efetiva: Estudo de Caso em Fazendas de Algodão e Soja na Região Oeste da Bahia nas Safras 2008/09 e 2009/10 O Portal Brasileiro de Publicações e Dados Científicos em Acesso Aberto (Oasisbr) é uma iniciativa do Instituto Brasileiro de Informação em Ciência e Tecnologia (Ibict) que reúne a produção científica e os dados de pesquisa em acesso aberto, publicados em revistas científicas, repositórios digitais de publicações científicas, repositórios digitais de dados de pesquisa e bibliotecas digitais de teses e dissertações. , Ano de obtenção: 2013. Orientador: Everardo Chartuni Mantovani. Coorientador: Gilberto Chohaku Sediyama / Nerilson Terra Santos. Bolsista do(a): Coordenação de Aperfeiçoamento de Pessoal de Nível Superior, CAPES, Brasil. Grande área: Ciências Agrárias Grande Área: Ciências Agrárias / Área: Engenharia Agrícola / Subárea: Engenharia de Água e Solo / Especialidade: Irrigação e Drenagem. Setores de atividade: Agricultura, Pecuária e Serviços Relacionados.</descricao>
        </formacao>
        <formacao>
          <ano_inicio>2000</ano_inicio>
          <ano_conclusao>2002</ano_conclusao>
          <tipo>Mestrado em Estatística e Experimentação Agropecuária</tipo>
          <nome_instituicao>Universidade Federal de Lavras, UFLA, Brasil</nome_instituicao>
          <descricao>Título: Eficiência de Delineamentos Fatoriais com Dois Fatores de Níveis Qualitativos em Blocos Incompletos O Portal Brasileiro de Publicações e Dados Científicos em Acesso Aberto (Oasisbr) é uma iniciativa do Instituto Brasileiro de Informação em Ciência e Tecnologia (Ibict) que reúne a produção científica e os dados de pesquisa em acesso aberto, publicados em revistas científicas, repositórios digitais de publicações científicas, repositórios digitais de dados de pesquisa e bibliotecas digitais de teses e dissertações. , Ano de Obtenção: 2002. Orientador: Júlio Sílvio de Sousa Bueno Filho. Bolsista do(a): Conselho Nacional de Desenvolvimento Científico e Tecnológico, CNPq, Brasil. Palavras-chave: Delineamentos A-ótimos; Blocos Incompletos; Ensaios fatoriais; Algoritmo de Intercâmbio; Universidade Federal de Lavras; Título. Grande área: Ciências Exatas e da Terra Setores de atividade: Agricultura, Pecuária, Silvicultura, Exploração Florestal; Silvicultura, Exploração Florestal e Serviços Relacionados.</descricao>
        </formacao>
        <formacao>
          <ano_inicio>1996</ano_inicio>
          <ano_conclusao>1999</ano_conclusao>
          <tipo>Graduação em Formação de Prof</tipo>
          <nome_instituicao>Discipl</nome_instituicao>
          <descricao>Espec.Ensino 2o grau. Centro Federal de Educação Tecnológica do Paraná, CEFET-PR, Brasil.</descricao>
        </formacao>
        <formacao>
          <ano_inicio>1996</ano_inicio>
          <ano_conclusao>1999</ano_conclusao>
          <tipo>Graduação em Matemática</tipo>
          <nome_instituicao>Universidade Presidente Antônio Carlos, UNIPAC, Brasil</nome_instituicao>
          <descricao></descricao>
        </formacao>
    </formacao_academica>
    <projetos_pesquisa>
        <projeto>
          <ano_inicio>2018</ano_inicio>
          <ano_conclusao>2019</ano_conclusao>
          <nome>Pictogramas em linguagem R</nome>
          <descricao>Descrição: Os dados podem ser apresentados aos leitores por diversas formas: diferentes estatísticas, variadas tabulações e uma infinidade de gráficos. A escolha pela apresentação gráfica é, muitas vezes, a melhor opção em decorrência da capacidade que o ser humano possui em reconhecer padrões visuais, o que lhe permite fazer interpretações a partir dos gráficos. Há uma gama de opções gráficas, e, entre eles, o pictograma, que permite a utilização de símbolos que representam o fenômeno em estudo. A vantagem deste tipo de gráfico é a maneira lúdica que se tem de representar os dados. Pode-se usar símbolos como escudos de times de futebol, figuras de camisas do time preferido, imagens de pessoas e de objetos. Construir um gráfico pictórico (ou pictograma) é até relativamente fácil levando em consideração que se pode usar recortes, adesivos, etc. Porém, fazer por meio de algum programa de computador não é tão simples, requer algumas habilidades em programação ou em algum programa. Entretanto, já existe uma rotina computacional em linguagem R desenvolvida para tal fim que é apresentada por Lion et al. (2017). Desta forma, utilizando-se desta rotina, os discentes de alguns cursos, em acordo com o professor da disciplina, serão conduzidos ao laboratório de informática com o objetivo de construir pictogramas da sua área de atuação. Ao mesmo tempo, serão levantadas informações sobre como o discente avalia a proposta.. Situação: Concluído; Natureza: Pesquisa. Integrantes: Flávio Bittencourt - Coordenador / Adriana Dias - Integrante / Raphael de Oliveira Alves Guimarães - Integrante.</descricao>
        </projeto>
        <projeto>
          <ano_inicio>2017</ano_inicio>
          <ano_conclusao>2018</ano_conclusao>
          <nome>Estudo epidemiológico dos casos de câncer de pulmão no Hospital Santa Casa de Alfenas aliado à análise de instabilidade cromossômica da linhagem A549 de adenocarcinoma pulmonar antes e após o tratamento com o composto M4N</nome>
          <descricao>Descrição: O perfil demográfico mundial está sofrendo profundas transformações, destacando-se o aumento da proporção da população idosa sobre a população jovem, inclusive no Brasil. Adicionalmente, destaca-se o processo de urbanização que, no Brasil, ocorreu de forma rápida e intensa, logo trouxe graves problemas físicos e socioambientais consigo, como a formação de periferias, poluição ambiental e sonora, desemprego e congestionamentos. Todas essas mudanças caracterizam-se pela mudança gradual do perfil de mortalidade por doenças infecciosas para aquele no qual predomine as mortes causadas por doenças cardiovasculares e outras doenças crônico-degenerativas. Dentre as doenças crônicas não transmissíveis, o câncer atualmente é um de seus principais representantes. Na população mundial em 2012 houve 14,1 milhões de novos casos de câncer e um total de 8,2 milhões de morte por essa patologia. No Brasil, foram estimados 596 mil novos casos de câncer para o biênio 2016/2017. Entre os tipos de câncer, o câncer de pulmão chama atenção ao possuir elevada taxa de incidência associada às transformações ambientais ocorridas a partir do século XX. Sua taxa de mortalidade é elevada, uma vez que seu tratamento não apresenta eficácia elevada quando comparado aos outros subtipos. Isso faz com que a sobrevida dos pacientes seja aproximadamente 6-12 meses após o diagnóstico, com uma taxa de sobrevida livre de eventos em 5 anos de 5-10%. Assim, dada a importância do câncer de pulmão na Contemporaneidade, esse trabalho tem como objetivo caracterizar epidemiologicamente os subtipos de câncer de pulmão mais comuns na Casa de Caridade de Alfenas Nossa Senhora do Perpétuo Socorro (Hospital Santa Casa de Alfenas-MG) atendidos no período de 01 de julho de 2014 a 30 de junho de 2017, a fim de gerar informações que possam dar suporte ao conhecimento do seu tratamento, adicionalmente, se tem o intuito de analisar a instabilidade cromossômica na linhagem celular de adenocarcinoma pulmonar A549 antes e após o tratamento com o composto M4N objetivando entender as suas implicâncias biológicas e potencial como alvo terapêutico. Este projeto conta com aprovação do CEP (Parecer 2.025.442).. Situação: Concluído; Natureza: Pesquisa. Alunos envolvidos: Graduação: (1) . Integrantes: Flávio Bittencourt - Integrante / Angel Mauricio Castro Gamero - Coordenador / Marisa Ionta - Integrante / Eduardo José Soares Tavares - Integrante / Ilze Mari Olivi Gomes - Integrante / Allen Lopes Petrini - Integrante.</descricao>
        </projeto>
        <projeto>
          <ano_inicio>2017</ano_inicio>
          <ano_conclusao>2018</ano_conclusao>
          <nome>Desenvolvimento de uma TIC para abordar probabilidade condicional</nome>
          <descricao>Descrição: Devido à importãncia do ensino de probabilidade, de probabilidade condicional e do teorema de Bayes aos alunos da área da saúde, este trabalho tem por objetivo desenvolver um material multimídia para auxiliar professores em suas aulas.... Situação: Concluído; Natureza: Pesquisa. Integrantes: Flávio Bittencourt - Integrante / Adriana Dias - Coordenador / Wesley Velloso Marques - Integrante.</descricao>
        </projeto>
        <projeto>
          <ano_inicio>2017</ano_inicio>
          <ano_conclusao>2018</ano_conclusao>
          <nome>Teste de Scheffé para experimentos em estrutura fatorial: uma rotina em R</nome>
          <descricao>Descrição: Em muitos experimentos, os tratamentos são formados pela combinação dos níveis dos fatores (variáveis independentes) avaliados. Experimentos assim formados s~ao denominados experimentos em estrutura fatorial, os quais representam um esquema de arranjo dos tratamentos que dever~ao ser alocados em algum tipo de delineamento experimental, tais como: delineamento inteiramente casualizado, delineamento em blocos completos, etc. Conclusões mais amplas podem ser obtidas em experimentos deste tipo, pois permitem avaliar os efeitos principais e os efeitos da interação dos fatores em estudo. Quando os fatores em estudo (ou pelo menos um deles) forem qualitativos e o teste F da análise de variância for significativo, pode-se utilizar o teste de comparação múltipla de Scheffé que permite a realização de variadas comparações, bastando definir o(s) contraste(s) de interesse. Entretanto, embora seja um teste amplamente utilizado, ainda não há uma rotina em linguagem R para executar o respectivo teste. Em face ao exposto, o objetivo deste trabalho ´e elaborar uma rotina em linguagem R que permita ao usuário do programa R realizar o teste de Scheffé de forma simples para experimentos em estrutura fatorial em que haja pelo menos um fator qualitativo.. Situação: Concluído; Natureza: Pesquisa. Alunos envolvidos: Graduação: (1) . Integrantes: Flávio Bittencourt - Coordenador / Adriana Dias - Integrante / Beatriz de Oliveira Rodrigues - Integrante / Willian Alves Lion - Integrante.</descricao>
        </projeto>
        <projeto>
          <ano_inicio>2016</ano_inicio>
          <ano_conclusao>2017</ano_conclusao>
          <nome>Implementação de uma rotina em linguagem R para realização do teste de Scheffé</nome>
          <descricao>Descrição: Na estatística experimental, a análise de variância é uma ferramenta muito utilizada para a comparação de médias de tratamentos. Se o teste F da análise de variância for significativo e houver mais do que duas médias de tratamentos no experimento é necessária a realização de algum procedimento para a comparação múltipla das médias. Um teste largamente usado para comparações de grupos de médias (contrastes), definidas após prévia inspeção dos dados, em que os contrastes não necessariamente precisam ser ortogonais, é o teste Scheffé. Embora seja um teste mais conservador que o teste Tukey, o teste Scheffé permite a realização de variadas comparações bastando definir o(s) contraste(s) de interesse. O objetivo deste projeto é a implementação de uma rotina em linguagem R que facilite a realização do teste Scheffé e a apresentação de algumas ilustrações utilizando situações problemas apresentadas em livros para comprovar a eficácia da rotina.. Situação: Concluído; Natureza: Pesquisa. Alunos envolvidos: Graduação: (1) . Integrantes: Flávio Bittencourt - Coordenador / Adriana Dias - Integrante / Denismar Alves Nogueira - Integrante / Felipe de Melo Taveira - Integrante.</descricao>
        </projeto>
        <projeto>
          <ano_inicio>2015</ano_inicio>
          <ano_conclusao>2016</ano_conclusao>
          <nome>Prevenção da infecção pelo vírus Zika nas gestantes: autoavaliação das competências do agente comunitário de saúde</nome>
          <descricao>Descrição: Estudo descritivo, quantitativo, transversal, à partir de dados dos coletados com 98 ACS atuantes em 14 equipes da Estratégia de Saúde da Família de Alfenas-MG. A eles será aplicado individualmente, um questionário para caracterização social e econômica e um formulário de auto avaliação de competências referentes ao enfrentamento ao Aedes aegypti, ao pré-natal de baixo risco e às medidas de prevenção pessoal contra o vírus Zika preconizadas pelo Ministério da Saúde.. Situação: Concluído; Natureza: Pesquisa. Alunos envolvidos: Graduação: (2) . Integrantes: Flávio Bittencourt - Integrante / Simone Albino da Silva - Coordenador / Christianne Alves Pereira Calheiros - Integrante / Mariana Alves Pimenta - Integrante / Daiane Santos - Integrante.</descricao>
        </projeto>
        <projeto>
          <ano_inicio>2015</ano_inicio>
          <ano_conclusao>2016</ano_conclusao>
          <nome>Saúde do homem na atenção básica: avaliação do usuário</nome>
          <descricao>Descrição: Trata-se de uma pesquisa exploratória, de campo, com delineamento transversal e abordagem quantitativa. Serão entrevistados 95 usuários do sexo masculino, que compõem a amostra da população de 12.800 homens cadastrados no SIAB/Alfenas-MG. Os instrumentos de pesquisa consistem num questionário socioeconômico e num Instrumento de Avaliação da Satisfação dos Usuários.. Situação: Concluído; Natureza: Pesquisa. Alunos envolvidos: Graduação: (3) . Integrantes: Flávio Bittencourt - Integrante / Angeline da Silva Lopes Baptista - Integrante / Caio Pupin Rosa - Integrante / Isabella Pereira Pavan - Integrante / Simone Albino da Silva - Coordenador.</descricao>
        </projeto>
        <projeto>
          <ano_inicio>2014</ano_inicio>
          <ano_conclusao>2015</ano_conclusao>
          <nome>Amostragem de proporções: uso em pesquisas eleitorais</nome>
          <descricao>Situação: Concluído; Natureza: Pesquisa. Integrantes: Flávio Bittencourt - Coordenador / Adriana Dias - Integrante / Andrey Alexandre Soares de Lima - Integrante.</descricao>
        </projeto>
        <projeto>
          <ano_inicio>2013</ano_inicio>
          <ano_conclusao>2014</ano_conclusao>
          <nome>Uso de animações em Flash para o ensino de Análise Combinatória e da Teoria da Probabilidade</nome>
          <descricao>Descrição: A pesquisa tem por objetivo preparar um material de forma que venha auxilia tanto o professor quanto o aluno no ensino de probabilidade e análise combinatória.. Situação: Concluído; Natureza: Pesquisa. Alunos envolvidos: Graduação: (1) . Integrantes: Flávio Bittencourt - Coordenador / Diánis Ferreira Irias - Integrante / Fernando Alves Martins - Integrante / Tahieny Kelly de Carvalho - Integrante.</descricao>
        </projeto>
        <projeto>
          <ano_inicio>2012</ano_inicio>
          <ano_conclusao>2013</ano_conclusao>
          <nome>Desenvolvimento de animação em Flash(R) aplicada ao ensino da Teoria da Probabilidade</nome>
          <descricao>Descrição: A Estatística é uma ciência que está presente de forma interdisciplinar em todas as áreas do conhecimento. Suas ferramentas, ou seja, metodologias estatísticas (médias, variâncias, tabelas, gráficos, testes, técnicas, etc) permitem ao pesquisador apresentar, descrever, tomar decisão sobre os dados em questão. Estas metodologias estão presentes em diferentes contextos, como testes ligados ao desempenho escolar, pesquisas eleitorais, estudos financeiros, controle de qualidade, análises de crescimento de doenças, taxas populacionais, modelagem de fenômenos, pesquisas científicas nas áreas de alimentos, agrárias, etc. Todas estas aplicações não foram acompanhadas da inserção dos elementos básicos de Estatística no currículo escolar (pré-universitário), o que é um fator decisivo para o despreparo dos alunos e professores em relação ao tema. Poderia dizer que o despreparo é da população em geral, pois somente os que alcançam a universidade é que têm os elementos básicos da área. Os Parâmetros Curriculares Nacionais (PCN?s) já indicam como objetivos do ensino fundamental que os alunos devam ser capazes de (entre outros): Utilizar diferentes linguagens para produzir, expressar, comunicar ideias, além de interpretar e usufruir das produções culturais disponíveis; Saber utilizar diferentes fontes de informação e recursos tecnológicos para adquirir e construir conhecimentos; Questionar a realidade, desenvolvendo capacidade de análise crítica; Realizar projetos interdisciplinares, sob orientação, sendo capazes de quantificar os aspectos envolvidos e de usar os procedimentos adequados para uma análise adequada do fenômeno em estudo. O documento básico do ENEM, para o ensino médio, relata que as competências que os alunos devem desenvolver, entre outras a capacidade de selecionar, organizar, relacionar e interpretar dados, informações e conceitos necessários para defender sua perspectiva em determinada situação. Vê-se que há uma preocupação em incluir no cotidiano escolar, de modo explícito, uma seleção de tópicos de Probabilidade e Estatística. Esta introdução, já apresentada em livros didáticos mais recentes, é um avanço para o desenvolvimento do aluno e, além disso, futuramente, o desenvolvimento completo da cidadania. Áreas mais abstratas como teoria da probabilidade é um grande desafio ao professor na hora de preparar e lecionar este conteúdo pelo fato dos alunos não conseguirem discernir o que é um espaço amostral de um evento, ou de interpretar que a probabilidade é a razão entre o número de elementos do evento e o número de elementos do espaço amostral. Mesmo após o processo de organização dos dados os alunos não conseguem distinguir qual informação poderá ser obtida. Segundo Santos e Moita (2010) a elaboração de material multimídia permite ao professor trabalhar conteúdos como estes de forma mais prazerosa e obtendo bons resultados.. Situação: Concluído; Natureza: Pesquisa. Alunos envolvidos: Graduação: (2) . Integrantes: Flávio Bittencourt - Coordenador / Diánis Ferreira Irias - Integrante / Laura Lima Dias - Integrante.</descricao>
        </projeto>
        <projeto>
          <ano_inicio>2012</ano_inicio>
          <ano_conclusao>2013</ano_conclusao>
          <nome>Comparação de diferentes métodos interpoladores espaciais para estudo de atributos do solo da área experimental do setor de agroecologia</nome>
          <descricao>Descrição: Polinômios interpoladores são aplicados em diversas áreas para espacialização de algum fenômeno estudado. Dentre estes fenômenos pode-se citar atributos do solo, como pH, nitrogênio, fósforo, potássio, entre outros. A distribuição espacial destes atributos permite ao pesquisador ou ao produtor identificar áreas mais carentes de nutrientes para as plantas num estudo em que se dispõe de amostras de solo retiradas na área a ser regionalizada. Alguns polinômios interpoladores espaciais são o Spline, o inverso da distância ponderada (IDW), a krigagem ordinária e krigagem universal. Para um determinado fenômeno pode ser que exista um método interpolador que melhor represente a espacialidade deste fenômeno. Cada método interpolador possui sua particularidade. Alguns podem não necessitar de averiguar a dependência espacial do fenômeno, outros deverão ser usados e são melhores quando há dependência espacial. A dependência espacial pode ser entendida pela primeira Lei da Geografia que diz que todas as coisas são parecidas, mas as mais próximas são mais. Assim, havendo dependência espacial o fenômeno em um determinado ponto se distribui igualmente à vizinhança dele. Para um conjunto de dados de atributos de solo já obtidos da área experimental do setor de Agroecologia serão testados estes quatro métodos interpoladores. As estimativas dos atributos de solo destes métodos serão comparadas com novas amostras retiradas em alguns pontos aleatórios da área em questão para verificar qual método poderá ser utilizado para estudos futuros de fenômenos desta natureza.. Situação: Concluído; Natureza: Pesquisa. Alunos envolvidos: Graduação: (1) . Integrantes: Flávio Bittencourt - Coordenador.</descricao>
        </projeto>
        <projeto>
          <ano_inicio>2011</ano_inicio>
          <ano_conclusao>2012</ano_conclusao>
          <nome>Determinação da variabilidade espacial dos atributos do solo da área experimental do setor de agroecologia - campus Rio Pomba (IFSUDESTEMG)</nome>
          <descricao>Descrição: Para evitar o planejamento de experimentos com a adoção de controle local baseando-se apenas na topografia do terreno, característica visível, o projeto visa determinar com base nas análises de solo, regiões que necessitariam da adoção ou não do controle local. O controle local deverá ser determinado antes mesmo que se tenha o número de tratamentos a serem comparados. Por isto, a delimitação na área em questão de regiões que não possuem dependência espacial segundo uma variável de interesse é importante. Em termos científicos, aumentará a precisão das estimativas dos parâmetros do modelo adotado nos experimentos instalados nesta área destinada à experimentação com a minimização da variação ao acaso. Além do mais, a regionalização desta área poderá contribuir com a adotação de práticas adequadas que visam melhorar a qualidade do solo.. Situação: Concluído; Natureza: Pesquisa. Alunos envolvidos: Graduação: (2) . Integrantes: Flávio Bittencourt - Coordenador / José Beraldo Cordeiro Junior - Integrante / Monice Silveira Mota - Integrante. Financiador(es): Instituto Federal do Sudeste de Minas Gerais - Auxílio financeiro.</descricao>
        </projeto>
        <projeto>
          <ano_inicio>2011</ano_inicio>
          <ano_conclusao>2012</ano_conclusao>
          <nome>Avaliação das características nutricionais e rendimento da forrageira Brachiaria decumbens cv. Basilisk, e alterações físicas e químicas de um Latossolo pela aplicação de água residuária de suínos</nome>
          <descricao>Descrição: Esse trabalho tem por objetivo caracterizar e estudar a utilização de águas residuárias provenientes de criatórios de suínos na adubação da pastagem Brachiaria decumbens cv. Basilisk, verificando o acúmulo de forragem e sua qualidade com diferentes quantidades de aplicações e analisar as alterações físicas e químicas ocorridas no solo predominante no município de Rio Pomba (Latossolo Vermelho-Amarelo) onde se encontra estabelecida a pastagem. Objetivos específicos Caracterizar a água residuária da suinoculltura usada para irrigação/ fertirrigação; Caracterizar o solo onde se encontra a pastagem; Estudar a utilização de águas residuárias provenientes de criatórios de suínos na adubação da pastagem Brachiaria decumbens cv. Basilisk, verificando a produção de forragem e sua qualidade; Verificar as alterações físicas e químicas ocorridas no solo onde se localiza a pastagem com a utilização da água; Orientar os agricultores da região quanto ao uso destas águas residuárias na agricultura, de forma segura e ambientalmente correta.. Situação: Concluído; Natureza: Pesquisa. Integrantes: Flávio Bittencourt - Coordenador / Marcos Luiz Rebouças Bastiani - Integrante / Onofre Barroca de Almeida Neto - Integrante / Carlos Miranda Carvalho - Integrante / João Eudes Ribeiro Brandão - Integrante / Alberto Magno Ferreira Santiago - Integrante.</descricao>
        </projeto>
        <projeto>
          <ano_inicio>2011</ano_inicio>
          <ano_conclusao>2012</ano_conclusao>
          <nome>Determinação da variabilidade espacial dos atributos do solo da área experimental do setor de Agroecologia - Câmpus Rio Pomba (IFSUDESTEMG)</nome>
          <descricao>Descrição: A área pesquisada localiza-se no setor de Agroecologia do câmpus Rio Pomba e abrange uma área 6 hectares aproximadamente, com altitude de 401 metros e relevo que vai de plano para levemente acidentado. Atualmente a área é usada para plantio de feijão e milho, em suas respectivas épocas, porém existem algumas glebas na área que é utilizada para experimentos de professores e alunos e plantio de plantas melhoradoras do solo. Como esta área será destinada à instalação de experimentos, estudou-se a variabilidade espacial dos atributos do solo. Foram obtidas 94 amostras de solo em duas profundidades: 0 a 20 cm e 20 a 40 cm. O resultado deste estudo fornece aos pesquisadores mapas com a distribuição dos atributos do solo permitindo aos mesmos organizarem quanto ao controle local dos seus experimentos segundo o atributo do solo de interesse. Para cada atributo do solo analisado foi confeccionado um mapa apresentando sua distribuição espacial na área de estudo. Observou-se que cada atributo distribui-se diferentemente, mas o mesmo atributo varia semelhantemente nas duas profundidades. Este trabalho permite ao pesquisador obter melhores estimativas dos parâmetros de interesse ao considerar em seu experimento o controle local em seu delineamento e, também, orientá-lo sobre as zonas que necessitam de correção e/ou complementação da adubação.. Situação: Concluído; Natureza: Pesquisa. Alunos envolvidos: Graduação: (2) . Integrantes: Flávio Bittencourt - Coordenador / José Beraldo Cordeiro Junior - Integrante / Monice Silveira Mota - Integrante / Francisco César Gonçalves - Integrante / Marcos Luiz Rebouças Bastiani - Integrante / João Eudes Ribeiro Brandão - Integrante.</descricao>
        </projeto>
        <projeto>
          <ano_inicio>2009</ano_inicio>
          <ano_conclusao>2010</ano_conclusao>
          <nome>Monitoramento da qualidade do milho comercializado nas casas agropecuárias de Bambuí-MG</nome>
          <descricao>Descrição: No Brasil a sociedade, em especial o produtor rural, seria mais bem beneficiado se os trabalhos científicos atendessem à realidade do mesmo. Com o intuito de atender à comunidade local, este trabalho tem por objetivo avaliar a qualidade do milho vendido nas casas agropecuárias de Bambuí-MG. Serão analisados os seguintes itens: teores de umidade, proteína bruta, grãos avariados e impurezas, pois o milho é um dos principais ingredientes da ração de animais e baseando-se nas informações obtidas possibilita-se a formulação de rações com valores nutricionais mais realistas. Os dados, por casa agropecuária e por mês, serão submetidos a análises estatísticas para verificação das hipóteses formuladas, não sendo divulgados os locais de coleta e nem os resultados em particular para o fornecedor da amostra do milho.. Situação: Concluído; Natureza: Pesquisa. Alunos envolvidos: Graduação: (1) . Integrantes: Flávio Bittencourt - Coordenador / Daviane Martinele Costa - Integrante / Luiz Carlos Machado - Integrante.</descricao>
        </projeto>
    </projetos_pesquisa>
    <area_atuacao>
          <descricao>Grande área: Ciências Exatas e da Terra / Área: Probabilidade e Estatística.</descricao>
          <descricao>Grande área: Ciências Exatas e da Terra / Área: Probabilidade e Estatística / Subárea: Estatística/Especialidade: Planejamento de Experimentos.</descricao>
    </area_atuacao>
    <premios_titulos>
        <premio_titulo>
          <ano>2019</ano>
          <descricao>Menção Honrosa - Análise da Eficiência do PIBIC e PIBITI no Instituto Federal do Sudeste de MG, Instituto Federal de Educação, Ciência e Tecnologia do Sudeste de Minas Gerais.</descricao>
        </premio_titulo>
        <premio_titulo>
          <ano>2012</ano>
          <descricao>Honra ao Mérito, Instituto Federal de Educação, Ciência e Tecnologia do Sudeste de Minas Gerais.</descricao>
        </premio_titulo>
    </premios_titulos>
    <colaboradores>
        <id_lattes_colaborador>2257137656357636</id_lattes_colaborador>
        <id_lattes_colaborador>1398089395234237</id_lattes_colaborador>
        <id_lattes_colaborador>8335540533413025</id_lattes_colaborador>
        <id_lattes_colaborador>6581499944728910</id_lattes_colaborador>
        <id_lattes_colaborador>9808310940421979</id_lattes_colaborador>
        <id_lattes_colaborador>1740389969662640</id_lattes_colaborador>
        <id_lattes_colaborador>8484782693209031</id_lattes_colaborador>
    </colaboradores>
  </pesquisador>
  <pesquisador id="4404511957654050">
    <identificacao>
      <identificador10></identificador10>
      <nome_inicial>Glaucia de Paula Falco</nome_inicial>
      <nome_completo>Glaucia de Paula Falco</nome_completo>
      <nome_citacao_bibliografica>FALCO, G. P.</nome_citacao_bibliografica>
      <sexo>Masculino</sexo>
    </identificacao>
    <idiomas>
      <idioma>
          <nome>Inglês</nome>
          <proficiencia>Compreende Bem, Fala Bem, Lê Bem, Escreve Bem.</proficiencia>
      </idioma>
    </idiomas>
    <endereco>
      <endereco_profissional></endereco_profissional>
      <endereco_profissional_lat></endereco_profissional_lat>
      <endereco_profissional_long></endereco_profissional_long>
    </endereco>
    <formacao_academica>
        <formacao>
          <ano_inicio>2005</ano_inicio>
          <ano_conclusao>2010</ano_conclusao>
          <tipo>Doutorado em Engenharia Elétrica</tipo>
          <nome_instituicao>Pontifícia Universidade Católica do Rio de Janeiro, PUC-Rio, Brasil</nome_instituicao>
          <descricao>Título: Valoração do Meio Ambiente: Uma Abordagem pela Teoria de Opções Reais O Portal Brasileiro de Publicações e Dados Científicos em Acesso Aberto (Oasisbr) é uma iniciativa do Instituto Brasileiro de Informação em Ciência e Tecnologia (Ibict) que reúne a produção científica e os dados de pesquisa em acesso aberto, publicados em revistas científicas, repositórios digitais de publicações científicas, repositórios digitais de dados de pesquisa e bibliotecas digitais de teses e dissertações. , Ano de obtenção: 2010. Orientador: Marley Maria Bernardes Rebuzzi Vellasco. Bolsista do(a): Coordenação de Aperfeiçoamento de Pessoal de Nível Superior, CAPES, Brasil. Palavras-chave: Meio Ambiente, Finanças, Estatística, Opções Reais; Incertezas. Grande área: Ciências Exatas e da Terra Grande Área: Ciências Sociais Aplicadas / Área: Economia. Grande Área: Engenharias / Área: Engenharia de Produção. Setores de atividade: Eletricidade e gás; Agricultura, Pecuária, Produção Florestal, Pesca e Aqüicultura; Artes, cultura, esporte e recreação.</descricao>
        </formacao>
        <formacao>
          <ano_inicio>2003</ano_inicio>
          <ano_conclusao>2005</ano_conclusao>
          <tipo>Mestrado em Engenharia Elétrica</tipo>
          <nome_instituicao>Pontifícia Universidade Católica do Rio de Janeiro, PUC-Rio, Brasil</nome_instituicao>
          <descricao>Título: Técnicas Univariadas aperfeiçoadas para a previsão do consumo de carga elétrica de curtíssimo prazo, Ano de Obtenção: 2005. Orientador: Reinaldo Castro Souza. Bolsista do(a): Coordenação de Aperfeiçoamento de Pessoal de Nível Superior, CAPES, Brasil. Palavras-chave: demanda energética; dados horários; ANNSTLF; Holt-Winters; Box & Jenkins.</descricao>
        </formacao>
        <formacao>
          <ano_inicio>2002</ano_inicio>
          <ano_conclusao>2002</ano_conclusao>
          <tipo>Especialização em Metodos Estatisticos Computacionais</tipo>
          <nome_instituicao>(Carga Horária: 395h)</nome_instituicao>
          <descricao>Universidade Federal de Juiz de Fora, UFJF, Brasil. Título: O novo perfil de Cliente da Light. Orientador: Reinaldo Castro e Souza.</descricao>
        </formacao>
        <formacao>
          <ano_inicio>1997</ano_inicio>
          <ano_conclusao>2000</ano_conclusao>
          <tipo>Graduação em Ciencias Econômicas</tipo>
          <nome_instituicao>Universidade Federal de Juiz de Fora, UFJF, Brasil</nome_instituicao>
          <descricao>Título: TEORIA DA EQUIVALÊNCIA RICARDIANA VERSUS TEORIA TRADICIONAL: UMA ANÁLISE EMPÍRICA PARA A ECONOMIA BRASILEIRA. Orientador: Ricardo da Silva Freguglia.</descricao>
        </formacao>
    </formacao_academica>
    <projetos_pesquisa>
        <projeto>
          <ano_inicio>2012</ano_inicio>
          <ano_conclusao>2013</ano_conclusao>
          <nome>Avaliação da Demanda por Novos Cursos de Ensino Superior na Cidade de Juiz de Fora</nome>
          <descricao>Descrição: Com o surgimento crescente de novas faculdades particulares e o acesso facilitado as mesmas por meio de políticas governamentais, observa-se uma grande competição entre os institutos de educação que oferecem vantagens aos alunos e, ao mesmo tempo, buscam um diferencial que os destaquem. Este trabalho pretende avaliar por quais cursos existem demandas de ensino superior ainda não atendidas em Juiz de Fora, a fim de fornecer informações que auxiliem a decisão sobre a implantação de novos cursos. Neste sentido, o estudo aqui proposto irá se valer de uma abordagem quantitativa e qualitativa. Foram apresentadas variáveis que permitem definir o perfil do entrevistado, como gênero, classe social e renda; como também variáveis sobre pretensão e habilidades do entrevistado. Os resultados expressam também alguns cruzamentos entre variáveis, subsidiando algumas considerações mais precisas. Por fim, além do curso de medicina, as engenharias denotam grande fatia dos pretensos a um curso superior em Juiz de Fora e região.. Situação: Concluído; Natureza: Pesquisa. Alunos envolvidos: Graduação: (10) . Integrantes: Glaucia de Paula Falco - Coordenador / Joyce Gonçalves Altaf - Integrante.</descricao>
        </projeto>
        <projeto>
          <ano_inicio>2010</ano_inicio>
          <ano_conclusao>2012</ano_conclusao>
          <nome>O perfil do estudante de ensino superior no Brasil e na Faculdade Machado Sobrinho/Juiz de Fora</nome>
          <descricao>Descrição: O objetivo da pesquisa é delinear o perfil do estudante de ensino superior no Brasil e na Faculdade Machado Sobrinho/JF. A pesquisa irá coletar dados específicos do ensino superior no Brasil, inadimplência, expansão das faculdades particulares, dentre outras informações. Estes dados serão cruzados com os indicadores econômicos no pós-Plano Real: como PIB, inflação, desemprego, índice de Gini (desigualdade de renda), taxa de juros e políticas direcionadas para a educação como o PROUNI. Os dados poderão ser obtidos pelo IBGE, IPEADATA, INEP e MEC. Para delinear o perfil do aluno da Faculdade Machado Sobrinho, questionários socioeconômicos serão aplicados aos alunos da faculdade em todos os cursos. Como são muitas variáveis a serem analisadas, isso requer um tratamento multivariado dos dados. Entre os resultados esperados pretende-se observar a influência das diversas circunstâncias vividas pela economia brasileira no pós-Plano Real sobre a capacidade de consumo das famílias no que tange ao acesso às instituições de ensino superior privada. Finalmente, pretende-se ainda definir o perfil do aluno da Faculdade Machado Sobrinho por curso e o seu grau de sensibilidade aos acontecimentos econômicos.. Situação: Concluído; Natureza: Pesquisa. Alunos envolvidos: Graduação: (1) . Integrantes: Glaucia de Paula Falco - Coordenador / Luciano Pinheiro - Integrante. Financiador(es): Faculdade Machado Sobrinho - Auxílio financeiro.</descricao>
        </projeto>
        <projeto>
          <ano_inicio>2010</ano_inicio>
          <ano_conclusao>2011</ano_conclusao>
          <nome>Desenvolvimento de uma metodologia para o cálculo de um índice de preços ao consumidor para Juiz de Fora (IPC-JF)</nome>
          <descricao>Descrição: Os índices de preços são construídos para atender diferentes finalidades. Seu objetivo é medir a variação nos preços dos principais produtos consumidos pelas famílias e também pelos diversos setores da economia. Para cumprir com esse objetivo, o Brasil conta atualmente com diferentes índices, tais como: IPCA, IPCA-15, INPC, IGP-10, IGP-M, IGP-DI, IPC-Fipe. Cada um destes índices é útil para uma situação específica. O IPCA (índice de preços ao consumidor amplo), por exemplo, é o índice oficial da economia brasileira e serve para acompanhamento das metas de inflação. O INPC é usado para corrigir os salários daqueles que ganham até 6 salários mínimos. O IGP-M serve para atualizar as tarifas de energia elétrica. Desde que o país adotou o regime de metas de inflação para condução da sua política monetária, em 1999, passou a existir uma grande preocupação e necessidade de se obter o máximo de informações possíveis a respeito da variação dos preços. A inflação corrente influencia a expectativa de inflação futura que determina as decisões de consumidores e empresários. No entanto, os índices são calculados a partir da coleta de preços de onze regiões metropolitanas: Belém, Belo Horizonte, Curitiba, Fortaleza, Porto Alegre, Recife, Rio de Janeiro, Salvador, São Paulo, Distrito Federal e Goiânia. O índice da inflação brasileira é obtido pela agregação dos índices calculados para estas regiões. Assim a cidade de Juiz de Fora não conhece a sua taxa de inflação e precisa tomar a inflação calculada para as cidades mencionadas como sendo a sua. Contudo, é extremamente relevante calcular um índice de inflação para a cidade, uma vez que, através deste índice será possível avaliar o impacto dos reajustes de preços sobre o custo de vida da população da cidade de Juiz de Fora. Esta informação é de suma importância para analisar a viabilidade de médios e grandes investimentos na cidade. Isso porque cada índice de preços tem uma metodologia diferente para o seu cálculo. Os métodos se diferenciam pelo período de coleta dos preços, a cesta considerada (mix de produtos e serviços) e a faixa de renda da população estudada. Desta forma, segundo os argumentos apresentados, um índice de preços (inflação), além de medir a variação nos preços dos produtos comercializados na cidade permite analisar como a variação dos preços vem afetando o mercado, possibilita definir os públicos mais e menos sensíveis às mudanças nos preços, o custo de vida das famílias para uma faixa de renda, delinear o perfil da população da cidade, dentre outras tantas informações relevantes que poderão ser extraídas. Sendo assim, é importante a cidade ter o seu próprio índice de preços para que análises específicas para a economia local possam surgir a partir da metodologia adotada e do índice calculado. Estes dados serão extremamente úteis para as empresas locais e futuros investimentos.. Situação: Concluído; Natureza: Pesquisa. Alunos envolvidos: Graduação: (3) . Integrantes: Glaucia de Paula Falco - Coordenador.</descricao>
        </projeto>
        <projeto>
          <ano_inicio>2007</ano_inicio>
          <ano_conclusao>2013</ano_conclusao>
          <nome>Impactos econômicos da instalação de um shopping center em seu entorno: o caso do Shopping Independência em Juiz de Fora</nome>
          <descricao>Descrição: Juiz de Fora (JF), cidade localizada na Zona da Mata Mineira ? Brasil ? possui cerca de 600 mil habitantes aproximadamente, segundo dados do IBGE (Instituto Brasileiro de Geografia e Estatística, 2012). Além disso, JF é considerada uma das cidades brasileiras que possui melhor qualidade de vida e uma forte economia local. Um dos fatores que podem ajudar a explicar estes fatos é a sua localização entre os principais mercados consumidores do país: está a 184 Km do Rio de Janeiro, 272 Km de Belo Horizonte e 506 Km de São Paulo. Conforme dados da prefeitura da cidade, Juiz de Fora apresenta uma renda PIB per capita de R$ 6,2 mil sendo o setor comercial é predominate na economia local seguido pelo setor de serviços (Prefeitura de Juiz de Fora, 2012). Tais condições mencionadas vem atraindo para a cidade importantes investimentos nas últimas décadas, principalmente da indústria de metal-mecância. Também não é para a menos, a cidade cresceu em torno de 32% nos últimos 10 anos segundo dados do Estado de Minas (2012). Entre os grandes investimentos que a cidade recebeu destaca-se a construção so Shopping Independência, primeiro shopping de grande porte da cidade. Com a chegada da Shopping, inaugurado em 2008, estimava-se que 2 milhões de pessoas do entorno seriam atraídas para a cidade. A fim de verificar o impacto econômico da chegada do Shopping Independência na região circunvizinha ao mesmo, a presente pesquisa teve por objetivo averiguar a intensidade do mesmo. Para tanto, o estudo desenvolveu-se em duas etapas. A primeira etapa ocorreu em 2007 (antes da inauguração do shopping) com a aplicação de um questionário em 157 estabelecimentos comerciais existentes em um trecho previamente selecionado próximo ao shopping. Nesta etapa, buscou-se verificar o tamanho do negócio dos estabelecimentos pesquisados e expectativas dos comerciantes quanto a instalação do shopping na região. A segunda etapa da pesquisa foi realizada em 2011, após três anos de funcionamento do Shopping Indepedência na cidade. Nesta fase, dois questionários foram aplicados aos comerciantes do mesmo trecho selecionado na primeira etapa. O primeiro questionário destinava-se as empresas que haviam sido pesquisadas em 2007. O objetivo foi verificar se as expectativas iniciais das mesmas se confirmaram. Um segundo questionário foi feito para ser aplicado às novas empresas, que não existiam em 2007, pretendendo observar a relevância que as mesmas davam ao Shopping na decisão de abrir a empresa na região de interesse. Os resultados mostraram que as expectativas dos comerciantes quanto ao aumento de clientes e de faturamento com a chegada do Shopping Independência não se confirmaram ou se confirmaram menos que o esperado. Observou-se um número de falências muito alto no período na área de pesquisa. Cerca de 81 empresas das que haviam sido pesquisadas em 2007 não existiam mais. Verificou-se também que a maioria das empresas que foram investigadas não pretendiam tomar qualquer medida com a chegada do Shopping. Por outro lado, averiguou-se que, para as novas empresas, estabelecidas depois de 2007, a presença do Shopping na região foi essencial ou relevante na decisão de abrir o negócio.. Situação: Concluído; Natureza: Pesquisa. Alunos envolvidos: Graduação: (2) . Integrantes: Glaucia de Paula Falco - Integrante / Cid de Oliva Botelho Jr. - Integrante / Maria Helena Facirolli Sobrinho - Integrante / Rogério Silva de Mattos - Coordenador.</descricao>
        </projeto>
        <projeto>
          <ano_inicio>2006</ano_inicio>
          <ano_conclusao>2010</ano_conclusao>
          <nome>GENESIS: GERAÇÃO DE ENERGIA ELÉTRICA E SISTEMA INTEGRADO DE SUPORTE À DECISÃO</nome>
          <descricao>Descrição: O objetivo do projeto GENESIS: Geração de Energia Elétrica e Sistema Integrado de Suporte à Decisão é desenvolver um protótipo de apoio à decisão para o Planejamento centralizado da Operação energética do Sistema Interligado Nacional (SIN), capaz de oferecer uma solução para a programação hidrotérmica, em curto e médio prazo, que satisfaça os critérios definidos pelos decisores e agentes. O objetivo do planejamento centralizado da operação de um sistema hidrotérmico de geração de energia elétrica, como o brasileiro, é determinar uma estratégia de produção para cada usina do sistema, de forma a minimizar os custos variáveis ao longo do horizonte de planejamento. Incluem-se nestes custos os gastos com combustíveis das usinas termoelétricas,os eventuais intercâmbios entre os subsistemas e as penalidades pelo não atendimento à demanda. Assim, cabe ao planejamento e programação da operação determinar as metas de geração hidroelétrica e termoelétrica do SIN através dos estudos e etapas que antecedem a operação em tempo real do sistema, considerando incertezas, tais como as associadas às previsões de carga e afluências, e também restrições de caráter elétrico, operativo, ambiental e de aproveitamento de recursos, inerentes a cada etapa.. Situação: Concluído; Natureza: Pesquisa. Alunos envolvidos: Graduação: (1) / Mestrado acadêmico: (1) / Doutorado: (2) . Integrantes: Glaucia de Paula Falco - Coordenador / Marley Maria Bernardes Rebuzzi Vellasco - Integrante / Juan Guilhermo Lazo Lazo - Integrante / André Vargas Abs da Cruz - Integrante / Karla Tereza Figueiredo Leite - Integrante / Luciana Conceição Dias Campos - Integrante / Murilo Pereira Soares - Integrante / Yván Jesús Túpac Valdivia - Integrante / Marco Aurélio Cavalcanti Pacheco - Integrante.</descricao>
        </projeto>
        <projeto>
          <ano_inicio>2003</ano_inicio>
          <ano_conclusao>2003</ano_conclusao>
          <nome>Estimativa do novo perfil de consumo dos clientes residenciais da LIGHT. Projeto de PD#61, Ciclo 2001/2002</nome>
          <descricao>Descrição: A Light, maior concessionária de energia elétrica do estado do Rio de Janeiro, assim como outras distribuidoras em todo o país, vem apresentando perdas que chegam a totalizar 20% da receita obtida. Ao mesmo tempo, as tarifas de energia para o consumidor tiveram grandes reajustes a fim de cobrir parte dos prejuízos das empresas do setor que se vêem obrigadas a aumentar seus preços. Conforme informações da ANEEL, nos últimos sete anos, as tarifas subiram 160%. Assim, este trabalho pretende investigar como a conjuntura brasileira na última década influenciou os hábitos de consumo energético do cliente residencial e também destacar algumas das principais características específicas do cliente da Light pertencente a cada uma das classes sociais A, B, C, D, E. A partir deste estudo será possível definir qual é o atual perfil desse consumidor após tantas turbulências no contexto do país. Dessa forma, a Light poderá melhor se programar para atender as necessidades presentes e futuras de seus clientes, reduzindo seus prejuízos. Inicialmente, ressalta-se que o período a ser enfatizado neste trabalho será o pós-Plano Real. A economia brasileira, desde a introdução da nova moeda, está sendo caracterizada tanto por conjunturas favoráveis quanto por circunstâncias de grandes dificuldades. Nessa discussão, a questão central que se coloca é que situações diferentes exigem a adoção de políticas distintas. Seja qual for o contexto econômico, as medidas que se fizerem necessárias e forem implementadas afetarão diretamente toda a sociedade. Logo, empresas e consumidores mudarão o seu comportamento se o ambiente em que tomam as suas decisões se alterar. O processo de estabilização econômica possibilitado pelo Plano Real, que eliminou com êxito a hiperinflação brasileira, permitiu a inserção do país de modo definitivo no mercado financeiro internacional. Se por um lado esse fato foi fundamental para manter a inflação sob controle, de uma outra perspectiva tornou o Brasil muito mais vulnerável as incertezas do cenário externo. Salienta-se que essa é uma questão particularmente importante ao se considerar que o processo mundial de acumulação de capital não tem sido suficiente para sustentar o desempenho da economia global. Por conseqüência, há escassez de recursos para investimentos e este tem sido o fator de tensão do capitalismo atual que origina as crises financeiras de dimensões internacionais das quais a população brasileira e a maioria dos países são vítimas. Essas crises externas, bem como os fatores estruturais e políticos, interferem no processo de crescimento e de desenvolvimento da economia nacional. Desde 1994, uma série de circunstâncias diferentes tais como aumento de renda, crises internacionais e políticas, racionamento, entre outras, podem ter afetado o comportamento do consumidor e a sua demanda energética. Observa-se que, nos anos recentes, houve uma retração no mercado consumidor. Em 2002, enquanto o consumo de energia elétrica foi reduzido em 10%, a oferta de energia aumentou 10%, segundo dados da ANEEL (agência nacional de energia elétrica). Constatações como esta criam a necessidade de buscar compreender melhor o impacto desses acontecimentos citados sobre a posse média dos consumidores, de seus hábitos de consumo e, consequentemente, de sua demanda por energia. Estas análises são as bases de qualquer mudança de comportamento observada entre os clientes de energia e justificam o atual e novo perfil do consumidor residencial, alvo da investigação a ser realizada. Com esta finalidade o trabalho encontra-se dividido em três capítulos e uma conclusão final. No primeiro capítulo estuda-se a influência dos principais fatos ocorridos na conjuntura brasileira, a partir de 1994, sobre o consumo energético residencial do país. Em seguida, no capítulo II, discute-se a importância de dividir os indivíduos entre os cinco estratos sociais e. Situação: Concluído; Natureza: Pesquisa. Alunos envolvidos: Especialização: (1) / Mestrado acadêmico: (1) . Integrantes: Glaucia de Paula Falco - Integrante / Luiz Felipe Moreira do Amaral - Integrante / Reinaldo Castro e Souza - Coordenador.</descricao>
        </projeto>
    </projetos_pesquisa>
    <area_atuacao>
          <descricao>Grande área: Ciências Sociais Aplicadas / Área: Administração / Subárea: Probabilidade e Estatística.</descricao>
          <descricao>Grande área: Ciências Sociais Aplicadas / Área: Economia.</descricao>
          <descricao>Grande área: Engenharias / Área: Engenharia de Produção / Subárea: Gestão da Qualidade.</descricao>
          <descricao>Grande área: Ciências Sociais Aplicadas / Área: Administração / Subárea: Gestão Empresarial.</descricao>
    </area_atuacao>
    <premios_titulos>
        <premio_titulo>
          <ano>2020</ano>
          <descricao>Aprovada em concurso público magistério superior. 40 hs. Área: Conhecimentos em Gestão de Negócios, Instituto Federal de Educação Ciência e Tecnologia do Rio de Janeiro..</descricao>
        </premio_titulo>
        <premio_titulo>
          <ano>2015</ano>
          <descricao>Aprovada em concurso de magistério superior. 20hs. Temporário., Departamento de Engenharia de Produção e Mecânica da UFJF (Universidade Federal de Juiz de Fora).</descricao>
        </premio_titulo>
        <premio_titulo>
          <ano>2013</ano>
          <descricao>Patrona, Turma do curso de Ciências Econômicas da Faculdade Vianna Júnior em parceria com a FGV.</descricao>
        </premio_titulo>
        <premio_titulo>
          <ano>2012</ano>
          <descricao>Melhor artigo em Administração Estratégica de Marketing, CASI - Congresso de Administração Estratégica de Marketing.</descricao>
        </premio_titulo>
        <premio_titulo>
          <ano>2011</ano>
          <descricao>Aprovada em concurso público de magistério superior na classe Assistente, 40hs. DE.Disciplina Econometria, Departamento de Economia da Universidade Federal Fluminense (UFF- Niterói).</descricao>
        </premio_titulo>
    </premios_titulos>
    <colaboradores>
        <id_lattes_colaborador>4729992860551883</id_lattes_colaborador>
        <id_lattes_colaborador>4404511957654050</id_lattes_colaborador>
        <id_lattes_colaborador>4098098876460779</id_lattes_colaborador>
        <id_lattes_colaborador>8265116967095452</id_lattes_colaborador>
    </colaboradores>
  </pesquisador>
  <pesquisador id="8194104388434526">
    <identificacao>
      <identificador10></identificador10>
      <nome_inicial>Luiz Alberto Beijo</nome_inicial>
      <nome_completo>Luiz Alberto Beijo</nome_completo>
      <nome_citacao_bibliografica>BEIJO, Luiz Alberto;Beijo, L.A.;Beijo, Luiz A.;BEIJO, LA;LUIZ, ALBERTO BEIJO;BEIJO, L A.;BEIJO,L.A.;ALBERTO BEIJO, LUIZ;BEIJO, LUIZ.ALBERTO</nome_citacao_bibliografica>
      <sexo>Masculino</sexo>
    </identificacao>
    <idiomas>
      <idioma>
          <nome>Inglês</nome>
          <proficiencia>Compreende Razoavelmente, Fala Pouco, Lê Bem, Escreve Razoavelmente.</proficiencia>
      </idioma>
    </idiomas>
    <endereco>
      <endereco_profissional>Universidade Federal de Alfenas. R. Gabriel Monteiro da Silva, n. 700 / Dep. de Estatística Centro 37130000 - Alfenas, MG - Brasil Telefone: (35) 37019600 URL da Homepage: http://www.unifal-mg.edu.br/ppgeab/node/10</endereco_profissional>
      <endereco_profissional_lat></endereco_profissional_lat>
      <endereco_profissional_long></endereco_profissional_long>
    </endereco>
    <formacao_academica>
        <formacao>
          <ano_inicio>2003</ano_inicio>
          <ano_conclusao>2006</ano_conclusao>
          <tipo>Doutorado em Estatística e Experimentação Agropecuária</tipo>
          <nome_instituicao>Universidade Federal de Lavras, UFLA, Brasil</nome_instituicao>
          <descricao>Título: : Construção de uma Priori para os parâmetros do modelo de valores extremos generalizado baseada em quantis com distribuição Gumbel. O Portal Brasileiro de Publicações e Dados Científicos em Acesso Aberto (Oasisbr) é uma iniciativa do Instituto Brasileiro de Informação em Ciência e Tecnologia (Ibict) que reúne a produção científica e os dados de pesquisa em acesso aberto, publicados em revistas científicas, repositórios digitais de publicações científicas, repositórios digitais de dados de pesquisa e bibliotecas digitais de teses e dissertações. , Ano de obtenção: 2006. Orientador: Joel Augusto Muniz. Bolsista do(a): Coordenação de Aperfeiçoamento de Pessoal de Nível Superior, CAPES, Brasil. Palavras-chave: Valor extremo; Distribuição generalizada; Máximo; Inferência Bayesiana; Estimadores; Propriedades de estimadores. Grande área: Ciências Agrárias Grande Área: Ciências Agrárias / Área: Agronomia / Subárea: Agrometeorologia. Grande Área: Ciências Exatas e da Terra / Área: Probabilidade e Estatística / Subárea: Estatística / Especialidade: Inferência Paramétrica. Setores de atividade: Produção Vegetal; Captação, Tratamento e Distribuição de Água, Limpeza Urbana, Esgoto e Atividades Conexas; Previsão do Tempo e Prospecção Climática.</descricao>
        </formacao>
        <formacao>
          <ano_inicio>2001</ano_inicio>
          <ano_conclusao>2002</ano_conclusao>
          <tipo>Mestrado em Estatística e Experimentação Agropecuária</tipo>
          <nome_instituicao>Universidade Federal de Lavras, UFLA, Brasil</nome_instituicao>
          <descricao>Título: Distribuição de Gumbel: comparação de métodos de estimação dos parâmetros e ajuste a dados de chuva diária máxima para Lavras, Minas Gerais, Ano de Obtenção: 2002. Orientador: Joel Augusto Muniz. Bolsista do(a): Coordenação de Aperfeiçoamento de Pessoal de Nível Superior, CAPES, Brasil. Palavras-chave: Distribuição de Gumbel; Métodos de estimação; Chuva máxima; Distribuição de valor extremo; Inferência Paramétrica. Grande área: Ciências Exatas e da Terra Grande Área: Ciências Agrárias / Área: Agronomia / Subárea: Agrometeorologia. Grande Área: Ciências Agrárias / Área: Agronomia / Subárea: Ciências Exatas Aplicada à Agricultura. Setores de atividade: Previsão do Tempo e Prospecção Climática; Construção Civil.</descricao>
        </formacao>
        <formacao>
          <ano_inicio>1996</ano_inicio>
          <ano_conclusao>1999</ano_conclusao>
          <tipo>Graduação em Licenciatura em Matemática</tipo>
          <nome_instituicao>Pontifícia Universidade Católica de Minas Gerais, PUC Minas, Brasil</nome_instituicao>
          <descricao></descricao>
        </formacao>
    </formacao_academica>
    <projetos_pesquisa>
        <projeto>
          <ano_inicio>2016</ano_inicio>
          <ano_conclusao>Atual</ano_conclusao>
          <nome>Análise da difusão da emissão das certificações ISO 14001 e ISO 13485 nos países do continente americano.</nome>
          <descricao>Descrição: Os padrões ISO 14001 e ISO 13485 vem apresentando crescente importância para a gestão nas organizações em todo o mundo. Em geral, os fatores que estão motivando as organizações a adotarem esses padrões, podem ser classificados, de acordo com a sua origem, em motivações externas ou internas. Dessa forma, estudar e prever o comportamento do número de certificações nos próximos anos é uma importante estratégia para o planejamento e gestão organizacional. O continente americano é uma região de importância estratégica com relação à expansão da ISO 14001 e da ISO 13485. Pelo exposto, o principal objetivo do trabalho é ajustar modelos de previsão para o número de certificações emitidas nos países do continente americano que possuem um número maior de 50 certificações. Para isso, será aplicada a metodologia de boxjenkins nas séries anuais de dados dos países entre os anos de 1996 e 2015. A obtenção dos modelos será realizada pela análise dos gráficos de autocorrelação. A seleção ocorrerá por meio do critério AIC e o diagnóstico pela análise dos resíduos. Os resultados preliminares mostraram que modelos ARIMA podem ser ajustados para as séries de dados ISO 14001 e indicaram uma tendência de crescimento no número dessas certificações nos próximos dois anos em vários países do continente. Para a ISO 13485 se faz necessário uma maior investigação. Situação: Em andamento; Natureza: Pesquisa. Alunos envolvidos: Graduação: (2) / Mestrado acadêmico: (1) . Integrantes: Luiz Alberto Beijo - Integrante / Eduardo Gomes Salgado - Coordenador. Financiador(es): Fundação de Amparo à Pesquisa do Estado de Minas Gerais - Auxílio financeiro.</descricao>
        </projeto>
        <projeto>
          <ano_inicio>2014</ano_inicio>
          <ano_conclusao>Atual</ano_conclusao>
          <nome>Ajuste de isotermas de adsorção de Langmuir e Freundlich: abordagem Clássica e Bayesiana</nome>
          <descricao>Descrição: A inferência Bayesiana vem se desenvolvendo em várias áreas do conhecimento, porém, sua aplicação em modelos de adsorção é rara. Propõe-se neste projeto aplicar a abordagem Bayesiana na estimação dos parâmetros e na seleção das isotermas de adsorção mais utilizadas em literatura. Pretende-se também, avaliar esta nova abordagem utilizando-se dados simulados e dados reais provenientes de experimentos adsortivos. Visto que, para a Inferência Bayesiana não são feitas pressuposições quanto ao tamanho amostral, espera-se que sejam obtidas estimativas mais confiáveis e precisas dos parâmetros dos modelos de adsorção para um menor número de amostras possível e apresentar um procedimento Bayesiano para ajustar e comparar isotermas. Estes resultados podem auxiliar na redução da geração de resíduos (poluentes) e do custo em experimentos que avaliam a capacidade máxima adsortiva (CMA) materiais estudados.. Situação: Em andamento; Natureza: Pesquisa. Alunos envolvidos: Graduação: (3) / Mestrado acadêmico: (1) . Integrantes: Luiz Alberto Beijo - Coordenador / Joel Augusto Muniz - Integrante / Fabrício Goecking Avelar - Integrante / Diailison T Carvalho - Integrante / Gustavo Borges Vieira - Integrante. Financiador(es): Fundação de Amparo à Pesquisa do Estado de Minas Gerais - Auxílio financeiro.</descricao>
        </projeto>
        <projeto>
          <ano_inicio>2013</ano_inicio>
          <ano_conclusao>2014</ano_conclusao>
          <nome>Procedimentos de Comparações Múltiplas, Homogeneidade de Variâncias e Regressão Não-Linear para o Pacote Estatístico Experimental Designs na Análise de Experimentos</nome>
          <descricao>Descrição: pesquisa científica está constantemente utilizando-se de experimentos para provar suas hipóteses. O pacote Experimental Designs (ExpDes) é uma biblioteca de funções do software livre R que propicia a análise de experimentos balanceados segundo modelos de efeito fixo. No contexto da análise de variância é de suma importância a observação da homogeneidade de variâncias dos resíduos, as comparações múltiplas de tratamentos qualitativos ou o ajuste de modelos de regressão para fatores quantitativos. Atualmente o pacote ExpDes permite a verificação da normalidade dos resíduos, alguns testes de comparações múltipla e o ajuste de modelos regressão linear. Assim, tem-se como objetivo avaliação e incorporação no pacote ExpDes de outros procedimentos de comparação de múltiplas médias, teste para homogeneidade de variâncias e ajuste de modelos não lineares, com posterior disponibilização deste a custo zero para pesquisadores de todas as áreas do conhecimento... Situação: Concluído; Natureza: Pesquisa. Integrantes: Luiz Alberto Beijo - Integrante / Denismar Alves Nogueira - Integrante / Eric Batista Ferreira - Coordenador / Patrícia de Siqueira Ramos - Integrante. Financiador(es): Fundação de Amparo à Pesquisa do Estado de Minas Gerais - Auxílio financeiro.Descrição: A pesquisa científica está constantemente utilizando-se de experimentos para provar suas hipóteses. O pacote Experimental Designs (ExpDes) é uma biblioteca de funções do software livre R que propicia a análise de experimentos balanceados segundo modelos de efeito fixo. No contexto da análise de variância é de suma importância a observação da homogeneidade de variâncias dos resíduos, as comparações múltiplas de tratamentos qualitativos ou o ajuste de modelos de regressão para fatores quantitativos. Atualmente o pacote ExpDes permite a verificação da normalidade dos resíduos, alguns testes de comparações múltipla e o ajuste de modelos regressão linear. Assim, tem-se como objetivo avaliaçãao e incorporaçãao no pacote ExpDes de outros procedimentos de comparação de múltiplas médias, teste para homogeneidade de variâncias e ajuste de modelos não lineares, com posterior disponibilização deste a custo zero para pesquisadores de todas as áreas do conhecimento.. Situação: Concluído; Natureza: Pesquisa. Alunos envolvidos: Graduação: (2) . Integrantes: Eric Batista Ferreira - Coordenador / Denismar Alves Nogueira - Integrante / Luiz Alberto Beijo - Integrante / Patrícia de Siqueira Ramos - Integrante. Financiador(es): Fundação de Amparo à Pesquisa do Estado de Minas Gerais - Auxílio financeiro.Descrição: pesquisa científica está constantemente utilizando-se de experimentos para provar suas hipóteses. O pacote Experimental Designs (ExpDes) é uma biblioteca de funções do software livre R que propicia a análise de experimentos balanceados segundo modelos de efeito fixo. No contexto da análise de variância é de suma importância a observação da homogeneidade de variâncias dos resíduos, as comparações múltiplas de tratamentos qualitativos ou o ajuste de modelos de regressão para fatores quantitativos. Atualmente o pacote ExpDes permite a verificação da normalidade dos resíduos, alguns testes de comparações múltipla e o ajuste de modelos regressão linear. Assim, tem-se como objetivo avaliação e incorporação no pacote ExpDes de outros procedimentos de comparação de múltiplas médias, teste para homogeneidade de variâncias e ajuste de modelos não lineares, com posterior disponibilização deste a custo zero para pesquisadores de todas as áreas do conhecimento. Situação: Concluído; Natureza: Pesquisa. Alunos envolvidos: Graduação: (2) . Integrantes: Denismar Alves Nogueira - Integrante / Luiz Alberto Beijo - Integrante / Eric Batista Ferreira - Coordenador / Patrícia de Siqueira Ramos - Integrante. Financiador(es): Fundação de Amparo à Pesquisa do Estado de Minas Gerais - Auxílio financeiro.</descricao>
        </projeto>
        <projeto>
          <ano_inicio>2013</ano_inicio>
          <ano_conclusao>Atual</ano_conclusao>
          <nome>Modelagem da evolução das Certificações ISO nos países das Américas</nome>
          <descricao>Descrição: No mundo e nos países da América o número de companhias que tem adotado padrões e sendo certificadas vem crescendo a cada ano e, com isso, novas oportunidades de negócios surgem para esses países no mercado internacional. Logo, revela-se a importância de se conhecer as variáveis que podem estar influenciando na evolução da emissão de certificados ISSO. Diante desses fatos, objetiva-se com este projeto estudar o ajuste de diferentes modelos de regressão para avaliar a influência de diversas variáveis na evolução dos certificados ISO emitidos para organizações de países das Américas nos últimos anos.. Situação: Em andamento; Natureza: Pesquisa. Integrantes: Luiz Alberto Beijo - Coordenador / Suzana Eda Hikichi - Integrante / Eduardo Gomes Salgado - Integrante / Diailison T Carvalho - Integrante.</descricao>
        </projeto>
        <projeto>
          <ano_inicio>2011</ano_inicio>
          <ano_conclusao>2014</ano_conclusao>
          <nome>Aspectos teóricos e práticos da Distribuição Generalizada de Valores Extremos: aplicações em dados climáticos</nome>
          <descricao>Descrição: Os eventos extremos são caracterizados pelos valores extremos, que apresentam baixa frequência relativa. Os valores extremos (máximos ou mínimos) são geralmente associados a fenômenos raros, com resultados frequentemente catastróficos. Os fenômenos com essas características podem ser estudados atualmente utilizando-se a Teoria de valores extremos, um ramo ativo e importante da estatística matemática, de grande utilidade prática em diversas áreas. Uma distribuição oriunda da TVE largamente utilizada na modelagem de eventos extremos, em áreas como a economia e a engenharia, é a distribuição Generalizada de Valores Extremos (GEV) de probabilidade. Nesse sentido, o presente trabalho têm como objetivos gerais: realizar comparações dos métodos de estimação da Distribuição Generalizada de Valores Extremos; Estudar a aplicação da distribuição GEV em dados de ambientais e climáticos.. Situação: Desativado; Natureza: Pesquisa. Integrantes: Luiz Alberto Beijo - Coordenador / Fabrício Goecking Avelar - Integrante / Gilberto Rodrigues Liska - Integrante / Carlos José dos Reis - Integrante / Mariana Moreira Gonçalves Santos - Integrante.</descricao>
        </projeto>
        <projeto>
          <ano_inicio>2011</ano_inicio>
          <ano_conclusao>2013</ano_conclusao>
          <nome>Comparação de modelos na análise de dados temporais do Córrego dos Oliveiras, Alfenas-MG</nome>
          <descricao>Descrição: tualmente, dados de poluição ambiental ao longo do tempo são estudados com frequência. Contudo o estudo destas séries de dados cujas distribuições não são constantes ao longo do tempo, as chamadas séries temporais, apresenta algumas limitações. Existem diversos métodos para se tratar com esses tipos de dados, como experimentos em parcelas sub-divididas no tempo ou modelos dinâmicos. Experimentos em parcelas subdivididas são utilizados, quando num mesmo experimento, se quer testar dois (ou mais) fatores, em condições experimentais que apresentam restrições no processo de casualização, devido a maneira de implantação do experimento as parcelas são divididas em subparcelas. Outra alternativa para tratar séries temporais, são os modelos dinâmicos, caracterizados por sua versatilidade e por possuírem parâmetros que variam no tempo. O objetivo deste trabalho e propor um modelo dinâmico para analisar dados temporais das análises físico-químicas da água e dos sedimentos do Córrego do Pântano, Alfenas-MG, e comparar este modelo com o esquema de análise de experimentos de parcelas subdivididas no tempo.. Situação: Concluído; Natureza: Pesquisa. Alunos envolvidos: Mestrado acadêmico: (1) . Integrantes: Luiz Alberto Beijo - Coordenador. Número de produções C, T & A: 1</descricao>
        </projeto>
        <projeto>
          <ano_inicio>2010</ano_inicio>
          <ano_conclusao>2013</ano_conclusao>
          <nome>Identificação dos fatores no risco de queda de idosos por meio de Análise de Sobrevivência</nome>
          <descricao>Descrição: Projeto de Pesquisa financiado pela Fundação de Amparo à Pesquisa do Estado de Minas Gerais ? FAPEMIG, referente ao Edital 01/2010 ?Demandal Universal. Situação: Concluído; Natureza: Pesquisa. Alunos envolvidos: Graduação: (2) . Integrantes: Luiz Alberto Beijo - Coordenador / Sueli L. T. Goyatá - Integrante / Fabrício Goecking Avelar - Integrante. Financiador(es): Fundação de Amparo à Pesquisa do Estado de Minas Gerais - Auxílio financeiro.Descrição: Projeto de Pesquisa financiado pela Fundação de Amparo à Pesquisa do Estado de Minas Gerais (FAPEMIG) referente ao Edital 01/2010 Demandal Universal.. Situação: Concluído; Natureza: Pesquisa. Alunos envolvidos: Graduação: (2) . Integrantes: Fabrício Goecking Avelar - Integrante / Luiz Alberto Beijo - Coordenador / Sueli L. T. Goyatá - Integrante. Financiador(es): Fundação de Amparo à Pesquisa do Estado de Minas Gerais - Auxílio financeiro.</descricao>
        </projeto>
        <projeto>
          <ano_inicio>2008</ano_inicio>
          <ano_conclusao>2010</ano_conclusao>
          <nome>Análise de desempenho no SIMAVE-PROEB 2007 nos diferentes domínios da Matemática em relação às diferentes regiões de MG</nome>
          <descricao>Descrição: Projeto de Pesquisa financiado pela Fundação de Amparo à Pesquisa do Estado de Minas Gerais ? FAPEMIG, referente ao Edital 19/2008 ? Apoio a Projetos de Pesquisa em Educação. Situação: Em andamento; Natureza: Pesquisa. Alunos envolvidos: Graduação: (1) . Integrantes: Luiz Alberto Beijo - Integrante / Denismar Alves Nogueira - Integrante / Eric Batista Ferreira - Integrante / Odaléa Aparecida Viana - Integrante / Erica Valéria Alves - Coordenador. Financiador(es): Fundação de Amparo à Pesquisa do Estado de Minas Gerais - Auxílio financeiro.Descrição: O presente projeto tem por objetivo analisar o desempenho dos estudantes da educação básica no SIMAVE-PROEB 2007 nos diferentes domínios da Matemática ? Espaço e Forma; Grandezas e Medidas; Números, Operações e Álgebra; Tratamento da Informação ? em relação às diferentes regiões do estado de Minas Gerais. Para tanto, fundamenta-se nos conceitos da Psicometria de traço latente e representação (Pasquali, 1997) e busca analisar: a dificuldade e discriminação dos itens das provas aplicadas aos estudantes do quinto e nono ano do ensino fundamental e terceiro ano do ensino médio e a fidedignidade e validade dos instrumentos utilizados. Através da análise fatorial dos resultados pretendem-se analisar quais foram as variáveis hipotéticas não-observáveis presentes nos instrumentos utilizados e, da análise de variância verificar as diferenças de desempenho em Matemática nos diferentes domínios da Matemática e nas diferentes regiões do estado de Minas Gerais. Pretende-se com esses resultados orientar as ações de formação continuada dos professores de Matemática da Educação Básica em relação aos domínios da mesma, organizados nas diferentes superintendências regionais de ensino da Secretaria de Estado de Educação.. Situação: Em andamento; Natureza: Pesquisa. Integrantes: Eric Batista Ferreira - Integrante / Erica Valeria Alves - Coordenador / Denismar Alves Nogueira - Integrante / Luiz Alberto Beijo - Integrante. Financiador(es): Fundação de Amparo à Pesquisa do Estado de Minas Gerais - Auxílio financeiro.Descrição: O presente projeto tem por objetivo analisar o desempenho dos estudantes da educação básica no SIMAVE-PROEB 2007 nos diferentes domínios da Matemática ? Espaço e Forma; Grandezas e Medidas; Números, Operações e Álgebra; Tratamento da Informação ? em relação às diferentes regiões do estado de Minas Gerais. Para tanto, fundamenta-se nos conceitos da Psicometria de traço latente e representação (Pasquali, 1997) e busca analisar: a dificuldade e discriminação dos itens das provas aplicadas aos estudantes do quinto e nono ano do ensino fundamental e terceiro ano do ensino médio e a fidedignidade e validade dos instrumentos utilizados. Através da análise fatorial dos resultados pretendem-se analisar quais foram as variáveis hipotéticas não-observáveis presentes nos instrumentos utilizados e, da análise de variância verificar as diferenças de desempenho em Matemática nos diferentes domínios da Matemática e nas diferentes regiões do estado de Minas Gerais. Pretende-se com esses resultados orientar as ações de formação continuada dos professores de Matemática da Educação Básica em relação aos domínios da mesma, organizados nas diferentes superintendências regionais de ensino da Secretaria de Estado de Educação. Financiamento: Fapemig (2008-2009). Situação: Concluído; Natureza: Pesquisa. Integrantes: Denismar Alves Nogueira - Integrante / Luiz Alberto Beijo - Integrante / Erica Alves Valéria - Coordenador / Eric Batista Ferreira - Integrante. Financiador(es): Fundação de Amparo à Pesquisa do Estado de Minas Gerais - Auxílio financeiro.</descricao>
        </projeto>
        <projeto>
          <ano_inicio>2007</ano_inicio>
          <ano_conclusao>2009</ano_conclusao>
          <nome>AVALIAÇÃO DA ATIVIDADE LEISHMANICIDA DE PRODUTOS NATURAIS EXTRAÍDOS DE FRUTOS DE GARCINIA BRASILIENSIS</nome>
          <descricao>Descrição: Projeto Financiado pela FAPEMIG- demanda Universal. Situação: Em andamento; Natureza: Pesquisa. Alunos envolvidos: Mestrado acadêmico: (1) . Integrantes: Luiz Alberto Beijo - Integrante / Marcos José Marques - Coordenador / Ivan O. Pereira - Integrante / Marcelo H Santos - Integrante. Financiador(es): Fundação de Amparo à Pesquisa do Estado de Minas Gerais - Auxílio financeiro.</descricao>
        </projeto>
        <projeto>
          <ano_inicio>2005</ano_inicio>
          <ano_conclusao>2006</ano_conclusao>
          <nome>Avaliação do método de contagem de células utilizando sistema de análise em fluxo contínuo (FIA)</nome>
          <descricao>Situação: Concluído; Natureza: Pesquisa. Integrantes: Luiz Alberto Beijo - Integrante / Marina Nali Magalhães - Integrante / Pedeo Orival Luccas - Coordenador / Antônio Martins de Siqueira - Integrante / Célio Wisniewski - Integrante / Gustavo de Souza Pessoa - Integrante. Financiador(es): Universidade Federal de Alfenas - Cooperação.</descricao>
        </projeto>
    </projetos_pesquisa>
    <area_atuacao>
          <descricao>Grande área: Ciências Exatas e da Terra / Área: Probabilidade e Estatística / Subárea: Probabilidade e Estatística Aplicadas.</descricao>
          <descricao>Grande área: Ciências Exatas e da Terra / Área: Probabilidade e Estatística / Subárea: Inferência Bayesiana.</descricao>
          <descricao>Grande área: Ciências Exatas e da Terra / Área: Probabilidade e Estatística / Subárea: Estatística/Especialidade: Regressão e Correlação.</descricao>
          <descricao>Grande área: Ciências Exatas e da Terra / Área: Probabilidade e Estatística / Subárea: Estatística/Especialidade: Análise de Dados.</descricao>
          <descricao>Grande área: Ciências Exatas e da Terra / Área: Probabilidade e Estatística / Subárea: Estatística/Especialidade: Planejamento de Experimentos.</descricao>
    </area_atuacao>
    <colaboradores>
        <id_lattes_colaborador>8366139801463833</id_lattes_colaborador>
        <id_lattes_colaborador>8098214758215178</id_lattes_colaborador>
        <id_lattes_colaborador>0385508203904821</id_lattes_colaborador>
        <id_lattes_colaborador>8194104388434526</id_lattes_colaborador>
        <id_lattes_colaborador>4581537476491370</id_lattes_colaborador>
        <id_lattes_colaborador>1146514655934224</id_lattes_colaborador>
        <id_lattes_colaborador>2276051145668551</id_lattes_colaborador>
        <id_lattes_colaborador>9246879554920774</id_lattes_colaborador>
        <id_lattes_colaborador>2032317380293711</id_lattes_colaborador>
        <id_lattes_colaborador>8263948217533597</id_lattes_colaborador>
        <id_lattes_colaborador>5651723181683352</id_lattes_colaborador>
        <id_lattes_colaborador>7567273289451194</id_lattes_colaborador>
        <id_lattes_colaborador>3705381782937920</id_lattes_colaborador>
        <id_lattes_colaborador>7146451110689829</id_lattes_colaborador>
        <id_lattes_colaborador>5479961385636219</id_lattes_colaborador>
        <id_lattes_colaborador>5653559772140199</id_lattes_colaborador>
        <id_lattes_colaborador>0424118770196727</id_lattes_colaborador>
        <id_lattes_colaborador>6505881046067958</id_lattes_colaborador>
        <id_lattes_colaborador>1530031525953352</id_lattes_colaborador>
        <id_lattes_colaborador>6108833643450559</id_lattes_colaborador>
        <id_lattes_colaborador>2217949943647601</id_lattes_colaborador>
        <id_lattes_colaborador>5860088594236271</id_lattes_colaborador>
        <id_lattes_colaborador>7083340960201058</id_lattes_colaborador>
        <id_lattes_colaborador>0756222220965101</id_lattes_colaborador>
        <id_lattes_colaborador>7425333831962327</id_lattes_colaborador>
        <id_lattes_colaborador>7053426037771460</id_lattes_colaborador>
        <id_lattes_colaborador>9186076680783931</id_lattes_colaborador>
        <id_lattes_colaborador>8267128111208692</id_lattes_colaborador>
        <id_lattes_colaborador>5891515058796038</id_lattes_colaborador>
        <id_lattes_colaborador>0398043709289958</id_lattes_colaborador>
        <id_lattes_colaborador>3505246008188178</id_lattes_colaborador>
        <id_lattes_colaborador>6807552446184730</id_lattes_colaborador>
        <id_lattes_colaborador>4754986418907365</id_lattes_colaborador>
        <id_lattes_colaborador>6189339614488552</id_lattes_colaborador>
        <id_lattes_colaborador>1238705827399587</id_lattes_colaborador>
        <id_lattes_colaborador>8432979041466377</id_lattes_colaborador>
        <id_lattes_colaborador>9803419937796467</id_lattes_colaborador>
        <id_lattes_colaborador>6395348780321180</id_lattes_colaborador>
        <id_lattes_colaborador>7185441234763108</id_lattes_colaborador>
        <id_lattes_colaborador>6408703508331187</id_lattes_colaborador>
        <id_lattes_colaborador>3909180953451579</id_lattes_colaborador>
        <id_lattes_colaborador>3791152501555452</id_lattes_colaborador>
    </colaboradores>
  </pesquisador>
  <pesquisador id="3374954104030940">
    <identificacao>
      <identificador10></identificador10>
      <nome_inicial>Natalia da Silva Martins Fonseca</nome_inicial>
      <nome_completo>Natalia da Silva Martins Fonseca</nome_completo>
      <nome_citacao_bibliografica>MARTINS, N. S.;MARTINS, NATÁLIA S.;MARTINS, NATÁLIA. S.;MARTINS, NATÁLIA DA SILVA;MARTINS, NATALIA DA SILVA</nome_citacao_bibliografica>
      <sexo>Masculino</sexo>
    </identificacao>
    <idiomas>
      <idioma>
          <nome>Inglês</nome>
          <proficiencia>Compreende Bem, Fala Razoavelmente, Lê Bem, Escreve Razoavelmente.</proficiencia>
      </idioma>
      <idioma>
          <nome>Espanhol</nome>
          <proficiencia>Compreende Razoavelmente, Lê Razoavelmente, Escreve Pouco.</proficiencia>
      </idioma>
      <idioma>
          <nome>Português</nome>
          <proficiencia>Compreende Bem, Fala Bem, Lê Bem, Escreve Bem.</proficiencia>
      </idioma>
    </idiomas>
    <endereco>
      <endereco_profissional>Universidade Federal de Alfenas, Instituto de Ciências Exatas. Rua Gabriel Monteiro da Silva, 700 Centro 37130000 - Alfenas, MG - Brasil Telefone: (35) 37019604 Ramal: 9604 URL da Homepage: http://www.unifal-mg.edu.br/portal/#</endereco_profissional>
      <endereco_profissional_lat></endereco_profissional_lat>
      <endereco_profissional_long></endereco_profissional_long>
    </endereco>
    <formacao_academica>
        <formacao>
          <ano_inicio>2013</ano_inicio>
          <ano_conclusao>2016</ano_conclusao>
          <tipo>Doutorado em Estatística e Experimentação Agronômica</tipo>
          <nome_instituicao>Escola Superior de Agricultura Luiz de Queiroz, ESALQ, Brasil</nome_instituicao>
          <descricao>Título: Método Shenon (Shelf-life prediction for Non-accelarated Studies) na predição do tempo de vida útil de alimentos O Portal Brasileiro de Publicações e Dados Científicos em Acesso Aberto (Oasisbr) é uma iniciativa do Instituto Brasileiro de Informação em Ciência e Tecnologia (Ibict) que reúne a produção científica e os dados de pesquisa em acesso aberto, publicados em revistas científicas, repositórios digitais de publicações científicas, repositórios digitais de dados de pesquisa e bibliotecas digitais de teses e dissertações. , Ano de obtenção: 2016. Orientador: SÔNIA MARIA DE STEFANO PIEDADE. Bolsista do(a): Coordenação de Aperfeiçoamento de Pessoal de Nível Superior, CAPES, Brasil.</descricao>
        </formacao>
        <formacao>
          <ano_inicio>2011</ano_inicio>
          <ano_conclusao>2013</ano_conclusao>
          <tipo>Mestrado em Estatística e experimentação agronomica</tipo>
          <nome_instituicao>Escola Superior de Agricultura Luiz de Queiroz, ESALQ, Brasil</nome_instituicao>
          <descricao>Título: Modelos autorregressivos e de médias móveis espaço-temporais (STARMA) aplicados em dados de temperatura O Portal Brasileiro de Publicações e Dados Científicos em Acesso Aberto (Oasisbr) é uma iniciativa do Instituto Brasileiro de Informação em Ciência e Tecnologia (Ibict) que reúne a produção científica e os dados de pesquisa em acesso aberto, publicados em revistas científicas, repositórios digitais de publicações científicas, repositórios digitais de dados de pesquisa e bibliotecas digitais de teses e dissertações. , Ano de Obtenção: 2013. Orientador: Vitor Augusto Ozaki. Bolsista do(a): Coordenação de Aperfeiçoamento de Pessoal de Nível Superior, CAPES, Brasil. Palavras-chave: correlação espaço-temporal; STARMA; SARIMA; Matriz de ponderação. Grande área: Ciências Exatas e da Terra</descricao>
        </formacao>
        <formacao>
          <ano_inicio>2007</ano_inicio>
          <ano_conclusao>2011</ano_conclusao>
          <tipo>Graduação em Estatística</tipo>
          <nome_instituicao>Universidade Estadual de Maringá, UEM, Brasil</nome_instituicao>
          <descricao>Título: Análise de métodos de previsão de vendas com intervenção baseados em séries temporais. Orientador: Eniuce Menezes de Souza. Bolsista do(a): Conselho Nacional de Desenvolvimento Científico e Tecnológico, CNPq, Brasil.</descricao>
        </formacao>
    </formacao_academica>
    <projetos_pesquisa>
        <projeto>
          <ano_inicio>2018</ano_inicio>
          <ano_conclusao>Atual</ano_conclusao>
          <nome>Utilização de modelos paramétricos na descrição de dados de sobrevivência</nome>
          <descricao>Situação: Em andamento; Natureza: Pesquisa. Integrantes: Natalia da Silva Martins Fonseca - Coordenador / Fabricio Goecking Avelar - Integrante / Daiane de Oliveira Gonçalves - Integrante.</descricao>
        </projeto>
        <projeto>
          <ano_inicio>2013</ano_inicio>
          <ano_conclusao>2016</ano_conclusao>
          <nome>Método Shenon (Shelf-life prediction for Non-accelarated Studies) na predição do tempo de vida útil de alimentos</nome>
          <descricao>Situação: Concluído; Natureza: Pesquisa. Alunos envolvidos: Doutorado: (1) . Integrantes: Natalia da Silva Martins Fonseca - Integrante / Sonia Maria Stefano de Piedade - Coordenador.</descricao>
        </projeto>
        <projeto>
          <ano_inicio>2011</ano_inicio>
          <ano_conclusao>2012</ano_conclusao>
          <nome>Modelos autoregressivos e de médias móveis espaço-temporais (STARMA) aplicados a dados de temperatura</nome>
          <descricao>Situação: Concluído; Natureza: Pesquisa. Alunos envolvidos: Mestrado acadêmico: (1) . Integrantes: Natalia da Silva Martins Fonseca - Integrante / Vitor Augusto Ozaki - Coordenador.</descricao>
        </projeto>
        <projeto>
          <ano_inicio>2009</ano_inicio>
          <ano_conclusao>2010</ano_conclusao>
          <nome>Análise de Dados Espaciais</nome>
          <descricao>Descrição: Este estudo objetiva compreender processos que ocorrem no espaço, identificar padrões espaciais, gerar hipóteses testáveis por meio da visualização gráfica, verificar a existência variáveis com valores extremos, avaliação de possíveis autocorrelações espaciais entre as variáveis e aplicação dos métodos espacias em dados reais. A estatística espacial estuda métodos para coleta, descrição, visualização e análise de dados georeferenciado, geralmente apresentada em mapas. Na análise explanatória a visualização gráfica é fundamental, portanto mapas temáticos usando intervalos iguais, foram construídos e para identificar como os valores estão correlacionados no espaço, a técnica de mensuração de autocorrelação espacial adotada foi o índice de Moran global e local. Para dados nacionais, estaduais, municipais entre outros o IBGE disponibiliza bases cartográficas, facilitando assim o uso das ferramentas estatísticas de analises espaciais neste estudo foi possível concatenar bases cartográficas com dados resultantes da PNAD, no sistema de informação geográfica (SIG) Geoda , que é bem documentado.. Situação: Concluído; Natureza: Pesquisa. Alunos envolvidos: Graduação: (1) . Integrantes: Natalia da Silva Martins Fonseca - Integrante / Rosangela - Coordenador.</descricao>
        </projeto>
        <projeto>
          <ano_inicio>2008</ano_inicio>
          <ano_conclusao>2009</ano_conclusao>
          <nome>Associação bivariada para resposta categorizada proveniente dos principais delineamentos amostrais</nome>
          <descricao>Descrição: O objetivo deste trabalho é avaliar por meio de estudos de simulação, via Monte Carlo, como o delineamento amostral interfere em inferências estatísticas. Portanto, para cada tipo de estudo coorte, caso-controle e transversal foi gerado, no software SAS, tabelas de contingência a fim de avaliar medidas estatísticas e testes na identificação de fatores associados a uma variável resposta categórica. As medidas utilizadas neste estudo são as mais aplicadas em estudos epidemiológicos: risco relativo (RR) e qui-quadrado de homogeneidade para coorte e a odds ratio (OR) conhecida como razão da chance e qui-quadrado de homogeneidade para caso-controle e para estudo transversal OR e qui-quadrado de independência, respectivamente. Considerando as medidas de associação e testes estatísticos adequado, para cada delineamento em estudo, foram simuladas 30000 tabelas, sendo 10000 para cada tipo. Após a análise, os resultados evidenciaram que não há diferença quanto às estatísticas nos três tipos de estudo.. Situação: Concluído; Natureza: Pesquisa. Alunos envolvidos: Graduação: (1) . Integrantes: Natalia da Silva Martins Fonseca - Integrante / Margareth C. T. Udo - Integrante / Eraldo Schunk Silva - Coordenador.</descricao>
        </projeto>
    </projetos_pesquisa>
    <area_atuacao>
          <descricao>Grande área: Ciências Exatas e da Terra / Área: Probabilidade e Estatística / Subárea: Análise de Sobrevivência.</descricao>
          <descricao>Grande área: Ciências Exatas e da Terra / Área: Probabilidade e Estatística / Subárea: Modelos Lineares Generalizados.</descricao>
          <descricao>Grande área: Ciências Exatas e da Terra / Área: Probabilidade e Estatística / Subárea: Séries Temporais.</descricao>
          <descricao>Grande área: Ciências Exatas e da Terra / Área: Probabilidade e Estatística / Subárea: Probabilidade e Estatística.</descricao>
    </area_atuacao>
    <premios_titulos>
        <premio_titulo>
          <ano>2019</ano>
          <descricao>Menção honrosa, XLVII Semana Odontológica da UNIFAL-MG.</descricao>
        </premio_titulo>
    </premios_titulos>
    <colaboradores>
        <id_lattes_colaborador>5249429182229900</id_lattes_colaborador>
        <id_lattes_colaborador>0083551905883357</id_lattes_colaborador>
        <id_lattes_colaborador>5957462549313265</id_lattes_colaborador>
        <id_lattes_colaborador>3374954104030940</id_lattes_colaborador>
    </colaboradores>
  </pesquisador>
</curriculo_lattes>
