<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" ?>
<curriculo_lattes data_processamento="08/04/2024 10:50:17">
  <pesquisador id="3858924778362309">
    <identificacao>
      <identificador10></identificador10>
      <nome_inicial>Denismar Alves Nogueira</nome_inicial>
      <nome_completo>Denismar Alves Nogueira</nome_completo>
      <nome_citacao_bibliografica>NOGUEIRA, D. A.;Nogueira, Denismar Alves;Denismar Alves Nogueira;NOGUEIRA, D A;NOGUEIRA, DENISMARALVES;ALVES NOGUEIRA, DENISMAR;NOGUEIRA, DENISMAR A.;ALVES-NOGUEIRA, DENISMAR</nome_citacao_bibliografica>
      <sexo>Masculino</sexo>
    </identificacao>
    <idiomas>
      <idioma>
          <nome>Português</nome>
          <proficiencia>Compreende Bem, Fala Bem, Lê Bem, Escreve Bem.</proficiencia>
      </idioma>
      <idioma>
          <nome>Inglês</nome>
          <proficiencia>Compreende Razoavelmente, Fala Pouco, Lê Razoavelmente, Escreve Razoavelmente.</proficiencia>
      </idioma>
    </idiomas>
    <endereco>
      <endereco_profissional>Universidade Federal de Alfenas, Instituto de Ciências Exatas, Departamento de Estatística. Rua Gabriel Monteiro da Silva - 700 Centro 37130001 - Alfenas, MG - Brasil Telefone: (35) 37019604 URL da Homepage: http://www.unifal-mg.edu.br</endereco_profissional>
      <endereco_profissional_lat></endereco_profissional_lat>
      <endereco_profissional_long></endereco_profissional_long>
    </endereco>
    <formacao_academica>
        <formacao>
          <ano_inicio>2004</ano_inicio>
          <ano_conclusao>2008</ano_conclusao>
          <tipo>Doutorado em Estatística e Experimentação Agropecuária</tipo>
          <nome_instituicao>Universidade Federal de Lavras, UFLA, Brasil</nome_instituicao>
          <descricao>Título: ANÁLISE ESPACIAL DA MORTALIDADE INFANTIL NO MUNICÍPIO DE ALFENAS, MG, Ano de obtenção: 2008. Orientador: Thelma Sáfadi. Bolsista do(a): Coordenação de Aperfeiçoamento de Pessoal de Nível Superior, CAPES, Brasil. Palavras-chave: Análise Bayesiana; função K; Modelo Linear Generalizado Espacial. Grande área: Ciências da Saúde Grande Área: Ciências Exatas e da Terra / Área: Probabilidade e Estatística / Subárea: Probabilidade e Estatística Aplicadas. Setores de atividade: Políticas, Planejamento e Gestão em Saúde.</descricao>
        </formacao>
        <formacao>
          <ano_inicio>2002</ano_inicio>
          <ano_conclusao>2004</ano_conclusao>
          <tipo>Mestrado em Estatística e Experimentação Agropecuária</tipo>
          <nome_instituicao>Universidade Federal de Lavras, UFLA, Brasil</nome_instituicao>
          <descricao>Título: PROPOSTA E AVALIAÇÃO DE CRITÉRIOS DE CONVERGÊNCIA PARA O MÉTODO DE MONTE CARLO VIA CADEIAS DE MARKOV: CASOS UNI E MULTIVARIADO, Ano de Obtenção: 2004. Orientador: Thelma Sáfadi. Bolsista do(a): Coordenação de Aperfeiçoamento de Pessoal de Nível Superior, CAPES, Brasil. Palavras-chave: Amostrador de Gibbs; Correlação; Séries Temporais. Grande área: Ciências Exatas e da Terra</descricao>
        </formacao>
        <formacao>
          <ano_inicio>1996</ano_inicio>
          <ano_conclusao>2001</ano_conclusao>
          <tipo>Graduação em Zootecnia</tipo>
          <nome_instituicao>Universidade Federal de Lavras, UFLA, Brasil</nome_instituicao>
          <descricao></descricao>
        </formacao>
        <formacao>
          <ano_inicio>1992</ano_inicio>
          <ano_conclusao>1994</ano_conclusao>
          <tipo>Curso técnico/profissionalizante</tipo>
          <nome_instituicao>Escola Agrotécnica Federal de Rio Pomba, EAFRP, Brasil</nome_instituicao>
          <descricao></descricao>
        </formacao>
    </formacao_academica>
    <projetos_pesquisa>
        <projeto>
          <ano_inicio>2018</ano_inicio>
          <ano_conclusao>Atual</ano_conclusao>
          <nome>Auriculoterapia no controle de náusea e vômito induzidos por quimioterapia em adultos com câncer</nome>
          <descricao>Descrição: Este projeto tem como objetivo avaliar o efeito da auriculoterapia no controle de náusea e vômito induzidos por quimioterapia em adultos com câncer.. Situação: Em andamento; Natureza: Pesquisa. Alunos envolvidos: Graduação: (2) / Doutorado: (1) . Integrantes: Denismar Alves Nogueira - Integrante / Erika de Cássia Lopes Chaves - Integrante / CAROLINE DE CASTRO MOURA - Integrante / Tânia Couto Machado Chianca - Integrante / Ana Cláudia Mesquita Garcia - Coordenador / Kirsty Loundon - Integrante / Ruan Nilton Rodrigues Melo - Integrante / Stephanie Carolina Francisco - Integrante.</descricao>
        </projeto>
        <projeto>
          <ano_inicio>2018</ano_inicio>
          <ano_conclusao>Atual</ano_conclusao>
          <nome>Atenção Primária à Saúde segundo usuários do sexo masculino, enfermeiros e integrantes de minorias sexuais/de gênero</nome>
          <descricao>Descrição: Trata-se de uma pesquisa descritiva, transversal, de abordagem quantitativa, cujos atores/agentes sociais locais serão os Enfermeiros da Atenção Primária à Saúde (APS) de Alfenas-MG, atuantes nas Unidades Básicas de Saúde que contemplam Equipes de Saúde da Família, usuários adultos do sexo masculino por elas assistidos, bem como integrantes de minorias sexuais e de gênero. Serão avaliados a presença e a extensão dos atributos da APS por meio da aplicação de versões eletrônicas do Instrumento Primary Care Assessment Tool (PCATool-Brasil), versão profissionais e versão usuários adultos. Também será verificada a existência de associação entre as dimensões avaliadas por meio do instrumento AMAQ (auto avaliação da melhoria do acesso e da qualidade da atenção básica) e os atributos do PCATool-Brasil, versão para profissionais. A coleta de dados será realizada mediante entrevista estruturada, cujo preenchimento dos Formulários Digitais será realizado pelos pesquisadores, com o auxílio de tablets e celulares, durante visitas programadas às Unidades Básicas de Saúde e visitas domiciliares em domicílio, bem como por meio de acesso e interação em diferentes mídias sociais (homepages, grupos virtuais e redes sociais diversas, como o Facebook, por exemplo).. Situação: Em andamento; Natureza: Pesquisa. Alunos envolvidos: Graduação: (7) / Mestrado acadêmico: (2) . Integrantes: Denismar Alves Nogueira - Coordenador / Simone Albino da Silva - Integrante / Murilo César do Nascimento - Integrante / ROBERTA SERON SANCHES - Integrante / LAIS FRAGA ALVES DE OLIVEIRA - Integrante / RENATA MESSIAS FRAZAO - Integrante / THAMIRIS CAROLINA PASSOS NOGUEIRA - Integrante / THAYNARA MACEDO DE OLIVEIRA - Integrante / Ritiellen Ferreira - Integrante / Gabriel dos Reis - Integrante.</descricao>
        </projeto>
        <projeto>
          <ano_inicio>2018</ano_inicio>
          <ano_conclusao>Atual</ano_conclusao>
          <nome>Mapeamento e Análise da Presença da Matemática nos Cursos de Pedagogia de Minas Gerais</nome>
          <descricao>Descrição: Estudos sobre os conhecimentos específicos, como é o caso da Matemática, no curso de Pedagogia têm mostrado que o espaço destinado a eles se mostra insuficiente para discutir conteúdos e metodologias, isto é, o que ensinar e o como ensinar. Isso pode afetar a formação dos futuros pedagogos em relação ao trabalho que eles realizarão em suas salas de aula e, consequentemente a formação de estudantes da Educação Infantil e das séries iniciais do Ensino Fundamental. Este projeto de pesquisa, de cunho quanti-qualitativo, se propõe a mapear os cursos de Pedagogia do Estado de Minas Gerais e analisar como eles têm incorporado a formação matemática de futuros pedagogos. Para isso, será realizado um levantamento, no site e-MEC, dos cursos de Pedagogia de Minas Gerais para o mapeamento, utilizando ferramentas da Estatística, e, posteriormente, a análise do Projeto Pedagógico desses cursos com base no estudo de bibliografias sobre a formação matemática de pedagogos. Espera-se com esta pesquisa que, ao realizar um mapeamento e discutir como a matemática participa dos projetos pedagógicos dos cursos de Pedagogia em Minas Gerais, os dados gerados possam contribuir para um aprofundamento do modo como a matemática é abordada na formação inicial de pedagogos e para a elaboração de propostas de cursos de formação continuada. Adicionado a isso, estamos vivenciando um processo de mudança na Educação Básica com a homologação da Base Nacional Curricular Comum que poderá afetar o modo como os cursos de Pedagogia se estruturam. Desta forma, uma análise atual da formação matemática nos cursos de Pedagogia poderá favorecer pesquisas futuras sobre reestruturações curriculares neles.. Situação: Em andamento; Natureza: Pesquisa. Integrantes: Denismar Alves Nogueira - Coordenador / Rejane Siqueira Julio - Integrante / Guilherme Henrique Gomes da Silva - Integrante. Financiador(es): Fundação de Amparo à Pesquisa do Estado de Minas Gerais - Auxílio financeiro.</descricao>
        </projeto>
        <projeto>
          <ano_inicio>2016</ano_inicio>
          <ano_conclusao>Atual</ano_conclusao>
          <nome>Evidencias Clínicas de Práticas Fisioterapêuticas</nome>
          <descricao>Descrição: O objetivo da proposta é produzir evidências consistentes a respeito das práticas convencionais, alicerçadas em desenho experimental, que possam subsidiar protocolos de intervenções fisioterapêuticas. A proposta envolve o desenvolvimento de três projetos a respeito dos métodos kinesiotaping, pilates e reabilitação virtual. O primeiro trabalho, um estudo clínico randomizado e controlado, tem o intuito de avaliar a influência da tensão e da cor das fitas de kt aplicadas sobre o músculo reto da coxa em indivíduos saudáveis antes, durante e após a prática de exercício físico e comparar os efeitos da mesma aos efeitos da aplicação de bandagem rígida. O segundo projeto, também um estudo clínico randomizado e controlado, visa analisar os efeitos respiratórios (função pulmonar), musculares, metabólicos e percepção corporal do método pilates em mulheres adultas. O terceiro projeto, trata-se de um estudo metodológico com abordagem quantitativa para verificar a acurácia do exergame ?phisioplay? em relação à dinamometria isocinética para avaliação do controle de posição articular.. Situação: Em andamento; Natureza: Pesquisa. Alunos envolvidos: Graduação: (2) / Mestrado acadêmico: (3) . Integrantes: Denismar Alves Nogueira - Integrante / Denise Hollanda Iunes - Coordenador / Leonardo César Carvalho - Integrante / BORGES, JULIANA BASSALOBRE CARVALHO - Integrante / Paula Cristina Nogueira - Integrante / Renato Aparecido de Souza - Integrante / Kathylce Jaqueline Vital - Integrante / Henrique Franco Oliveira - Integrante / Marissa Fernanda Alves da Costa - Integrante / Jessica Amanda Campos - Integrante.</descricao>
        </projeto>
        <projeto>
          <ano_inicio>2014</ano_inicio>
          <ano_conclusao>2015</ano_conclusao>
          <nome>Atividade da mieloperoxidase e metaloproteinase de matrix-8 em resposta a diferentes materiais capeadores para pulpotomias em ratos Wistar</nome>
          <descricao>Descrição: As exposições pulpares ocasionadas por lesões de cárie ou traumas na dentição decídua, frequentemente resultam em uma inflamação pulpar intensa onde ocorre degradação tecidual similar à qualquer outro processo inflamatório, sendo assim necessitando de procedimentos interventivos como a pulpotomia, compreendida pela remoção da polpa coronária e proteção do remanescente radicular com um medicamento biocompatível. As metaloproteinases de matriz (MMPs) são enzimas zinco dependentes secretadas por diversas células e que possuem uma importante função no remodelamento da matriz extracelular. As MMPs são subdivididas de acordo com seu substrato, sendo as MMP-8 conhecidas como colagenase tipo II, por degradar colágeno. A enzima mieloperoxidase (MPO) é abundante em neutrófilos, armazenada em seus grânulos e pode ser utilizada como um método de quantificação de infiltração neutrofílica nos tecidos O objetivo deste estudo será avaliar as polpas de molares de ratos após pulpotomia com Agregado Trióxido Mineral (MTA), Biodentine (BDT) e Hidróxido de Cálcio (HC) associado a solução salina estéril, nos períodos de 24, 72 horas, 7 e 30 dias quanto a atividade colagenolítica de MMP-8 e atividade da MPO para identificar a presença de células neutrofílicas ativas na polpa. Serão utilizados 52 ratos Wistar (2 dentes por animal), distribuídos aleatoriamente em 4 grupos: Controle, I, II e III. Doze animais serão destinados ao piloto do estudo. Cada grupo, por sua vez, será dividido em 4 subgrupos, de acordo com o tempo experimental de 24, 72 horas, 7 e 30 dias após pulpotomia. A técnica de quantificação de MPO será realizada em todas as amostras para identificar e quantificar a presença de células neutrofílicas ativas na polpa. O ensaio fluorescente para MMP- 8 será realizado para detectar a atividade da MMP-8 através de um substrato fluorogênico. O experimento será em esquema fatorial com 2 fatores sendo tempo de 24, 72 horas, 7 e 30 dias e tratamento sendo o grupo controle, I, II, III com 3 repetições. Será utilizada análise de variância a significância de 5%. Caso não atenda as pressuposições da análise de variância, o teste não paramétrico Kruskall Wallis a significância de 5% (p0,05) será utilizado.. Situação: Concluído; Natureza: Pesquisa. Alunos envolvidos: Mestrado acadêmico: (2) . Integrantes: Denismar Alves Nogueira - Integrante / Rafael Tobias Moretti Neto - Integrante / Ana Beatriz da Silveira Moretti - Coordenador / Marina Azevedo Junqueira - Integrante / Nayara Nery de Oliveira Dias - Integrante / Maísa Ribeiro Pereira Lima Brigagão - Integrante.</descricao>
        </projeto>
        <projeto>
          <ano_inicio>2014</ano_inicio>
          <ano_conclusao>Atual</ano_conclusao>
          <nome>SAÚDE DO TRABALHADOR RURAL NA REGIONAL DE SAÚDE DE ALFENAS: Avaliação Diagnóstica de uma Rede de Atenção à Saúde em Fase de Implantação</nome>
          <descricao>Situação: Em andamento; Natureza: Pesquisa. Alunos envolvidos: Graduação: (15) / Doutorado: (1) . Integrantes: Denismar Alves Nogueira - Integrante / GRACIANO, M. M. de C. - Integrante / Alessandra Cristina Pupin Silvério - Coordenador. Financiador(es): Fundação de Amparo à Pesquisa do Estado de Minas Gerais - Auxílio financeiro.</descricao>
        </projeto>
        <projeto>
          <ano_inicio>2014</ano_inicio>
          <ano_conclusao>Atual</ano_conclusao>
          <nome>Tecnologias educacionais aplicadas ao ensino de graduação e educação permanente em saúde</nome>
          <descricao>Descrição: Projeto de pesquisa que busca elaborar, desenvolver e aplicar tecnologias educacionais, incluindo recursos e objetos midiáticos no ensino de graduação e educação permanente de equipes multiprofissionais de saúde.. Situação: Em andamento; Natureza: Pesquisa. Alunos envolvidos: Especialização: (1) / Mestrado acadêmico: (4) . Integrantes: Denismar Alves Nogueira - Integrante / Patrícia Mônica Ribeiro - Integrante / Marcos de Abreu Nery - Integrante / Fernanda Ribeiro Borges - Integrante / Lívia Cristina Scalon da Costa - Integrante / GOYATÁ, SUELI LEIKO TAKAMATSU - Coordenador / Murilo César do Nascimento - Integrante / Carolina Costa Valcanti Avelino - Integrante / Lara Aparecida de Freitas - Integrante / Márcia Helana Cardoso Podestá - Integrante.</descricao>
        </projeto>
        <projeto>
          <ano_inicio>2013</ano_inicio>
          <ano_conclusao>2014</ano_conclusao>
          <nome>Coping religioso/espiritual e avaliação do bem estar espiritual em pacientes portadores de insuficiência renal crônica em hemodiálise</nome>
          <descricao>Descrição: Trata-se de estudo com abordagem metodológica quantitativa, de caráter descritivo de corte longitudinal que visa avaliar o coping religioso/espiritual e o bem estar espiritual em pacientes portadores de IRC em hemodiálise.. Situação: Concluído; Natureza: Pesquisa. Alunos envolvidos: Mestrado acadêmico: (2) . Integrantes: Denismar Alves Nogueira - Coordenador / Erika de Cássia Lopes Chaves - Integrante / Thaynara Paola de Carvalho - Integrante. Financiador(es): Conselho Nacional de Desenvolvimento Científico e Tecnológico - Bolsa.</descricao>
        </projeto>
        <projeto>
          <ano_inicio>2013</ano_inicio>
          <ano_conclusao>2014</ano_conclusao>
          <nome>Procedimentos de Comparações Múltiplas, Homogeneidade de Variâncias e Regressão Não-Linear para o Pacote Estatístico Experimental Designs na Análise de Experimentos</nome>
          <descricao>Descrição: pesquisa científica está constantemente utilizando-se de experimentos para provar suas hipóteses. O pacote Experimental Designs (ExpDes) é uma biblioteca de funções do software livre R que propicia a análise de experimentos balanceados segundo modelos de efeito fixo. No contexto da análise de variância é de suma importância a observação da homogeneidade de variâncias dos resíduos, as comparações múltiplas de tratamentos qualitativos ou o ajuste de modelos de regressão para fatores quantitativos. Atualmente o pacote ExpDes permite a verificação da normalidade dos resíduos, alguns testes de comparações múltipla e o ajuste de modelos regressão linear. Assim, tem-se como objetivo avaliação e incorporação no pacote ExpDes de outros procedimentos de comparação de múltiplas médias, teste para homogeneidade de variâncias e ajuste de modelos não lineares, com posterior disponibilização deste a custo zero para pesquisadores de todas as áreas do conhecimento. Situação: Concluído; Natureza: Pesquisa. Alunos envolvidos: Graduação: (2) . Integrantes: Denismar Alves Nogueira - Integrante / Luiz Alberto Beijo - Integrante / Eric Batista Ferreira - Coordenador / Patrícia de Siqueira Ramos - Integrante. Financiador(es): Fundação de Amparo à Pesquisa do Estado de Minas Gerais - Auxílio financeiro.</descricao>
        </projeto>
        <projeto>
          <ano_inicio>2012</ano_inicio>
          <ano_conclusao>2013</ano_conclusao>
          <nome>RELAÇÕES INTERPESSOAIS ENTRE ENFERMEIROS E CLIENTES EM SERVIÇOS DE SAÚDE MENTAL</nome>
          <descricao>Descrição: Trata de identificar as atitudes facilitadoras das relações interpessoais entre enfermeiros clientes de serviços de saúde mental.. Situação: Concluído; Natureza: Pesquisa. Alunos envolvidos: Graduação: (2) . Integrantes: Denismar Alves Nogueira - Integrante / CAMILA SALUM FARIA - Integrante / AMANDA ANDREATTA GERMANO - Integrante / SUELI DE CARVALHO VILELA - Coordenador.</descricao>
        </projeto>
        <projeto>
          <ano_inicio>2011</ano_inicio>
          <ano_conclusao>2014</ano_conclusao>
          <nome>Avaliação dos Atributos da Atenção Primária à Saúde na Estratégia Saúde da Família em Municípios do Sul de Minas Gerais</nome>
          <descricao>Descrição: Este projeto tem por objetivo de avaliar a presença e a extensão dos atributos da atenção primária a saúde descritos por Barbara Starfield nas equipes de saúde da família da micro região de Alfenas, Minas Gerais. Farão parte do estudo unidades de saúde da família implantadas antes de 2006 em municípios que tenham cobertura populacional pela estratégia de saúde da família acima de 50%. Serão sujeitos da pesquisa os médicos e enfermeiros que integrem as equipes selecionadas; crianças menores de 2 anos de idade e adultos maiores de 18 anos chefes de família ou seu representante que sejam usuários das equipes de ESF selecionada. A coleta de dados será feita por meio de entrevistas utilizando o instrumento PCATool validado no Brasil por Harzheim (2006).. Situação: Concluído; Natureza: Pesquisa. Alunos envolvidos: Graduação: (1) / Mestrado acadêmico: (1) / Doutorado: (1) . Integrantes: Denismar Alves Nogueira - Integrante / Simone Albino da Silva - Integrante / Lislaine Aparecida Fracolli - Coordenador / Aline Francine Raphael Evangelista - Integrante. Financiador(es): Conselho Nacional de Desenvolvimento Científico e Tecnológico - Auxílio financeiro.</descricao>
        </projeto>
        <projeto>
          <ano_inicio>2011</ano_inicio>
          <ano_conclusao>2012</ano_conclusao>
          <nome>Proposta e comparação do desempenho de testes para homogeneidade de variância de modelos de classicação one-way e two-way</nome>
          <descricao>Descrição: A hipótese de homogeneidade de variância é o pressuposto mais importante da aná- lise. Muitos testes estão disponíveis na literatura para se testar esta hipótese e entre estes existentes a maioria se limita ao caso de se ter somente um efeito no modelo ("one-way"). Os testes apresentados na literatura são assintóticos justicando a utilização de procedimentos bootstrap. Desta forma a busca de procedimentos mais gerais e mais fáceis de utilizar facilitaria a vericação das pressuposições feitas aos efeitos de qualquer modelo de interesse. Com isso os objetivos desta pesquisa são o de estudar o desempenho dos testes, utilizando simulação de Monte Carlo, do controle do erro tipo I e seu poder, em variadas situações. Propor versões bootstrap para os testes existentes na literatura e estudar suas performances em relação aos métodos de aproximações assintóticos, quanto ao erro Tipo I e Poder. Propor um teste para a homogeneidade de variância e desenvolver e disponibilizar as rotinas dos testes em programação R.. Situação: Concluído; Natureza: Pesquisa. Alunos envolvidos: Graduação: (1) . Integrantes: Denismar Alves Nogueira - Coordenador. Financiador(es): Fundação de Amparo à Pesquisa do Estado de Minas Gerais - Auxílio financeiro.</descricao>
        </projeto>
        <projeto>
          <ano_inicio>2010</ano_inicio>
          <ano_conclusao>2013</ano_conclusao>
          <nome>Desempenho dos procedimentos para comparações múltiplas em situação de erro normal assimétrico</nome>
          <descricao>Descrição: A proposta deste estudo é a de verificar o desempenho quanto ao erro tipo I e o poder de quatro testes de comparações múltiplas sedimentados em diferentes teorias estatísticas e assumindo que a distribuição dos erros é uma normal assimétrica, permitindo assim maior flexibilidade pois a normal é um caso particular desta. A comparação será realizada utilizando simulação de Monte Carlo em diferentes situações práticas para número de tratamentos, desbalanceamento e heterocedasticidade. Os testes a serem avaliados no modelo one-way serão o Tukey, como representante de uma proposta frequentista, o teste proposto por Ramos em 2007 baseado em bootstrap, a proposta bayesiana apresentado por Oliveira em 2009 e uma versão não paramétrica do teste de Kruskal-Wallis para comparações múltiplas. Todos os procedimentos de computação intensiva serão executados no software R e um exemplo real será utilizado.. Situação: Concluído; Natureza: Pesquisa. Alunos envolvidos: Graduação: (2) . Integrantes: Denismar Alves Nogueira - Coordenador. Financiador(es): Conselho Nacional de Desenvolvimento Científico e Tecnológico - Bolsa. Número de produções C, T & A: 1</descricao>
        </projeto>
        <projeto>
          <ano_inicio>2010</ano_inicio>
          <ano_conclusao>2012</ano_conclusao>
          <nome>QUALIDADE DE VIDA DE PACIENTES PORTADORES DE ARTRITE REUMATÓIDE EM UNIDADE DE SAÚDE DA FAMÍLIA NO MUNICÍPIO DE ALFENAS, MINAS GERAIS</nome>
          <descricao>Descrição: Identificar e analisar a qualidade de vida dos pacientes portadores de artrite reumatóide, aplicando o instrumento SF-36 no município.. Situação: Concluído; Natureza: Pesquisa. Integrantes: Denismar Alves Nogueira - Coordenador / Sueli L. T. Goyatá - Integrante / Ricardo Menezes Salgado - Integrante / Walnéia Aparecida de Souza - Integrante / Zélia Marilda Rodrigues Resck - Integrante.</descricao>
        </projeto>
        <projeto>
          <ano_inicio>2010</ano_inicio>
          <ano_conclusao>2012</ano_conclusao>
          <nome>Pet-Saúde/Vigilância em Saúde das DCNT</nome>
          <descricao>Situação: Concluído; Natureza: Pesquisa. Integrantes: Denismar Alves Nogueira - Integrante / Walnéia Aparecida de Souza - Integrante / GOYATÁ, SUELI LEIKO TAKAMATSU - Coordenador.</descricao>
        </projeto>
        <projeto>
          <ano_inicio>2010</ano_inicio>
          <ano_conclusao>2011</ano_conclusao>
          <nome>Avaliação em saúde: o processo de trabalho na atenção primária de Alfenas sob a ótica do usuário</nome>
          <descricao>Descrição: Estudo de inquérito de base populacional, que tem por objetivo avaliar a qualidade da assistência e o processo de trabalho em unidades de saúde da família do município de Alfenas, Minas Gerais, a partir de amostra aleatória estratificada dos pacientes cadastrados e acompanhados no Hiperdia... Situação: Concluído; Natureza: Pesquisa. Alunos envolvidos: Graduação: (1) . Integrantes: Denismar Alves Nogueira - Integrante / GRACIANO, M. M. de C. - Coordenador / Lidiege Terra Souza e Gomes - Integrante / Walnéia Aparecida de Souza - Integrante / GOYATÁ, SUELI LEIKO TAKAMATSU - Integrante / Ludimila Barbosa Bandeira Rodrigues - Integrante. Financiador(es): Fundação de Amparo à Pesquisa do Estado de Minas Gerais - Bolsa.</descricao>
        </projeto>
        <projeto>
          <ano_inicio>2009</ano_inicio>
          <ano_conclusao>2010</ano_conclusao>
          <nome>Aquisição Neuropsicomotora em classe social distinta</nome>
          <descricao>Situação: Concluído; Natureza: Pesquisa. Alunos envolvidos: Graduação: (1) . Integrantes: Denismar Alves Nogueira - Integrante / GRACIANO, M. M. de C. - Coordenador. Financiador(es): Conselho Nacional de Desenvolvimento Científico e Tecnológico - Bolsa.</descricao>
        </projeto>
        <projeto>
          <ano_inicio>2009</ano_inicio>
          <ano_conclusao>2010</ano_conclusao>
          <nome>ANÁLISE ESPACIAL DOS INDICADORES DE RISCO FAMILIAR NO MUNICÍPIO DE ALFENAS-MG</nome>
          <descricao>Descrição: Os sistemas de informação do país foram criados com o objetivo de dar a conhecer perfil epidemiológico dos moradores de uma determinada região, segundo várias variáveis. O Programa Saúde da Família foi criado como uma estratégia política de reorganizar a atenção básica no país. Esse Programa instituiu entre outros, a visita domiciliar, como mecanismo de criação de vínculos assistenciais e sociais da equipe saúde da família com a comunidade na área de abrangência sob sua responsabilidade, tendo como uma de suas responsabilidades, fornecer dados para o sistema de informação. O objetivo dessa pesquisa será avaliar a distribuição espacial risco familiar para o planejamento das visitas domiciliárias na estratégia saúde da família no município de Alfenas-MG. O indicador se baseia em entrevista domiciliar georeferenciada. A análise de estatística espacial será realizada utilizando a metodologia de Geoestatística Baseada em Modelos com a modelagem e a inferência via análise bayesiana utilizando programação no software R. Este estudo se justifica uma vez que as famílias são grupos sociais heterogêneos e distribuídos espacialmente com condições sociais, econômicas e de saúde específicas. Isso remete à necessidade de priorização das intervenções pela equipe saúde da família para cada realidade social e familiar de sua área de abrangência por meio da visita domiciliária.. Situação: Concluído; Natureza: Pesquisa. Alunos envolvidos: Graduação: (2) . Integrantes: Denismar Alves Nogueira - Coordenador / Sueli L. T. Goyatá - Integrante / Cintia Fonseca de Souza - Integrante / Juliana Claudia da Silva - Integrante. Número de produções C, T & A: 1</descricao>
        </projeto>
        <projeto>
          <ano_inicio>2009</ano_inicio>
          <ano_conclusao>2010</ano_conclusao>
          <nome>Diagnóstico de saúde da população adstrita do PSF no ensino de epidemiologia a graduandos de enfermagem, farmácia e nutrição Pró-Saúde UNIFAL-MG</nome>
          <descricao>Descrição: Avaliação da aplicação de metodologia de ensino de epidemilogia aos graduandos de enfermagem, farmácia e nutrição do Pró-Saúde da UNIFAL-MG. Estudo descritivo e exploratório de análise da situação de saúde de famílias de 12 unidades de saúde da família no município de Alfenas-MG.. Situação: Em andamento; Natureza: Pesquisa. Alunos envolvidos: Graduação: (10) . Integrantes: Denismar Alves Nogueira - Integrante / Sueli L. T. Goyatá - Coordenador / Walnéia Aparecida de Souza - Integrante / Roberta Ribeiro Silva - Integrante / Débora Cristina Fonseca - Integrante. Financiador(es): Universidade Federal de Alfenas - Outra.</descricao>
        </projeto>
        <projeto>
          <ano_inicio>2008</ano_inicio>
          <ano_conclusao>2009</ano_conclusao>
          <nome>Análise de desempenho no SIMAVE-PROEB 2007 nos diferentes domínios da Matemática em relação às diferentes regiões de MG</nome>
          <descricao>Descrição: O presente projeto tem por objetivo analisar o desempenho dos estudantes da educação básica no SIMAVE-PROEB 2007 nos diferentes domínios da Matemática ? Espaço e Forma; Grandezas e Medidas; Números, Operações e Álgebra; Tratamento da Informação ? em relação às diferentes regiões do estado de Minas Gerais. Para tanto, fundamenta-se nos conceitos da Psicometria de traço latente e representação (Pasquali, 1997) e busca analisar: a dificuldade e discriminação dos itens das provas aplicadas aos estudantes do quinto e nono ano do ensino fundamental e terceiro ano do ensino médio e a fidedignidade e validade dos instrumentos utilizados. Através da análise fatorial dos resultados pretendem-se analisar quais foram as variáveis hipotéticas não-observáveis presentes nos instrumentos utilizados e, da análise de variância verificar as diferenças de desempenho em Matemática nos diferentes domínios da Matemática e nas diferentes regiões do estado de Minas Gerais. Pretende-se com esses resultados orientar as ações de formação continuada dos professores de Matemática da Educação Básica em relação aos domínios da mesma, organizados nas diferentes superintendências regionais de ensino da Secretaria de Estado de Educação. Financiamento: Fapemig (2008-2009). Situação: Concluído; Natureza: Pesquisa. Integrantes: Denismar Alves Nogueira - Integrante / Luiz Alberto Beijo - Integrante / Erica Alves Valéria - Coordenador / Eric Batista Ferreira - Integrante. Financiador(es): Fundação de Amparo à Pesquisa do Estado de Minas Gerais - Auxílio financeiro.</descricao>
        </projeto>
        <projeto>
          <ano_inicio>2008</ano_inicio>
          <ano_conclusao>2009</ano_conclusao>
          <nome>Avaliação da satisfação dos usuários de unidades de saúde da atenção primária à saúde no município de Alfenas, Minas Gerais.</nome>
          <descricao>Descrição: Avaliar a satisfação de usuários de 19 unidades de saúde da atenção primária à saúde em Alfenas, Minas Gerais. pesquisa quali-quantitativa... Situação: Concluído; Natureza: Pesquisa. Integrantes: Denismar Alves Nogueira - Integrante / Murilo C. do Nascimento - Integrante / Sueli L. T. Goyatá - Coordenador / Ludmila Barbosa Bandeira Rodrigues - Integrante. Financiador(es): Universidade Federal de Alfenas - Outra.</descricao>
        </projeto>
        <projeto>
          <ano_inicio>2008</ano_inicio>
          <ano_conclusao>2009</ano_conclusao>
          <nome>Violência doméstica contra as mulheres no município de Alfenas</nome>
          <descricao>Situação: Concluído; Natureza: Pesquisa. Alunos envolvidos: Graduação: (1) . Integrantes: Denismar Alves Nogueira - Integrante / Clícia V. C. Gradim - Coordenador / Marina Abrão Torres - Integrante.</descricao>
        </projeto>
        <projeto>
          <ano_inicio>2008</ano_inicio>
          <ano_conclusao>2009</ano_conclusao>
          <nome>Fatores que predispoem a dispareunia em mulheres que utilizam um serviço de saúde</nome>
          <descricao>Situação: Em andamento; Natureza: Pesquisa. Alunos envolvidos: Graduação: (1) . Integrantes: Denismar Alves Nogueira - Integrante / Clícia V. C. Gradim - Coordenador / Reslei Nunes Lobato - Integrante.</descricao>
        </projeto>
        <projeto>
          <ano_inicio>2008</ano_inicio>
          <ano_conclusao>2008</ano_conclusao>
          <nome>Comportamento de risco e soropositividade para HIV entre universitários do curso de medicina</nome>
          <descricao>Situação: Concluído; Natureza: Pesquisa. Alunos envolvidos: Graduação: (3) . Integrantes: Denismar Alves Nogueira - Integrante / GRACIANO, M. M. de C. - Coordenador.</descricao>
        </projeto>
        <projeto>
          <ano_inicio>2008</ano_inicio>
          <ano_conclusao>2008</ano_conclusao>
          <nome>Acesso dos ususários do Sistema Municipal de Saúde de Alfenas-MG a medicamentos essenciais do SUS.</nome>
          <descricao>Descrição: Identificação de medicamentos adquiridos pela Secretaria Municipal de Saúde de 2005 a 2007, aos usuários do SUS, com ojetivo de identificar as classes farmacológicas, indicação terapêutica e a relação com a RENAME. Elaboração de ações estratégicas de assistência farmacêuticas aos usuários do SUS no município de Alfenas/MG... Situação: Concluído; Natureza: Pesquisa. Alunos envolvidos: Graduação: (3) . Integrantes: Denismar Alves Nogueira - Integrante / Sueli L. T. Goyatá - Coordenador / Walnéia Aparecida de Souza - Integrante / Ludmila Barbosa Bandeira Rodrigues - Integrante / Olinda Maria Gomes Costa Vilas Boas - Integrante. Financiador(es): Universidade Federal de Alfenas - Bolsa.</descricao>
        </projeto>
        <projeto>
          <ano_inicio>2006</ano_inicio>
          <ano_conclusao>2008</ano_conclusao>
          <nome>ACESSIBILIDADE AOS SERVIÇOS DE SAÚDE NA MACRORREGIONAL DE ALFENAS, MINAS GERAIS</nome>
          <descricao>Situação: Concluído; Natureza: Pesquisa. Alunos envolvidos: Graduação: (5) / Especialização: (1) / Doutorado: (2) . Integrantes: Denismar Alves Nogueira - Coordenador / GRACIANO, M. M. de C. - Integrante / LOPES, J. M - Integrante / ROCHA, M. R. O - Integrante / GONCALVES, A. M - Integrante / SALANI, T. G - Integrante / Mariana Siqueira Vieira - Integrante. Financiador(es): Fundação de Amparo à Pesquisa do Estado de Minas Gerais - Auxílio financeiro. Número de produções C, T & A: 17</descricao>
        </projeto>
        <projeto>
          <ano_inicio>2005</ano_inicio>
          <ano_conclusao>2007</ano_conclusao>
          <nome>A MORTALIDADE FETAL E NEONATAL PRECOCE ENTRE 2000 E 2004, NO MUNICÍPIO DE ALFENAS, MINAS GERAIS</nome>
          <descricao>Descrição: Frente a alegação da não confiabilidade do sistema de informação em saúde em Minas Gerais; da magnitude, importância e desconhecimento da mortalidade fetal e neonatal precoce no município de Alfenas; além da necessidade de se conhecer a realidade local para um adequado planejamento e programação de ações de saúde que transformem esta realidade, propõe-se aqui um estudo sobre o tema. O método a ser empregado será o de um estudo de tendência histórica da mortalidade fetal e neonatal no município de Alfenas entre 2000 e 2004, visando descrever o fenômeno e avaliar a efetividade da captação de informação do SINASC e do SIM, acoplado a um estudo transversal híbrido, do tipo inquérito, no intuito de investigar os determinantes individuais, sócio-econômicos e programáticos da mortalidade fetal e neonatal no município e período em estudo. O questionário a ser empregado é do tipo estruturado, com perguntas que permitam avaliar o peso das variáveis de forma multivariada e hierarquizada.. Situação: Concluído; Natureza: Pesquisa. Alunos envolvidos: Graduação: (8) / Especialização: (1) / Doutorado: (2) . Integrantes: Denismar Alves Nogueira - Integrante / COSTA, N. V - Integrante / GRACIANO, M. M. de C. - Coordenador / REZENDE, M. F. V - Integrante / LOPES, J. M - Integrante / ROCHA, M. R. O - Integrante / GONCALVES, A. M - Integrante / SALANI, T. G - Integrante / Maria de Lourdes Barbosa Negrão - Integrante / Leandro M. Trama - Integrante / Mariana Siqueira Vieira - Integrante. Financiador(es): Fundação de Amparo à Pesquisa do Estado de Minas Gerais - Auxílio financeiro. Número de produções C, T & A: 7</descricao>
        </projeto>
    </projetos_pesquisa>
    <area_atuacao>
          <descricao>Grande área: Ciências Exatas e da Terra / Área: Probabilidade e Estatística / Subárea: Probabilidade e Estatística Aplicadas.</descricao>
          <descricao>Grande área: Ciências Exatas e da Terra / Área: Probabilidade e Estatística / Subárea: Estatística Computacional.</descricao>
          <descricao>Grande área: Ciências da Saúde / Área: Saúde Coletiva / Subárea: Epidemiologia.</descricao>
          <descricao>Grande área: Ciências Agrárias / Área: Zootecnia / Subárea: Genética e Melhoramento dos Animais Domésticos.</descricao>
    </area_atuacao>
    <premios_titulos>
        <premio_titulo>
          <ano>2011</ano>
          <descricao>Melhor poster do evento, X Encontro Mineiro de Estatística - UFSJ/UFMG.</descricao>
        </premio_titulo>
        <premio_titulo>
          <ano>2010</ano>
          <descricao>1º lugar na modalidade ?Projetos?, Importância da religião/espiritualidade para os pacientes com insuficiência renal crônica, XXX Semana da Enfermagem e I Semana da Fisioterapia da Universidade Federal de Alfenas.</descricao>
        </premio_titulo>
    </premios_titulos>
    <colaboradores>
        <id_lattes_colaborador>1910004746514086</id_lattes_colaborador>
        <id_lattes_colaborador>8244055079402116</id_lattes_colaborador>
        <id_lattes_colaborador>5121987889047234</id_lattes_colaborador>
        <id_lattes_colaborador>5789754362800123</id_lattes_colaborador>
        <id_lattes_colaborador>3751378355325825</id_lattes_colaborador>
        <id_lattes_colaborador>6636371751614312</id_lattes_colaborador>
        <id_lattes_colaborador>8194104388434526</id_lattes_colaborador>
        <id_lattes_colaborador>6011242357745717</id_lattes_colaborador>
        <id_lattes_colaborador>3505246008188178</id_lattes_colaborador>
        <id_lattes_colaborador>8198945199281307</id_lattes_colaborador>
        <id_lattes_colaborador>8335540533413025</id_lattes_colaborador>
        <id_lattes_colaborador>8484782693209031</id_lattes_colaborador>
        <id_lattes_colaborador>6346237361272161</id_lattes_colaborador>
        <id_lattes_colaborador>6901877100735642</id_lattes_colaborador>
        <id_lattes_colaborador>6054241254043532</id_lattes_colaborador>
        <id_lattes_colaborador>0261961257446579</id_lattes_colaborador>
        <id_lattes_colaborador>8444049750045998</id_lattes_colaborador>
        <id_lattes_colaborador>5628609385914930</id_lattes_colaborador>
        <id_lattes_colaborador>0962359014791482</id_lattes_colaborador>
        <id_lattes_colaborador>0475414808099577</id_lattes_colaborador>
        <id_lattes_colaborador>3858924778362309</id_lattes_colaborador>
        <id_lattes_colaborador>0324062698138486</id_lattes_colaborador>
        <id_lattes_colaborador>1714901920795713</id_lattes_colaborador>
        <id_lattes_colaborador>8899310119040234</id_lattes_colaborador>
        <id_lattes_colaborador>2976870060878998</id_lattes_colaborador>
        <id_lattes_colaborador>9647176058610268</id_lattes_colaborador>
        <id_lattes_colaborador>2858308380912191</id_lattes_colaborador>
        <id_lattes_colaborador>3906913063084220</id_lattes_colaborador>
        <id_lattes_colaborador>1469348520281872</id_lattes_colaborador>
        <id_lattes_colaborador>2175446698070579</id_lattes_colaborador>
        <id_lattes_colaborador>2800284440278359</id_lattes_colaborador>
        <id_lattes_colaborador>3683841585212260</id_lattes_colaborador>
        <id_lattes_colaborador>2257137656357636</id_lattes_colaborador>
        <id_lattes_colaborador>1846996596566833</id_lattes_colaborador>
        <id_lattes_colaborador>9821585244827807</id_lattes_colaborador>
        <id_lattes_colaborador>1193217044411884</id_lattes_colaborador>
        <id_lattes_colaborador>4380012729471796</id_lattes_colaborador>
        <id_lattes_colaborador>2032317380293711</id_lattes_colaborador>
        <id_lattes_colaborador>1228095520138716</id_lattes_colaborador>
        <id_lattes_colaborador>8629264032561327</id_lattes_colaborador>
        <id_lattes_colaborador>6453091384982419</id_lattes_colaborador>
        <id_lattes_colaborador>4526538430049074</id_lattes_colaborador>
        <id_lattes_colaborador>2296601386905935</id_lattes_colaborador>
        <id_lattes_colaborador>8772511485766191</id_lattes_colaborador>
        <id_lattes_colaborador>9965398009651936</id_lattes_colaborador>
        <id_lattes_colaborador>3082697882570018</id_lattes_colaborador>
        <id_lattes_colaborador>7005067701678789</id_lattes_colaborador>
        <id_lattes_colaborador>9304963655988085</id_lattes_colaborador>
        <id_lattes_colaborador>9116864917971678</id_lattes_colaborador>
        <id_lattes_colaborador>7981639123946664</id_lattes_colaborador>
        <id_lattes_colaborador>8214476768978726</id_lattes_colaborador>
        <id_lattes_colaborador>5886956823665889</id_lattes_colaborador>
        <id_lattes_colaborador>9998534861537706</id_lattes_colaborador>
        <id_lattes_colaborador>4799089011745198</id_lattes_colaborador>
        <id_lattes_colaborador>3708274718117411</id_lattes_colaborador>
        <id_lattes_colaborador>3880305120359632</id_lattes_colaborador>
        <id_lattes_colaborador>2393241443461961</id_lattes_colaborador>
        <id_lattes_colaborador>4029511804603340</id_lattes_colaborador>
        <id_lattes_colaborador>0807911743415172</id_lattes_colaborador>
    </colaboradores>
  </pesquisador>
  <pesquisador id="8194104388434526">
    <identificacao>
      <identificador10></identificador10>
      <nome_inicial>Luiz Alberto Beijo</nome_inicial>
      <nome_completo>Luiz Alberto Beijo</nome_completo>
      <nome_citacao_bibliografica>BEIJO, Luiz Alberto;Beijo, L.A.;Beijo, Luiz A.;BEIJO, LA;LUIZ, ALBERTO BEIJO;BEIJO, L A.;BEIJO,L.A.;ALBERTO BEIJO, LUIZ;BEIJO, LUIZ.ALBERTO</nome_citacao_bibliografica>
      <sexo>Masculino</sexo>
    </identificacao>
    <idiomas>
      <idioma>
          <nome>Inglês</nome>
          <proficiencia>Compreende Razoavelmente, Fala Pouco, Lê Bem, Escreve Razoavelmente.</proficiencia>
      </idioma>
    </idiomas>
    <endereco>
      <endereco_profissional>Universidade Federal de Alfenas. R. Gabriel Monteiro da Silva, n. 700 / Dep. de Estatística Centro 37130000 - Alfenas, MG - Brasil Telefone: (35) 37019600 URL da Homepage: http://www.unifal-mg.edu.br/ppgeab/node/10</endereco_profissional>
      <endereco_profissional_lat></endereco_profissional_lat>
      <endereco_profissional_long></endereco_profissional_long>
    </endereco>
    <formacao_academica>
        <formacao>
          <ano_inicio>2003</ano_inicio>
          <ano_conclusao>2006</ano_conclusao>
          <tipo>Doutorado em Estatística e Experimentação Agropecuária</tipo>
          <nome_instituicao>Universidade Federal de Lavras, UFLA, Brasil</nome_instituicao>
          <descricao>Título: : Construção de uma Priori para os parâmetros do modelo de valores extremos generalizado baseada em quantis com distribuição Gumbel. O Portal Brasileiro de Publicações e Dados Científicos em Acesso Aberto (Oasisbr) é uma iniciativa do Instituto Brasileiro de Informação em Ciência e Tecnologia (Ibict) que reúne a produção científica e os dados de pesquisa em acesso aberto, publicados em revistas científicas, repositórios digitais de publicações científicas, repositórios digitais de dados de pesquisa e bibliotecas digitais de teses e dissertações. , Ano de obtenção: 2006. Orientador: Joel Augusto Muniz. Bolsista do(a): Coordenação de Aperfeiçoamento de Pessoal de Nível Superior, CAPES, Brasil. Palavras-chave: Valor extremo; Distribuição generalizada; Máximo; Inferência Bayesiana; Estimadores; Propriedades de estimadores. Grande área: Ciências Agrárias Grande Área: Ciências Agrárias / Área: Agronomia / Subárea: Agrometeorologia. Grande Área: Ciências Exatas e da Terra / Área: Probabilidade e Estatística / Subárea: Estatística / Especialidade: Inferência Paramétrica. Setores de atividade: Produção Vegetal; Captação, Tratamento e Distribuição de Água, Limpeza Urbana, Esgoto e Atividades Conexas; Previsão do Tempo e Prospecção Climática.</descricao>
        </formacao>
        <formacao>
          <ano_inicio>2001</ano_inicio>
          <ano_conclusao>2002</ano_conclusao>
          <tipo>Mestrado em Estatística e Experimentação Agropecuária</tipo>
          <nome_instituicao>Universidade Federal de Lavras, UFLA, Brasil</nome_instituicao>
          <descricao>Título: Distribuição de Gumbel: comparação de métodos de estimação dos parâmetros e ajuste a dados de chuva diária máxima para Lavras, Minas Gerais, Ano de Obtenção: 2002. Orientador: Joel Augusto Muniz. Bolsista do(a): Coordenação de Aperfeiçoamento de Pessoal de Nível Superior, CAPES, Brasil. Palavras-chave: Distribuição de Gumbel; Métodos de estimação; Chuva máxima; Distribuição de valor extremo; Inferência Paramétrica. Grande área: Ciências Exatas e da Terra Grande Área: Ciências Agrárias / Área: Agronomia / Subárea: Agrometeorologia. Grande Área: Ciências Agrárias / Área: Agronomia / Subárea: Ciências Exatas Aplicada à Agricultura. Setores de atividade: Previsão do Tempo e Prospecção Climática; Construção Civil.</descricao>
        </formacao>
        <formacao>
          <ano_inicio>1996</ano_inicio>
          <ano_conclusao>1999</ano_conclusao>
          <tipo>Graduação em Licenciatura em Matemática</tipo>
          <nome_instituicao>Pontifícia Universidade Católica de Minas Gerais, PUC Minas, Brasil</nome_instituicao>
          <descricao></descricao>
        </formacao>
    </formacao_academica>
    <projetos_pesquisa>
        <projeto>
          <ano_inicio>2016</ano_inicio>
          <ano_conclusao>Atual</ano_conclusao>
          <nome>Análise da difusão da emissão das certificações ISO 14001 e ISO 13485 nos países do continente americano.</nome>
          <descricao>Descrição: Os padrões ISO 14001 e ISO 13485 vem apresentando crescente importância para a gestão nas organizações em todo o mundo. Em geral, os fatores que estão motivando as organizações a adotarem esses padrões, podem ser classificados, de acordo com a sua origem, em motivações externas ou internas. Dessa forma, estudar e prever o comportamento do número de certificações nos próximos anos é uma importante estratégia para o planejamento e gestão organizacional. O continente americano é uma região de importância estratégica com relação à expansão da ISO 14001 e da ISO 13485. Pelo exposto, o principal objetivo do trabalho é ajustar modelos de previsão para o número de certificações emitidas nos países do continente americano que possuem um número maior de 50 certificações. Para isso, será aplicada a metodologia de boxjenkins nas séries anuais de dados dos países entre os anos de 1996 e 2015. A obtenção dos modelos será realizada pela análise dos gráficos de autocorrelação. A seleção ocorrerá por meio do critério AIC e o diagnóstico pela análise dos resíduos. Os resultados preliminares mostraram que modelos ARIMA podem ser ajustados para as séries de dados ISO 14001 e indicaram uma tendência de crescimento no número dessas certificações nos próximos dois anos em vários países do continente. Para a ISO 13485 se faz necessário uma maior investigação. Situação: Em andamento; Natureza: Pesquisa. Alunos envolvidos: Graduação: (2) / Mestrado acadêmico: (1) . Integrantes: Luiz Alberto Beijo - Integrante / Eduardo Gomes Salgado - Coordenador. Financiador(es): Fundação de Amparo à Pesquisa do Estado de Minas Gerais - Auxílio financeiro.</descricao>
        </projeto>
        <projeto>
          <ano_inicio>2014</ano_inicio>
          <ano_conclusao>Atual</ano_conclusao>
          <nome>Ajuste de isotermas de adsorção de Langmuir e Freundlich: abordagem Clássica e Bayesiana</nome>
          <descricao>Descrição: A inferência Bayesiana vem se desenvolvendo em várias áreas do conhecimento, porém, sua aplicação em modelos de adsorção é rara. Propõe-se neste projeto aplicar a abordagem Bayesiana na estimação dos parâmetros e na seleção das isotermas de adsorção mais utilizadas em literatura. Pretende-se também, avaliar esta nova abordagem utilizando-se dados simulados e dados reais provenientes de experimentos adsortivos. Visto que, para a Inferência Bayesiana não são feitas pressuposições quanto ao tamanho amostral, espera-se que sejam obtidas estimativas mais confiáveis e precisas dos parâmetros dos modelos de adsorção para um menor número de amostras possível e apresentar um procedimento Bayesiano para ajustar e comparar isotermas. Estes resultados podem auxiliar na redução da geração de resíduos (poluentes) e do custo em experimentos que avaliam a capacidade máxima adsortiva (CMA) materiais estudados.. Situação: Em andamento; Natureza: Pesquisa. Alunos envolvidos: Graduação: (3) / Mestrado acadêmico: (1) . Integrantes: Luiz Alberto Beijo - Coordenador / Joel Augusto Muniz - Integrante / Fabrício Goecking Avelar - Integrante / Diailison T Carvalho - Integrante / Gustavo Borges Vieira - Integrante. Financiador(es): Fundação de Amparo à Pesquisa do Estado de Minas Gerais - Auxílio financeiro.</descricao>
        </projeto>
        <projeto>
          <ano_inicio>2013</ano_inicio>
          <ano_conclusao>2014</ano_conclusao>
          <nome>Procedimentos de Comparações Múltiplas, Homogeneidade de Variâncias e Regressão Não-Linear para o Pacote Estatístico Experimental Designs na Análise de Experimentos</nome>
          <descricao>Descrição: pesquisa científica está constantemente utilizando-se de experimentos para provar suas hipóteses. O pacote Experimental Designs (ExpDes) é uma biblioteca de funções do software livre R que propicia a análise de experimentos balanceados segundo modelos de efeito fixo. No contexto da análise de variância é de suma importância a observação da homogeneidade de variâncias dos resíduos, as comparações múltiplas de tratamentos qualitativos ou o ajuste de modelos de regressão para fatores quantitativos. Atualmente o pacote ExpDes permite a verificação da normalidade dos resíduos, alguns testes de comparações múltipla e o ajuste de modelos regressão linear. Assim, tem-se como objetivo avaliação e incorporação no pacote ExpDes de outros procedimentos de comparação de múltiplas médias, teste para homogeneidade de variâncias e ajuste de modelos não lineares, com posterior disponibilização deste a custo zero para pesquisadores de todas as áreas do conhecimento... Situação: Concluído; Natureza: Pesquisa. Integrantes: Luiz Alberto Beijo - Integrante / Denismar Alves Nogueira - Integrante / Eric Batista Ferreira - Coordenador / Patrícia de Siqueira Ramos - Integrante. Financiador(es): Fundação de Amparo à Pesquisa do Estado de Minas Gerais - Auxílio financeiro.Descrição: pesquisa científica está constantemente utilizando-se de experimentos para provar suas hipóteses. O pacote Experimental Designs (ExpDes) é uma biblioteca de funções do software livre R que propicia a análise de experimentos balanceados segundo modelos de efeito fixo. No contexto da análise de variância é de suma importância a observação da homogeneidade de variâncias dos resíduos, as comparações múltiplas de tratamentos qualitativos ou o ajuste de modelos de regressão para fatores quantitativos. Atualmente o pacote ExpDes permite a verificação da normalidade dos resíduos, alguns testes de comparações múltipla e o ajuste de modelos regressão linear. Assim, tem-se como objetivo avaliação e incorporação no pacote ExpDes de outros procedimentos de comparação de múltiplas médias, teste para homogeneidade de variâncias e ajuste de modelos não lineares, com posterior disponibilização deste a custo zero para pesquisadores de todas as áreas do conhecimento. Situação: Concluído; Natureza: Pesquisa. Alunos envolvidos: Graduação: (2) . Integrantes: Denismar Alves Nogueira - Integrante / Luiz Alberto Beijo - Integrante / Eric Batista Ferreira - Coordenador / Patrícia de Siqueira Ramos - Integrante. Financiador(es): Fundação de Amparo à Pesquisa do Estado de Minas Gerais - Auxílio financeiro.</descricao>
        </projeto>
        <projeto>
          <ano_inicio>2013</ano_inicio>
          <ano_conclusao>Atual</ano_conclusao>
          <nome>Modelagem da evolução das Certificações ISO nos países das Américas</nome>
          <descricao>Descrição: No mundo e nos países da América o número de companhias que tem adotado padrões e sendo certificadas vem crescendo a cada ano e, com isso, novas oportunidades de negócios surgem para esses países no mercado internacional. Logo, revela-se a importância de se conhecer as variáveis que podem estar influenciando na evolução da emissão de certificados ISSO. Diante desses fatos, objetiva-se com este projeto estudar o ajuste de diferentes modelos de regressão para avaliar a influência de diversas variáveis na evolução dos certificados ISO emitidos para organizações de países das Américas nos últimos anos.. Situação: Em andamento; Natureza: Pesquisa. Integrantes: Luiz Alberto Beijo - Coordenador / Suzana Eda Hikichi - Integrante / Eduardo Gomes Salgado - Integrante / Diailison T Carvalho - Integrante.</descricao>
        </projeto>
        <projeto>
          <ano_inicio>2011</ano_inicio>
          <ano_conclusao>2014</ano_conclusao>
          <nome>Aspectos teóricos e práticos da Distribuição Generalizada de Valores Extremos: aplicações em dados climáticos</nome>
          <descricao>Descrição: Os eventos extremos são caracterizados pelos valores extremos, que apresentam baixa frequência relativa. Os valores extremos (máximos ou mínimos) são geralmente associados a fenômenos raros, com resultados frequentemente catastróficos. Os fenômenos com essas características podem ser estudados atualmente utilizando-se a Teoria de valores extremos, um ramo ativo e importante da estatística matemática, de grande utilidade prática em diversas áreas. Uma distribuição oriunda da TVE largamente utilizada na modelagem de eventos extremos, em áreas como a economia e a engenharia, é a distribuição Generalizada de Valores Extremos (GEV) de probabilidade. Nesse sentido, o presente trabalho têm como objetivos gerais: realizar comparações dos métodos de estimação da Distribuição Generalizada de Valores Extremos; Estudar a aplicação da distribuição GEV em dados de ambientais e climáticos.. Situação: Desativado; Natureza: Pesquisa. Integrantes: Luiz Alberto Beijo - Coordenador / Fabrício Goecking Avelar - Integrante / Gilberto Rodrigues Liska - Integrante / Carlos José dos Reis - Integrante / Mariana Moreira Gonçalves Santos - Integrante.</descricao>
        </projeto>
        <projeto>
          <ano_inicio>2011</ano_inicio>
          <ano_conclusao>2013</ano_conclusao>
          <nome>Comparação de modelos na análise de dados temporais do Córrego dos Oliveiras, Alfenas-MG</nome>
          <descricao>Descrição: tualmente, dados de poluição ambiental ao longo do tempo são estudados com frequência. Contudo o estudo destas séries de dados cujas distribuições não são constantes ao longo do tempo, as chamadas séries temporais, apresenta algumas limitações. Existem diversos métodos para se tratar com esses tipos de dados, como experimentos em parcelas sub-divididas no tempo ou modelos dinâmicos. Experimentos em parcelas subdivididas são utilizados, quando num mesmo experimento, se quer testar dois (ou mais) fatores, em condições experimentais que apresentam restrições no processo de casualização, devido a maneira de implantação do experimento as parcelas são divididas em subparcelas. Outra alternativa para tratar séries temporais, são os modelos dinâmicos, caracterizados por sua versatilidade e por possuírem parâmetros que variam no tempo. O objetivo deste trabalho e propor um modelo dinâmico para analisar dados temporais das análises físico-químicas da água e dos sedimentos do Córrego do Pântano, Alfenas-MG, e comparar este modelo com o esquema de análise de experimentos de parcelas subdivididas no tempo.. Situação: Concluído; Natureza: Pesquisa. Alunos envolvidos: Mestrado acadêmico: (1) . Integrantes: Luiz Alberto Beijo - Coordenador. Número de produções C, T & A: 1</descricao>
        </projeto>
        <projeto>
          <ano_inicio>2010</ano_inicio>
          <ano_conclusao>2013</ano_conclusao>
          <nome>Identificação dos fatores no risco de queda de idosos por meio de Análise de Sobrevivência</nome>
          <descricao>Descrição: Projeto de Pesquisa financiado pela Fundação de Amparo à Pesquisa do Estado de Minas Gerais ? FAPEMIG, referente ao Edital 01/2010 ?Demandal Universal. Situação: Concluído; Natureza: Pesquisa. Alunos envolvidos: Graduação: (2) . Integrantes: Luiz Alberto Beijo - Coordenador / Sueli L. T. Goyatá - Integrante / Fabrício Goecking Avelar - Integrante. Financiador(es): Fundação de Amparo à Pesquisa do Estado de Minas Gerais - Auxílio financeiro.</descricao>
        </projeto>
        <projeto>
          <ano_inicio>2008</ano_inicio>
          <ano_conclusao>2010</ano_conclusao>
          <nome>Análise de desempenho no SIMAVE-PROEB 2007 nos diferentes domínios da Matemática em relação às diferentes regiões de MG</nome>
          <descricao>Descrição: Projeto de Pesquisa financiado pela Fundação de Amparo à Pesquisa do Estado de Minas Gerais ? FAPEMIG, referente ao Edital 19/2008 ? Apoio a Projetos de Pesquisa em Educação. Situação: Em andamento; Natureza: Pesquisa. Alunos envolvidos: Graduação: (1) . Integrantes: Luiz Alberto Beijo - Integrante / Denismar Alves Nogueira - Integrante / Eric Batista Ferreira - Integrante / Odaléa Aparecida Viana - Integrante / Erica Valéria Alves - Coordenador. Financiador(es): Fundação de Amparo à Pesquisa do Estado de Minas Gerais - Auxílio financeiro.Descrição: O presente projeto tem por objetivo analisar o desempenho dos estudantes da educação básica no SIMAVE-PROEB 2007 nos diferentes domínios da Matemática ? Espaço e Forma; Grandezas e Medidas; Números, Operações e Álgebra; Tratamento da Informação ? em relação às diferentes regiões do estado de Minas Gerais. Para tanto, fundamenta-se nos conceitos da Psicometria de traço latente e representação (Pasquali, 1997) e busca analisar: a dificuldade e discriminação dos itens das provas aplicadas aos estudantes do quinto e nono ano do ensino fundamental e terceiro ano do ensino médio e a fidedignidade e validade dos instrumentos utilizados. Através da análise fatorial dos resultados pretendem-se analisar quais foram as variáveis hipotéticas não-observáveis presentes nos instrumentos utilizados e, da análise de variância verificar as diferenças de desempenho em Matemática nos diferentes domínios da Matemática e nas diferentes regiões do estado de Minas Gerais. Pretende-se com esses resultados orientar as ações de formação continuada dos professores de Matemática da Educação Básica em relação aos domínios da mesma, organizados nas diferentes superintendências regionais de ensino da Secretaria de Estado de Educação. Financiamento: Fapemig (2008-2009). Situação: Concluído; Natureza: Pesquisa. Integrantes: Denismar Alves Nogueira - Integrante / Luiz Alberto Beijo - Integrante / Erica Alves Valéria - Coordenador / Eric Batista Ferreira - Integrante. Financiador(es): Fundação de Amparo à Pesquisa do Estado de Minas Gerais - Auxílio financeiro.</descricao>
        </projeto>
        <projeto>
          <ano_inicio>2007</ano_inicio>
          <ano_conclusao>2009</ano_conclusao>
          <nome>AVALIAÇÃO DA ATIVIDADE LEISHMANICIDA DE PRODUTOS NATURAIS EXTRAÍDOS DE FRUTOS DE GARCINIA BRASILIENSIS</nome>
          <descricao>Descrição: Projeto Financiado pela FAPEMIG- demanda Universal. Situação: Em andamento; Natureza: Pesquisa. Alunos envolvidos: Mestrado acadêmico: (1) . Integrantes: Luiz Alberto Beijo - Integrante / Marcos José Marques - Coordenador / Ivan O. Pereira - Integrante / Marcelo H Santos - Integrante. Financiador(es): Fundação de Amparo à Pesquisa do Estado de Minas Gerais - Auxílio financeiro.</descricao>
        </projeto>
        <projeto>
          <ano_inicio>2005</ano_inicio>
          <ano_conclusao>2006</ano_conclusao>
          <nome>Avaliação do método de contagem de células utilizando sistema de análise em fluxo contínuo (FIA)</nome>
          <descricao>Situação: Concluído; Natureza: Pesquisa. Integrantes: Luiz Alberto Beijo - Integrante / Marina Nali Magalhães - Integrante / Pedeo Orival Luccas - Coordenador / Antônio Martins de Siqueira - Integrante / Célio Wisniewski - Integrante / Gustavo de Souza Pessoa - Integrante. Financiador(es): Universidade Federal de Alfenas - Cooperação.</descricao>
        </projeto>
    </projetos_pesquisa>
    <area_atuacao>
          <descricao>Grande área: Ciências Exatas e da Terra / Área: Probabilidade e Estatística / Subárea: Probabilidade e Estatística Aplicadas.</descricao>
          <descricao>Grande área: Ciências Exatas e da Terra / Área: Probabilidade e Estatística / Subárea: Inferência Bayesiana.</descricao>
          <descricao>Grande área: Ciências Exatas e da Terra / Área: Probabilidade e Estatística / Subárea: Estatística/Especialidade: Regressão e Correlação.</descricao>
          <descricao>Grande área: Ciências Exatas e da Terra / Área: Probabilidade e Estatística / Subárea: Estatística/Especialidade: Análise de Dados.</descricao>
          <descricao>Grande área: Ciências Exatas e da Terra / Área: Probabilidade e Estatística / Subárea: Estatística/Especialidade: Planejamento de Experimentos.</descricao>
    </area_atuacao>
    <colaboradores>
        <id_lattes_colaborador>8366139801463833</id_lattes_colaborador>
        <id_lattes_colaborador>8098214758215178</id_lattes_colaborador>
        <id_lattes_colaborador>0385508203904821</id_lattes_colaborador>
        <id_lattes_colaborador>8194104388434526</id_lattes_colaborador>
        <id_lattes_colaborador>4581537476491370</id_lattes_colaborador>
        <id_lattes_colaborador>1146514655934224</id_lattes_colaborador>
        <id_lattes_colaborador>2276051145668551</id_lattes_colaborador>
        <id_lattes_colaborador>9246879554920774</id_lattes_colaborador>
        <id_lattes_colaborador>2032317380293711</id_lattes_colaborador>
        <id_lattes_colaborador>8263948217533597</id_lattes_colaborador>
        <id_lattes_colaborador>5651723181683352</id_lattes_colaborador>
        <id_lattes_colaborador>7567273289451194</id_lattes_colaborador>
        <id_lattes_colaborador>3705381782937920</id_lattes_colaborador>
        <id_lattes_colaborador>7146451110689829</id_lattes_colaborador>
        <id_lattes_colaborador>5479961385636219</id_lattes_colaborador>
        <id_lattes_colaborador>5653559772140199</id_lattes_colaborador>
        <id_lattes_colaborador>0424118770196727</id_lattes_colaborador>
        <id_lattes_colaborador>6505881046067958</id_lattes_colaborador>
        <id_lattes_colaborador>1530031525953352</id_lattes_colaborador>
        <id_lattes_colaborador>6108833643450559</id_lattes_colaborador>
        <id_lattes_colaborador>2217949943647601</id_lattes_colaborador>
        <id_lattes_colaborador>5860088594236271</id_lattes_colaborador>
        <id_lattes_colaborador>7083340960201058</id_lattes_colaborador>
        <id_lattes_colaborador>0756222220965101</id_lattes_colaborador>
        <id_lattes_colaborador>7425333831962327</id_lattes_colaborador>
        <id_lattes_colaborador>7053426037771460</id_lattes_colaborador>
        <id_lattes_colaborador>9186076680783931</id_lattes_colaborador>
        <id_lattes_colaborador>8267128111208692</id_lattes_colaborador>
        <id_lattes_colaborador>5891515058796038</id_lattes_colaborador>
        <id_lattes_colaborador>0398043709289958</id_lattes_colaborador>
        <id_lattes_colaborador>3505246008188178</id_lattes_colaborador>
        <id_lattes_colaborador>6807552446184730</id_lattes_colaborador>
        <id_lattes_colaborador>4754986418907365</id_lattes_colaborador>
        <id_lattes_colaborador>6189339614488552</id_lattes_colaborador>
        <id_lattes_colaborador>1238705827399587</id_lattes_colaborador>
        <id_lattes_colaborador>8432979041466377</id_lattes_colaborador>
        <id_lattes_colaborador>9803419937796467</id_lattes_colaborador>
        <id_lattes_colaborador>6395348780321180</id_lattes_colaborador>
        <id_lattes_colaborador>7185441234763108</id_lattes_colaborador>
        <id_lattes_colaborador>6408703508331187</id_lattes_colaborador>
        <id_lattes_colaborador>3909180953451579</id_lattes_colaborador>
        <id_lattes_colaborador>3791152501555452</id_lattes_colaborador>
    </colaboradores>
  </pesquisador>
  <pesquisador id="0326922176762825">
    <identificacao>
      <identificador10></identificador10>
      <nome_inicial>Davi Butturi Gomes</nome_inicial>
      <nome_completo>Davi Butturi Gomes</nome_completo>
      <nome_citacao_bibliografica>BUTTURI-GOMES, D.;BUTTURI, D.;BUTTURI-GOMES, DAVI;D., BUTTURI-GOMES;GOMES, DAVI BUTTURI;DAVI, BUTTURI-GOMES</nome_citacao_bibliografica>
      <sexo>Masculino</sexo>
    </identificacao>
    <idiomas>
      <idioma>
          <nome>Inglês</nome>
          <proficiencia>Compreende Bem, Fala Bem, Lê Bem, Escreve Bem.</proficiencia>
      </idioma>
      <idioma>
          <nome>Espanhol</nome>
          <proficiencia>Compreende Bem, Fala Razoavelmente, Lê Bem, Escreve Razoavelmente.</proficiencia>
      </idioma>
      <idioma>
          <nome>Francês</nome>
          <proficiencia>Compreende Pouco, Fala Pouco, Lê Razoavelmente, Escreve Pouco.</proficiencia>
      </idioma>
      <idioma>
          <nome>Português</nome>
          <proficiencia>Compreende Bem, Fala Bem, Lê Bem, Escreve Bem.</proficiencia>
      </idioma>
    </idiomas>
    <endereco>
      <endereco_profissional>Universidade Federal de São João Del-Rei, Departamento de Matemática e Estatística. Praça Frei Orlando 170 Centro 36307352 - São João del Rei, MG - Brasil Telefone: (32) 33792356</endereco_profissional>
      <endereco_profissional_lat></endereco_profissional_lat>
      <endereco_profissional_long></endereco_profissional_long>
    </endereco>
    <formacao_academica>
        <formacao>
          <ano_inicio>2011</ano_inicio>
          <ano_conclusao>2015</ano_conclusao>
          <tipo>Doutorado em Agronomia (Estatística e Experimentação Agronômica)</tipo>
          <nome_instituicao>Universidade de São Paulo, USP, Brasil</nome_instituicao>
          <descricao>Título: Métodos estatísticos aplicados ao teste de Salmonella/microssoma: modelos, seleção e suas implicações, Ano de obtenção: 2015. Orientador: Prof. Dr. Silvio Sandoval Zocchi. Bolsista do(a): Coordenação de Aperfeiçoamento de Pessoal de Nível Superior, CAPES, Brasil. Palavras-chave: Modelos não-lineares generalizados; Modelos lineares generalizados vetoriais; Distribuição de Skellam; Teste de Ames. Grande área: Ciências Exatas e da Terra Grande Área: Ciências Biológicas / Área: Ecologia / Subárea: Ecotoxicologia. Grande Área: Ciências Biológicas / Área: Genética / Subárea: Mutagenese. Setores de atividade: Pesquisa e desenvolvimento científico.</descricao>
        </formacao>
        <formacao>
          <ano_inicio>2009</ano_inicio>
          <ano_conclusao>2011</ano_conclusao>
          <tipo>Mestrado em Biometria</tipo>
          <nome_instituicao>Universidade Estadual Paulista Júlio de Mesquita Filho, UNESP, Brasil</nome_instituicao>
          <descricao>Título: Agregação e viés em medidas de diversidade: uma abordagem computacional intensiva., Ano de Obtenção: 2011. Orientador: Prof. Dr. Miguel Petrere Junior. Bolsista do(a): Conselho Nacional de Desenvolvimento Científico e Tecnológico, CNPq, Brasil. Palavras-chave: Indices de diversidade; Inferência estatística; Agregação espacial. Grande área: Ciências Biológicas Grande Área: Ciências Biológicas / Área: Ecologia / Subárea: Ecologia de Comunidades. Grande Área: Ciências Exatas e da Terra / Área: Probabilidade e Estatística / Subárea: Probabilidade e Estatística Aplicadas. Setores de atividade: Pesquisa e desenvolvimento científico.</descricao>
        </formacao>
        <formacao>
          <ano_inicio>2005</ano_inicio>
          <ano_conclusao>2008</ano_conclusao>
          <tipo>Graduação em Ecologia</tipo>
          <nome_instituicao>Universidade Estadual Paulista Júlio de Mesquita Filho, UNESP, Brasil</nome_instituicao>
          <descricao>Título: Avaliação dos efeitos dos inseticidas Malation e Fipronil sobre a viabilidade e regeneração de Girardia tigrina (Platyhelminthe, Tricladida). Orientador: Profa. Dra. Maria Aparecida Marin-Morales. Bolsista do(a): Fundação de Amparo à Pesquisa do Estado de São Paulo, FAPESP, Brasil.</descricao>
        </formacao>
    </formacao_academica>
    <projetos_pesquisa>
        <projeto>
          <ano_inicio>2019</ano_inicio>
          <ano_conclusao>Atual</ano_conclusao>
          <nome>Análise de dados categóricos e Teoria de Valores Extremos: aspectos teóricos e práticos</nome>
          <descricao>Descrição: Uma vez que o potencial de aplicação da modelagem estatística para dados categóricos é uma medida estratégica em diversas áreas como as ciências sociais e econômicas, psicologia, ecologia, biologia e engenharias, investigar o potencial e a limitação da classe de modelos lineares generalizados e suas extensões se faz amplamente necessário. Além disso, a Teoria de Valores Extremos, útil para a predição de máximos (ou mínimos) de fenômenos naturais ou artificiais, e sua interface com a análise de dados categóricos ainda foi pouco explorada na literatura específica. Assim, este trabalho terá como objetivos: (i) utilizar a classe de modelos lineares generalizados e suas extensões na análise de dados provenientes de diversas áreas do conhecimento; (ii) utilizar, similarmente, a Teoria de Valores Extremos; e (iii) ampliar o conhecimento sobre a análise de dados categóricos extremais.. Situação: Em andamento; Natureza: Pesquisa. Integrantes: Davi Butturi Gomes - Coordenador.</descricao>
        </projeto>
        <projeto>
          <ano_inicio>2017</ano_inicio>
          <ano_conclusao>2018</ano_conclusao>
          <nome>Uma abordagem computacional intensiva para a estimação e testes de hipóteses sobre o índice de agregação de Morisita</nome>
          <descricao>Descrição: Ainda que subjetivamente, a percepção de que organismos vivos de diferentes taxa se apresentam de forma agregada no tempo e no espaço é um padrão notado desde os primeiros estudos em ecologia de populações. Para mensurar o nível de agregação, uma questão com potencial aplicação, por exemplo, à pesca e ao manejo de agroecossitemas, alguns métodos foram propostos, como os índices de retalhamento (patchiness) e o de ajuntamento médio (mean crowding); entretanto as investigações sobre as propriedades estatísticas de tais medidas ainda são escassas. Isto pode ser devido ao fato de que as distribuições de contágio, tanto de mistura quanto de composição, combinadas com os processos pontuais, responsáveis pelos padrões espaciais observáveis em populações ecológicas, gerem dificuldades, do ponto de vista matemático, para quantificar a agregação de forma mais aprofundada e analítica. De fato, na área da Estatística, há pouca relação claramente estabelecida entre processos estocásticos mais sofisticados (do que uma simples amostra aleatória) e as distribuições de contágio, que desempenham um papel fundamental no estabelecimento de modelos discretos úteis. Assim, este projeto tem como objetivos (i) obter estimadores, pontuais e intervalares, para as medidas de agregação populacional supondo diferentes distribuições de contágio; (ii) construir testes de hipóteses relacionados; (iii) avaliar as distribuições empíricas das medidas de agregação e, se disponíveis, as distribuições exatas; e (iv) estudar o comportamento das inferências realizadas em diversos cenários realistas de Ecologia de Populações, incluindo diferentes formas de fragmentos de estudo, influência de borda, intensidade e forma do processo (densidade populacional e homogeneidade), e esforço e método amostrais. Para tanto, diferentes métodos da estatística clássica e computacional (máxima verossimilhança, método delta, bootstrap não-paramétrico, simulações de Monte Carlo) serão aplicados, eventualmente tendo os resultados confrontados com a análise de dados reais observados.. Situação: Concluído; Natureza: Pesquisa. Alunos envolvidos: Graduação: (0) / Especialização: (0) / Mestrado acadêmico: (0) / Mestrado profissional: (0) / Doutorado: (0) . Integrantes: Davi Butturi Gomes - Integrante / Miguel Petrere Jr - Coordenador. Financiador(es): Fundação de Amparo à Pesquisa do Estado de São Paulo - Auxílio financeiro.</descricao>
        </projeto>
        <projeto>
          <ano_inicio>2016</ano_inicio>
          <ano_conclusao>2017</ano_conclusao>
          <nome>Abordagem bayesiana para distribuição de valores extremos discretos</nome>
          <descricao>Descrição: Recentemente, alguns estudos envolvendo valores extremos discretos foram desenvolvidos, muito embora a abordagem bayesiana com relação à estimação e inferência não tenha sido amplamente considerada. Além disso, alguns tipos de dados de relevância econômica e ambiental podem ser entendidos como extremos discretos, como a ocorrência inesperada de períodos de seca ou de altas temperaturas. Assim, este projeto visa expandir a teoria e aplicação da estatística bayesiana no referido contexto por meio de estudos de simulação de dados de extremos discretos (números máximos de dias sem chuva), para a avaliação do desempenho de estimadores pontuais e intervalares de Bayes, bem como da bondade de ajuste das distribuições generalizadas de valores extremos, em diferentes cenários. Nosso cenário inicial para as simulações será obtido a partir de um conjunto de dados da ocorrência de veranicos.. Situação: Concluído; Natureza: Pesquisa. Integrantes: Davi Butturi Gomes - Integrante / Luiz Alberto Beijo - Coordenador. Financiador(es): Coordenação de Aperfeiçoamento de Pessoal de Nível Superior - Bolsa.</descricao>
        </projeto>
        <projeto>
          <ano_inicio>2011</ano_inicio>
          <ano_conclusao>2015</ano_conclusao>
          <nome>Métodos estatísticos aplicados ao teste de Salmonella/microssoma: modelos, seleção e suas implicações</nome>
          <descricao>Descrição: O teste de Salmonella/microssoma é um ensaio biológico amplamente utilizado para avaliar o potencial mutagênico de substâncias que podem colocar em risco a saúde humana e a qualidade ambiental. A variável resposta é constituída pela contagem do número de colônias revertentes em cada placa, entretanto geralmente há dois efeitos confundidos, o de toxicidade e o de mutagenicidade. Alguns modelos foram propostos para a análise dos dados desses experimentos, que nem sempre apresentam bons ajustes e não consideram explicitamente interações. Há, ainda, poucas plataformas computacionais disponíveis que integram todas essas propostas e forneçam critérios para a seleção adequada de um modelo. Além disso, geralmente é difícil comparar os efeitos de diferentes substâncias sobre as várias linhagens da bactéria, então medidas com interpretação biológica direta são necessárias. Neste trabalho, foram investigadas as propriedades dos preditores dos modelos tradicionais, bem como o comportamento das distribuições amostrais dos estimadores dos parâmetros desses modelos, na presença de diversos níveis de superdispersão. Também, foram realizados experimentos com as linhagens TA98 e TA100 da bactéria, expostas aos inseticidas, metabolizados e não-metabolizados, Fipronil e Tiametoxam, dois agroquímicos bastante utilizados no Brasil. Aos dados desses experimentos foram ajustados diversos modelos, tanto aqueles tradicionalmente utilizados, quanto novos modelos, alguns baseados na regressão de Skellam e outros com interações explícitas. Para tal, foi obtida uma nova classe de modelos chamada de modelos não-lineares vetoriais generalizados e foi desenvolvido um pacote computacional em linguagem R, intitulado ?ames?, para o ajuste, diagnóstico e seleção de modelos. Por fim, foram propostas medidas de interesse biológico, baseadas nos modelos selecionados, para avaliação de risco e do comprometimento do material genético e intervalos de confiança bootstrap paramétrico foram obtidos. Dentre os modelos tradicionais, aqueles cujas distribuições amostrais dos estimadores possuem melhor aproximação normal foram os de Bernstein, Breslow e Myers. Estes resultados forneceram um critério prático para a seleção de modelos, particularmente nas situações em que as medidas de AIC e de bondade de ajuste, os testes de razão de verossimilhanças e a análise de resíduos ou são pouco informativos ou simplesmente não podem ser aplicados. A partir dos modelos selecionados, pode-se concluir que a interação do fator de metabolização é significativa para a linhagem TA98 exposta ao Fipronil, tanto com relação aos efeitos tóxicos quanto aos efeitos mutagênicos; que o mecanismo de ação do Tiametoxam sobre a linhagem TA98 é completamente diferente quando o produto está metabolizado; e que, para a linhagem TA100, não houve efeito de metabolização considerando ambos os agroquímicos. Baseando-se nas medidas propostas, pode-se concluir que o Tiametoxam oferece os maiores riscos de contaminação residual, ainda que o Fipronil apresente os maiores índices de mutagenicidade.. Situação: Concluído; Natureza: Pesquisa. Alunos envolvidos: Graduação: (0) / Especialização: (0) / Mestrado acadêmico: (0) / Mestrado profissional: (0) / Doutorado: (1) . Integrantes: Davi Butturi Gomes - Integrante / Silvio Sandoval Zocchi - Coordenador. Financiador(es): Coordenação de Aperfeiçoamento de Pessoal de Nível Superior - Bolsa.</descricao>
        </projeto>
        <projeto>
          <ano_inicio>2009</ano_inicio>
          <ano_conclusao>2011</ano_conclusao>
          <nome>Agregação e viés em medidas de diversidade: uma abordagem computacional intensiva</nome>
          <descricao>Descrição: É bastante comum no estudo de ecologia de comunidades o uso de índices de diversidade. Historicamente, os principais índices são os derivados por Shannon e por Simpson. Atualmente, existe uma família de índices, derivada da entropia de Tsallis, que inclui os índices supracitados. Igualmente importantes para descrever os padrões observados na natureza, são os modelos de distribuição de espécie/abundância. Sabe-se também que a amostragem em comunidades naturais geralmente é realizada por quadratins e que as populações das espécies na natureza exibem um padrão agregado de distribuição espacial, ao invés de uma distribuição aleatória. Esta dissertação tem como objetivo central avaliar os possíveis efeitos que a estrutura da comunidade imposta por meio de modelos clássicos, como as séries logarítmica e geométrica e a distribuição lognormal, que a agregação populacional e que o método de amostragem (por quadratins ou aleatória de indivíduos) podem ter sobre a estimação dos índices da família de Tsallis. Foram realizadas simulações baseadas no método modificado de Thomas (seguindo outros estudos na área), nas quais foram gerados diferentes cenários, representando comunidades naturais, com os três tratamentos: (i) distribuição de espécie/abundância, (ii) nível de agregação populacional e (iii) método de amostragem. Então foi verificado o desempenho dos métodos de estimação de máxima verossimilhança (EMV), jackknife e bootstrap. O desempenho desses métodos foi medido pelo viés percentual calculado em relação ao parâmetro populacional, pela amplitude do intervalo de confiança e também pela porcentagem de casos em que o intervalo de confiança cobriu o verdadeiro valor do parâmetro populacional. Foi observado que o EMV, em todos os cenários, produziu estimativas mais enviesadas do que os métodos intensivos de estimação. Também se notou que a distribuição geométrica é o modelo de espécie/abundância, entre os avaliados, que menos causa efeito sobre o viés nas estimativas, sobretudo na estimação da riqueza de espécies. Com relação aos níveis de agregação populacional, observou-se que raios de dispersão intermediários foram aqueles enviesaram menos os estimadores. Por fim, a análise da forma de amostragem demonstrou fraco efeito do tamanho do quadratim sobre o viés nas estimativas de diversidade, porém tal forma de amostragem fere consideravelmente o pressuposto de amostragem aleatória de indivíduos. De maneira geral, o método jackknife se mostrou mais preciso do que o método bootstrap e, para índices que abordam a riqueza de espécies, também se mostrou mais acurado. Entretanto, para índices de diversidade que enfocam a dominância dentro das comunidades, é bastante recomendado o uso do método bootstrap.. Situação: Concluído; Natureza: Pesquisa. Alunos envolvidos: Graduação: (0) / Especialização: (0) / Mestrado acadêmico: (1) / Mestrado profissional: (0) / Doutorado: (0) . Integrantes: Davi Butturi Gomes - Integrante / Miguel Petrere Jr - Coordenador. Financiador(es): Conselho Nacional de Desenvolvimento Científico e Tecnológico - Bolsa.</descricao>
        </projeto>
        <projeto>
          <ano_inicio>2007</ano_inicio>
          <ano_conclusao>2008</ano_conclusao>
          <nome>Avaliação dos Inseticidas Malation e Fipronil sobre a Regeneração e Viabilidade de Girardia tigrina (Platyhelminthe, Tricladida)</nome>
          <descricao>Descrição: Neste trabalho foram realizados testes de toxicidade e avaliação dos efeitos sub letais dos inseticidas malation e fipronil, sobre o sistema teste de Girardia tigrina, usando para estas analises diversas metodologias. Para avaliação da letalidade dos produtos, planárias adultas foram expostas a diversas concentrações diferentes dos dois inseticidas. Todos os ensaios foram realizados em duplicata, mantidos ao abrigo da luz, a uma temperatura 24-26ºC e tiveram a duração de 96h, com observações a cada 24h. Os resultados foram avaliados, estatisticamente, pelos testes ?U? de Mann-Whitney, Spearman-Karber, ANOVA e correlação de Pearson. Os efeitos sobre o sistema-teste, nas diferentes concentrações testadas, variaram de acordo com o tempo de exposição. A CE50, dada pelo teste de Spearman-Karber, foi de 12,5mg/L para o malation e 13,4mg/L para o fipronil. Quanto aos testes de sub letalidade, foram realizadas análises do potencial de regeneração; histológicas, para avaliação do comprometimento dos tecidos; e o ?ensaio do cometa?, para detecção de dano no DNA. Os espécimes seccionados e expostos aos inseticidas demonstraram, entre outros efeitos, um retardo no desenvolvimento dos blastemas regenerativos. As análises histológicas demonstraram que planárias expostas a concentrações mais baixas dos inseticidas possuem maiores danos tanto nos tecidos como em certos tipos celulares. Por meio do ensaio do cometa, foram registrados danos significativos no DNA para todos os tratamentos, quando comparados com o teste controle. Os danos observados neste trabalho podem decorrer em alterações na reprodução, levando a uma diminuição na eficiência competitiva e, conseqüentemente, na chance de sobrevivência destes organismos.. Situação: Concluído; Natureza: Pesquisa. Alunos envolvidos: Graduação: (1) . Integrantes: Davi Butturi Gomes - Integrante / Maria Aparecida Marin Morales - Coordenador. Financiador(es): Fundação de Amparo à Pesquisa do Estado de São Paulo - Bolsa. Número de produções C, T & A: 4</descricao>
        </projeto>
    </projetos_pesquisa>
    <area_atuacao>
          <descricao>Grande área: Ciências Exatas e da Terra / Área: Probabilidade e Estatística / Subárea: Probabilidade e Estatística Aplicadas.</descricao>
          <descricao>Grande área: Ciências Biológicas / Área: Ecologia / Subárea: Ecologia Quantitativa.</descricao>
    </area_atuacao>
    <colaboradores>
        <id_lattes_colaborador>2260075844106977</id_lattes_colaborador>
        <id_lattes_colaborador>9377772041367252</id_lattes_colaborador>
        <id_lattes_colaborador>5722715501415634</id_lattes_colaborador>
        <id_lattes_colaborador>2767494720646648</id_lattes_colaborador>
        <id_lattes_colaborador>0326922176762825</id_lattes_colaborador>
        <id_lattes_colaborador>1541690930832179</id_lattes_colaborador>
        <id_lattes_colaborador>3727908182662003</id_lattes_colaborador>
        <id_lattes_colaborador>6712127307223557</id_lattes_colaborador>
    </colaboradores>
  </pesquisador>
  <pesquisador id="9965398009651936">
    <identificacao>
      <identificador10></identificador10>
      <nome_inicial>Eric Batista Ferreira</nome_inicial>
      <nome_completo>Eric Batista Ferreira</nome_completo>
      <nome_citacao_bibliografica>FERREIRA, E. B.;Batista Ferreira, Eric;FERREIRA, ERIC BATISTA;E.B. Ferreira;Eric Batista Ferrerira;BATISTA, ERIC FERREIRA;FERREIRA, EB;FERREIRA, ERIC B.;FERREIRA, ERIC</nome_citacao_bibliografica>
      <sexo>Masculino</sexo>
    </identificacao>
    <idiomas>
      <idioma>
          <nome>Inglês</nome>
          <proficiencia>Compreende Bem, Fala Bem, Lê Bem, Escreve Bem.</proficiencia>
      </idioma>
      <idioma>
          <nome>Espanhol</nome>
          <proficiencia>Compreende Bem, Fala Bem, Lê Bem, Escreve Razoavelmente.</proficiencia>
      </idioma>
    </idiomas>
    <endereco>
      <endereco_profissional></endereco_profissional>
      <endereco_profissional_lat></endereco_profissional_lat>
      <endereco_profissional_long></endereco_profissional_long>
    </endereco>
    <formacao_academica>
        <formacao>
          <ano_inicio>2004</ano_inicio>
          <ano_conclusao>2007</ano_conclusao>
          <tipo>Doutorado em Estatística e Experimentação Agropecuária</tipo>
          <nome_instituicao>Universidade Federal de Lavras, UFLA, Brasil</nome_instituicao>
          <descricao>com período sanduíche em The Open University (Orientador: John Clifford Gower). Título: Some topics in Procrustes analysis, Ano de obtenção: 2007. Orientador: Marcelo Silva de Oliveira. Bolsista do(a): Coordenação de Aperfeiçoamento de Pessoal de Nível Superior, CAPES, Brasil. Palavras-chave: Analise generalizada de Procrustes.</descricao>
        </formacao>
        <formacao>
          <ano_inicio>2021</ano_inicio>
          <ano_conclusao></ano_conclusao>
          <tipo>Mestrado em andamento em Física - UFLA - UFSJ - UNIFAL</tipo>
          <nome_instituicao>Universidade Federal de Alfenas, UNIFAL/MG, Brasil</nome_instituicao>
          <descricao>Título: Magnetic and thermodynamic properties of quantum spin nanostructures. Orientador: Ihosvany Camps Rodríguez. Coorientador: Nike Dattani.</descricao>
        </formacao>
        <formacao>
          <ano_inicio>2003</ano_inicio>
          <ano_conclusao>2004</ano_conclusao>
          <tipo>Mestrado em Estatística e Experimentação Agropecuária</tipo>
          <nome_instituicao>Universidade Federal de Lavras, UFLA, Brasil</nome_instituicao>
          <descricao>Título: Análise generalizada de Procrustes via R: uma aplicação em laticínios, Ano de Obtenção: 2004. Orientador: Marcelo Silva de Oliveira. Bolsista do(a): Coordenação de Aperfeiçoamento de Pessoal de Nível Superior, CAPES, Brasil. Palavras-chave: Controle de Qualidade; Análise Sensorial. Grande área: Ciências Agrárias Grande Área: Ciências Exatas e da Terra / Área: Probabilidade e Estatística / Subárea: Estatística / Especialidade: Gestão da Qualidade. Setores de atividade: Qualidade e Produtividade.</descricao>
        </formacao>
        <formacao>
          <ano_inicio>2006 interrompida</ano_inicio>
          <ano_conclusao></ano_conclusao>
          <tipo>Especialização interrompida em 2008 em Especializacao em Matematica e Estatistica</tipo>
          <nome_instituicao>(Carga Horária: 480h)</nome_instituicao>
          <descricao>Universidade Federal de Lavras, UFLA, Brasil. Título: Perfect square histogram. Orientador: Marcelo Silva de Oliveira. Ano de interrupção: 2008</descricao>
        </formacao>
        <formacao>
          <ano_inicio>2019</ano_inicio>
          <ano_conclusao></ano_conclusao>
          <tipo>Graduação em andamento em Estatística</tipo>
          <nome_instituicao>Centro Universitário das Faculdades Metropolitanas Unidas, FMU, Brasil</nome_instituicao>
          <descricao></descricao>
        </formacao>
        <formacao>
          <ano_inicio>2017</ano_inicio>
          <ano_conclusao>2020</ano_conclusao>
          <tipo>Graduação em Física</tipo>
          <nome_instituicao>Universidade Federal de Alfenas, UNIFAL/MG, Brasil</nome_instituicao>
          <descricao></descricao>
        </formacao>
        <formacao>
          <ano_inicio>2007</ano_inicio>
          <ano_conclusao>2012</ano_conclusao>
          <tipo>Graduação em Matemática Licenciatura</tipo>
          <nome_instituicao>Universidade Federal de Alfenas, UNIFAL/MG, Brasil</nome_instituicao>
          <descricao></descricao>
        </formacao>
        <formacao>
          <ano_inicio>1999</ano_inicio>
          <ano_conclusao>2002</ano_conclusao>
          <tipo>Graduação em Agronomia</tipo>
          <nome_instituicao>Universidade Federal de Lavras, UFLA, Brasil</nome_instituicao>
          <descricao>Bolsista do(a): Conselho Nacional de Desenvolvimento Científico e Tecnológico, CNPq, Brasil.</descricao>
        </formacao>
        <formacao>
          <ano_inicio>1995</ano_inicio>
          <ano_conclusao>1998</ano_conclusao>
          <tipo>Graduação em Tecnologia em Laticínios</tipo>
          <nome_instituicao>Instituto de Laticínios Cândido Tostes, ILCT, Brasil</nome_instituicao>
          <descricao></descricao>
        </formacao>
        <formacao>
          <ano_inicio>1990</ano_inicio>
          <ano_conclusao>1994</ano_conclusao>
          <tipo>Ensino Fundamental (1º grau)</tipo>
          <nome_instituicao>Instituto Estadual de Educação, IEE*, Brasil</nome_instituicao>
          <descricao></descricao>
        </formacao>
        <formacao>
          <ano_inicio>1986</ano_inicio>
          <ano_conclusao>1989</ano_conclusao>
          <tipo>Ensino Fundamental (1º grau)</tipo>
          <nome_instituicao>Escola Estadual Henrique Burnier, EEHB, Brasil</nome_instituicao>
          <descricao></descricao>
        </formacao>
    </formacao_academica>
    <projetos_pesquisa>
        <projeto>
          <ano_inicio>2023</ano_inicio>
          <ano_conclusao>Atual</ano_conclusao>
          <nome>"Eu gosto de café forte!": um estudo sensorial sobre o café forte na perspectiva do consumidor brasileiro</nome>
          <descricao>Descrição: O café é uma bebida emblemática e simbólica do Brasil, profundamente enraizada na cultura e nos hábitos alimentares diários da população. Neste projeto, almeja-se um estudo aprofundado acerca do conceito de "café forte" na perspectiva do consumidor brasileiro, abrangendo a diversidade de percepções e sensações geradas pelo consumo da bebida e sua harmonização com alimentos típicos do País. O cerne desta pesquisa reside na carência de precisão na compreensão do termo "café forte" como indicador de qualidade na xícara do consumidor, um elemento frequentemente associado à excelência da bebida. A questão específica a ser investigada consiste em analisar de que forma osfatores relacionados à torra, moagem dos grãos e proporção de pó/água na extração por percolação exercem influência sobre a percepção de força, atributos sensoriais e, por conseguinte, a aceitação do café pelos consumidores. A abordagem metodológica proposta abarca a utilização de métodos mistos, iniciando-se por uma pesquisa qualitativa por meio de grupos focais, visando a compreender as crenças, percepções e preferências do público em relação ao café "forte" e sua interação com alimentos. Em seguida, serão conduzidos estudos de avaliação sensorial em bebidas de café arábica e canéfora, com variações nos parâmetros de torra, moagem e proporção de pó/água, e posterior aplicação de análises estatísticas para determinar a combinação mais adequada desses fatores. Adicionalmente, serão examinados as percepções temporais e os efeitos crossmodais decorrentes da interação do café com o recipiente de servir, assim como a harmonização com alimentos indicados pelos próprios consumidores, a fim de compreender os efeitos nas percepções sensoriais, força e aceitabilidade da bebida em situações cotidianas de consumo. Os resultados desta pesquisa reverterão em benefício de toda a cadeia do café, colaborando para otimizar a oferta do produto em consonância com as preferências do consumidor brasileiro.. Situação: Em andamento; Natureza: Pesquisa. Alunos envolvidos: Doutorado: (1) . Integrantes: Eric Batista Ferreira - Integrante / Jorge Herman Behrens - Coordenador / Fabiana Mesquita de Carvalho - Integrante / Camila Régia Arcanjo Teles - Integrante. Financiador(es): Conselho Nacional de Desenvolvimento Científico e Tecnológico - Auxílio financeiro.</descricao>
        </projeto>
        <projeto>
          <ano_inicio>2021</ano_inicio>
          <ano_conclusao>2022</ano_conclusao>
          <nome>Utilização de inteligência artificial no rastreio da saúde mental de jovens usuários de redes sociais digitais</nome>
          <descricao>Descrição: Este projeto caracteriza-se pelo estudo e a investigação de técnicas de visualização de dados textuais obtidos de redes sociais objetivando construir, com as ferramentas da mineração de textos não estruturados e processamento em linguagem natural, meios para fortalecer os cuidados para com a saúde mental. Será investigado a percepção dos usuários de redes sociais no âmbito da saúde mental, como depressão, ideação suicida e tentativa de suicídio nas redes sociais. Todas as atividades propostas serão realizadas conjuntamente com alunas da rede de educação básica e superior a fim de encorajar, inspirar e capacitar meninas e mulheres a adentrarem no campo das ciências exatas e de computação.. Situação: Concluído; Natureza: Pesquisa. Alunos envolvidos: Graduação: (2) . Integrantes: Eric Batista Ferreira - Integrante / Anderson Castro Soares de Oliveira - Integrante / Lia Hanna Martins Morita - Coordenador / Renata Chrystina Bianchi de Barros - Integrante / THIAGO MARQUES DE BRITO - Integrante / TATIANE LEBRE DIAS - Integrante.</descricao>
        </projeto>
        <projeto>
          <ano_inicio>2013</ano_inicio>
          <ano_conclusao>2014</ano_conclusao>
          <nome>Procedimentos De Comparações Múltiplas, Homogeneidade De Variâncias E Regressão Não-Linear Para O Pacote Estatístico Experimental Designs Na Análise De Experimentos</nome>
          <descricao>Descrição: A pesquisa científica está constantemente utilizando-se de experimentos para provar suas hipóteses. O pacote Experimental Designs (ExpDes) é uma biblioteca de funções do software livre R que propicia a análise de experimentos balanceados segundo modelos de efeito fixo. No contexto da análise de variância é de suma importância a observação da homogeneidade de variâncias dos resíduos, as comparações múltiplas de tratamentos qualitativos ou o ajuste de modelos de regressão para fatores quantitativos. Atualmente o pacote ExpDes permite a verificação da normalidade dos resíduos, alguns testes de comparações múltipla e o ajuste de modelos regressão linear. Assim, tem-se como objetivo avaliaçãao e incorporaçãao no pacote ExpDes de outros procedimentos de comparação de múltiplas médias, teste para homogeneidade de variâncias e ajuste de modelos não lineares, com posterior disponibilização deste a custo zero para pesquisadores de todas as áreas do conhecimento.. Situação: Concluído; Natureza: Pesquisa. Alunos envolvidos: Graduação: (2) . Integrantes: Eric Batista Ferreira - Coordenador / Denismar Alves Nogueira - Integrante / Luiz Alberto Beijo - Integrante / Patrícia de Siqueira Ramos - Integrante. Financiador(es): Fundação de Amparo à Pesquisa do Estado de Minas Gerais - Auxílio financeiro.Descrição: pesquisa científica está constantemente utilizando-se de experimentos para provar suas hipóteses. O pacote Experimental Designs (ExpDes) é uma biblioteca de funções do software livre R que propicia a análise de experimentos balanceados segundo modelos de efeito fixo. No contexto da análise de variância é de suma importância a observação da homogeneidade de variâncias dos resíduos, as comparações múltiplas de tratamentos qualitativos ou o ajuste de modelos de regressão para fatores quantitativos. Atualmente o pacote ExpDes permite a verificação da normalidade dos resíduos, alguns testes de comparações múltipla e o ajuste de modelos regressão linear. Assim, tem-se como objetivo avaliação e incorporação no pacote ExpDes de outros procedimentos de comparação de múltiplas médias, teste para homogeneidade de variâncias e ajuste de modelos não lineares, com posterior disponibilização deste a custo zero para pesquisadores de todas as áreas do conhecimento... Situação: Concluído; Natureza: Pesquisa. Integrantes: Luiz Alberto Beijo - Integrante / Denismar Alves Nogueira - Integrante / Eric Batista Ferreira - Coordenador / Patrícia de Siqueira Ramos - Integrante. Financiador(es): Fundação de Amparo à Pesquisa do Estado de Minas Gerais - Auxílio financeiro.Descrição: pesquisa científica está constantemente utilizando-se de experimentos para provar suas hipóteses. O pacote Experimental Designs (ExpDes) é uma biblioteca de funções do software livre R que propicia a análise de experimentos balanceados segundo modelos de efeito fixo. No contexto da análise de variância é de suma importância a observação da homogeneidade de variâncias dos resíduos, as comparações múltiplas de tratamentos qualitativos ou o ajuste de modelos de regressão para fatores quantitativos. Atualmente o pacote ExpDes permite a verificação da normalidade dos resíduos, alguns testes de comparações múltipla e o ajuste de modelos regressão linear. Assim, tem-se como objetivo avaliação e incorporação no pacote ExpDes de outros procedimentos de comparação de múltiplas médias, teste para homogeneidade de variâncias e ajuste de modelos não lineares, com posterior disponibilização deste a custo zero para pesquisadores de todas as áreas do conhecimento. Situação: Concluído; Natureza: Pesquisa. Alunos envolvidos: Graduação: (2) . Integrantes: Denismar Alves Nogueira - Integrante / Luiz Alberto Beijo - Integrante / Eric Batista Ferreira - Coordenador / Patrícia de Siqueira Ramos - Integrante. Financiador(es): Fundação de Amparo à Pesquisa do Estado de Minas Gerais - Auxílio financeiro.</descricao>
        </projeto>
        <projeto>
          <ano_inicio>2008</ano_inicio>
          <ano_conclusao>2011</ano_conclusao>
          <nome>COMPOSTAGEM DE CASCA DE CAFÉ COM ADIÇÃO DE OUTROS RESÍDUOS SOB DIVERSOS</nome>
          <descricao>Descrição: Tanto no meio rural quanto no urbano, existe produção de resíduos orgânicos. Formas adequadas de disposição final destes resíduos são desejáveis e muitas vezes benéficas, já que este material orgânico comumente é proveniente de áreas agrícolas tendo como conseqüência a exportação de nutrientes para áreas urbanas. A compostagem se mostra como um método de estabilização de resíduos de forma a obter material livre de patógenos, quando feita de forma adequada, e pronto para uso em áreas agrícolas. O objetivo deste trabalho é realizar um ensaio no qual serão compostados associações de três resíduos (casca de café, melaço de cana e esterco bovino) sob diferentes intervalos de revolvimento e avaliar o efeito dos compostos que apresentarem o. Situação: Em andamento; Natureza: Pesquisa. Alunos envolvidos: Doutorado: (1) . Integrantes: Eric Batista Ferreira - Coordenador. Financiador(es): Conselho Nacional de Desenvolvimento Científico e Tecnológico - Auxílio financeiro.</descricao>
        </projeto>
        <projeto>
          <ano_inicio>2008</ano_inicio>
          <ano_conclusao>2009</ano_conclusao>
          <nome>Análise de desempenho no SIMAVE-PROEB 2007 nos diferentes domínios da Matemática em relação às diferentes regiões de MG</nome>
          <descricao>Descrição: O presente projeto tem por objetivo analisar o desempenho dos estudantes da educação básica no SIMAVE-PROEB 2007 nos diferentes domínios da Matemática ? Espaço e Forma; Grandezas e Medidas; Números, Operações e Álgebra; Tratamento da Informação ? em relação às diferentes regiões do estado de Minas Gerais. Para tanto, fundamenta-se nos conceitos da Psicometria de traço latente e representação (Pasquali, 1997) e busca analisar: a dificuldade e discriminação dos itens das provas aplicadas aos estudantes do quinto e nono ano do ensino fundamental e terceiro ano do ensino médio e a fidedignidade e validade dos instrumentos utilizados. Através da análise fatorial dos resultados pretendem-se analisar quais foram as variáveis hipotéticas não-observáveis presentes nos instrumentos utilizados e, da análise de variância verificar as diferenças de desempenho em Matemática nos diferentes domínios da Matemática e nas diferentes regiões do estado de Minas Gerais. Pretende-se com esses resultados orientar as ações de formação continuada dos professores de Matemática da Educação Básica em relação aos domínios da mesma, organizados nas diferentes superintendências regionais de ensino da Secretaria de Estado de Educação.. Situação: Em andamento; Natureza: Pesquisa. Integrantes: Eric Batista Ferreira - Integrante / Erica Valeria Alves - Coordenador / Denismar Alves Nogueira - Integrante / Luiz Alberto Beijo - Integrante. Financiador(es): Fundação de Amparo à Pesquisa do Estado de Minas Gerais - Auxílio financeiro.Descrição: Projeto de Pesquisa financiado pela Fundação de Amparo à Pesquisa do Estado de Minas Gerais ? FAPEMIG, referente ao Edital 19/2008 ? Apoio a Projetos de Pesquisa em Educação. Situação: Em andamento; Natureza: Pesquisa. Alunos envolvidos: Graduação: (1) . Integrantes: Luiz Alberto Beijo - Integrante / Denismar Alves Nogueira - Integrante / Eric Batista Ferreira - Integrante / Odaléa Aparecida Viana - Integrante / Erica Valéria Alves - Coordenador. Financiador(es): Fundação de Amparo à Pesquisa do Estado de Minas Gerais - Auxílio financeiro.Descrição: O presente projeto tem por objetivo analisar o desempenho dos estudantes da educação básica no SIMAVE-PROEB 2007 nos diferentes domínios da Matemática ? Espaço e Forma; Grandezas e Medidas; Números, Operações e Álgebra; Tratamento da Informação ? em relação às diferentes regiões do estado de Minas Gerais. Para tanto, fundamenta-se nos conceitos da Psicometria de traço latente e representação (Pasquali, 1997) e busca analisar: a dificuldade e discriminação dos itens das provas aplicadas aos estudantes do quinto e nono ano do ensino fundamental e terceiro ano do ensino médio e a fidedignidade e validade dos instrumentos utilizados. Através da análise fatorial dos resultados pretendem-se analisar quais foram as variáveis hipotéticas não-observáveis presentes nos instrumentos utilizados e, da análise de variância verificar as diferenças de desempenho em Matemática nos diferentes domínios da Matemática e nas diferentes regiões do estado de Minas Gerais. Pretende-se com esses resultados orientar as ações de formação continuada dos professores de Matemática da Educação Básica em relação aos domínios da mesma, organizados nas diferentes superintendências regionais de ensino da Secretaria de Estado de Educação. Financiamento: Fapemig (2008-2009). Situação: Concluído; Natureza: Pesquisa. Integrantes: Denismar Alves Nogueira - Integrante / Luiz Alberto Beijo - Integrante / Erica Alves Valéria - Coordenador / Eric Batista Ferreira - Integrante. Financiador(es): Fundação de Amparo à Pesquisa do Estado de Minas Gerais - Auxílio financeiro.</descricao>
        </projeto>
    </projetos_pesquisa>
    <area_atuacao>
          <descricao>Grande área: Ciências Exatas e da Terra / Área: Probabilidade e Estatística / Subárea: Probabilidade e Estatística Aplicadas/Especialidade: Estatística Multivariada Aplicada à Análise Sensorial de Alimentos.</descricao>
          <descricao>Grande área: Ciências Agrárias / Área: Ciência e Tecnologia de Alimentos / Subárea: Engenharia de Alimentos/Especialidade: Análise Sensorial.</descricao>
          <descricao>Grande área: Ciências Exatas e da Terra / Área: Probabilidade e Estatística / Subárea: Estatística/Especialidade: Gestão da Qualidade.</descricao>
          <descricao>Grande área: Ciências Agrárias / Área: Ciência e Tecnologia de Alimentos / Subárea: Tecnologia de Alimentos/Especialidade: Laticínios.</descricao>
          <descricao>Grande área: Lingüística, Letras e Artes / Área: Letras / Subárea: Línguas Estrangeiras Modernas/Especialidade: Ensino de Inglês.</descricao>
    </area_atuacao>
    <premios_titulos>
        <premio_titulo>
          <ano>2014</ano>
          <descricao>Melhor poster do I Simpósio Internacional de Ecologia e Conservação, UFMG.</descricao>
        </premio_titulo>
        <premio_titulo>
          <ano>2014</ano>
          <descricao>Menção Honrosa para o trabalho "Análise de Arquétipos na avaliação da movimentação de jogadores de futebol", XII Encontro Mineiro de Estatística, UFVJM, Diamantina, MG.</descricao>
        </premio_titulo>
        <premio_titulo>
          <ano>2013</ano>
          <descricao>?Organically produced coffee exerts protective effects against the micronuclei induction by mutagens in mouse gut and bone marrow? has been selected for inclusion in the Elsevier Research Selection, Elsevier.</descricao>
        </premio_titulo>
        <premio_titulo>
          <ano>2011</ano>
          <descricao>3o melhor trabalho de graduação (poster), PCare 2011 - Congresso Brasileiro de Farmacêuticos Clínicos.</descricao>
        </premio_titulo>
        <premio_titulo>
          <ano>2011</ano>
          <descricao>Melhor trabalho apresentado no I Fórum de Educação das Profissões de Saúde, III Jornada da Atenção Primária à Saúde e IV Seminário Pró-Saúde de Alfenas, Universidade Federal de Alfenas (UNIFAL-MG).</descricao>
        </premio_titulo>
        <premio_titulo>
          <ano>2010</ano>
          <descricao>Melhor trabalho de iniciação científica da área de Ciências Exatas, III Jornada Científica da Unifal-MG.</descricao>
        </premio_titulo>
        <premio_titulo>
          <ano>2008</ano>
          <descricao>Artigo premiado por mérito técnico, na 9ª Sensometrics Meeng - Monte Carlo based test for the unidimensionality of a Brazilian coffee sensosy panel., 9ª Sensometrics Meeng.</descricao>
        </premio_titulo>
        <premio_titulo>
          <ano>2008</ano>
          <descricao>Artigo premiado no 6º Seminário de Educação a Distância/V Congresso Brasileiro Superior de educação a Distância., Ministério da Educação - Secretaria de Educação a Distãncia - ABED.</descricao>
        </premio_titulo>
        <premio_titulo>
          <ano>2006</ano>
          <descricao>Artigo premiado por mérito técnico na 8ª Sensometrics - Accuracy of Procrustes rotation for matrices with missing values., 8ª Sensometrics.</descricao>
        </premio_titulo>
    </premios_titulos>
    <colaboradores>
        <id_lattes_colaborador>6159093393030461</id_lattes_colaborador>
        <id_lattes_colaborador>4241281227925915</id_lattes_colaborador>
        <id_lattes_colaborador>3751378355325825</id_lattes_colaborador>
        <id_lattes_colaborador>9770069078554162</id_lattes_colaborador>
        <id_lattes_colaborador>8194104388434526</id_lattes_colaborador>
        <id_lattes_colaborador>0117738565590122</id_lattes_colaborador>
        <id_lattes_colaborador>4157530204814295</id_lattes_colaborador>
        <id_lattes_colaborador>9393213180145144</id_lattes_colaborador>
        <id_lattes_colaborador>1683146516050741</id_lattes_colaborador>
        <id_lattes_colaborador>8109474331855374</id_lattes_colaborador>
        <id_lattes_colaborador>1666490085019818</id_lattes_colaborador>
        <id_lattes_colaborador>7431635589568808</id_lattes_colaborador>
        <id_lattes_colaborador>6213575156024605</id_lattes_colaborador>
        <id_lattes_colaborador>7777119607530651</id_lattes_colaborador>
        <id_lattes_colaborador>3730963550983238</id_lattes_colaborador>
        <id_lattes_colaborador>1636361552248828</id_lattes_colaborador>
        <id_lattes_colaborador>8484782693209031</id_lattes_colaborador>
        <id_lattes_colaborador>9866858833240787</id_lattes_colaborador>
        <id_lattes_colaborador>2755662420057971</id_lattes_colaborador>
        <id_lattes_colaborador>7433265293932305</id_lattes_colaborador>
        <id_lattes_colaborador>5912367932152735</id_lattes_colaborador>
        <id_lattes_colaborador>8685795545223137</id_lattes_colaborador>
        <id_lattes_colaborador>6516064880031804</id_lattes_colaborador>
        <id_lattes_colaborador>7125604047667522</id_lattes_colaborador>
        <id_lattes_colaborador>7906603173916075</id_lattes_colaborador>
        <id_lattes_colaborador>5628609385914930</id_lattes_colaborador>
        <id_lattes_colaborador>8882421599534233</id_lattes_colaborador>
        <id_lattes_colaborador>6803748367761028</id_lattes_colaborador>
        <id_lattes_colaborador>4918605781599309</id_lattes_colaborador>
        <id_lattes_colaborador>7083340960201058</id_lattes_colaborador>
        <id_lattes_colaborador>3702309361932497</id_lattes_colaborador>
        <id_lattes_colaborador>1958865134432296</id_lattes_colaborador>
        <id_lattes_colaborador>4338164586147110</id_lattes_colaborador>
        <id_lattes_colaborador>3088917031121064</id_lattes_colaborador>
        <id_lattes_colaborador>5770791208849986</id_lattes_colaborador>
        <id_lattes_colaborador>9304963655988085</id_lattes_colaborador>
        <id_lattes_colaborador>2885714064854451</id_lattes_colaborador>
        <id_lattes_colaborador>9348932103685382</id_lattes_colaborador>
        <id_lattes_colaborador>8976306450816308</id_lattes_colaborador>
        <id_lattes_colaborador>7143903404972931</id_lattes_colaborador>
        <id_lattes_colaborador>2521717225952435</id_lattes_colaborador>
        <id_lattes_colaborador>9324875656399064</id_lattes_colaborador>
        <id_lattes_colaborador>9176230219066879</id_lattes_colaborador>
        <id_lattes_colaborador>9443157788202585</id_lattes_colaborador>
        <id_lattes_colaborador>4460497933293467</id_lattes_colaborador>
        <id_lattes_colaborador>6136249880386507</id_lattes_colaborador>
        <id_lattes_colaborador>8758651495157869</id_lattes_colaborador>
        <id_lattes_colaborador>7486689110603841</id_lattes_colaborador>
        <id_lattes_colaborador>7234726629069856</id_lattes_colaborador>
        <id_lattes_colaborador>0960639462723559</id_lattes_colaborador>
        <id_lattes_colaborador>9763429763229940</id_lattes_colaborador>
        <id_lattes_colaborador>9821585244827807</id_lattes_colaborador>
        <id_lattes_colaborador>3128218938439663</id_lattes_colaborador>
        <id_lattes_colaborador>2293684910694713</id_lattes_colaborador>
        <id_lattes_colaborador>7807968648268753</id_lattes_colaborador>
        <id_lattes_colaborador>3212554947885212</id_lattes_colaborador>
        <id_lattes_colaborador>2045281406939713</id_lattes_colaborador>
        <id_lattes_colaborador>4304896488909642</id_lattes_colaborador>
        <id_lattes_colaborador>1298233639496832</id_lattes_colaborador>
        <id_lattes_colaborador>7458825786380786</id_lattes_colaborador>
        <id_lattes_colaborador>4754986418907365</id_lattes_colaborador>
        <id_lattes_colaborador>9193053770723688</id_lattes_colaborador>
        <id_lattes_colaborador>0969811763922249</id_lattes_colaborador>
        <id_lattes_colaborador>8897773821703545</id_lattes_colaborador>
        <id_lattes_colaborador>3967249729964010</id_lattes_colaborador>
        <id_lattes_colaborador>0237223107725054</id_lattes_colaborador>
        <id_lattes_colaborador>2493393738513929</id_lattes_colaborador>
        <id_lattes_colaborador>9965398009651936</id_lattes_colaborador>
        <id_lattes_colaborador>7346061836344636</id_lattes_colaborador>
        <id_lattes_colaborador>6715272307281643</id_lattes_colaborador>
        <id_lattes_colaborador>9705001233749286</id_lattes_colaborador>
        <id_lattes_colaborador>9786308931464257</id_lattes_colaborador>
        <id_lattes_colaborador>1535625984886402</id_lattes_colaborador>
        <id_lattes_colaborador>6596668073156617</id_lattes_colaborador>
        <id_lattes_colaborador>9124715219673779</id_lattes_colaborador>
        <id_lattes_colaborador>0962359014791482</id_lattes_colaborador>
        <id_lattes_colaborador>7159756327114350</id_lattes_colaborador>
        <id_lattes_colaborador>8312936087083170</id_lattes_colaborador>
        <id_lattes_colaborador>4923075401220906</id_lattes_colaborador>
        <id_lattes_colaborador>8741012917016773</id_lattes_colaborador>
        <id_lattes_colaborador>1063394358717854</id_lattes_colaborador>
        <id_lattes_colaborador>6881438429457157</id_lattes_colaborador>
        <id_lattes_colaborador>1377737274047962</id_lattes_colaborador>
    </colaboradores>
  </pesquisador>
  <pesquisador id="6886514520601172">
    <identificacao>
      <identificador10></identificador10>
      <nome_inicial>Fabricio Goecking Avelar</nome_inicial>
      <nome_completo>Fabrício Goecking Avelar</nome_completo>
      <nome_citacao_bibliografica>AVELAR, F. G.;AVELAR, FABRÍCIO GOECKING;AVELAR, FABRICIO GOECKING;Fabricio Goecking Avelar</nome_citacao_bibliografica>
      <sexo>Masculino</sexo>
    </identificacao>
    <idiomas>
      <idioma>
          <nome>Inglês</nome>
          <proficiencia>Compreende Razoavelmente, Fala Razoavelmente, Lê Bem, Escreve Bem.</proficiencia>
      </idioma>
    </idiomas>
    <endereco>
      <endereco_profissional>Universidade Federal de Alfenas, DCE. Rua Gabriel Monteiro da Silva, 714 Centro 37130000 - Alfenas, MG - Brasil Telefone: (35) 32991483 Fax: (35) 32991262</endereco_profissional>
      <endereco_profissional_lat></endereco_profissional_lat>
      <endereco_profissional_long></endereco_profissional_long>
    </endereco>
    <formacao_academica>
        <formacao>
          <ano_inicio>2007</ano_inicio>
          <ano_conclusao>2011</ano_conclusao>
          <tipo>Doutorado em Estatística e Experimentação Agropecuária</tipo>
          <nome_instituicao>Universidade Federal de Lavras, UFLA, Brasil</nome_instituicao>
          <descricao>Título: Teste Bootstrap para adequacidade de modelos marginais: simulação e aplicação em dados de fertilidade bovina., Ano de obtenção: 2011. Orientador: Mário Javier Ferrua Vivanco.</descricao>
        </formacao>
        <formacao>
          <ano_inicio>2002</ano_inicio>
          <ano_conclusao>2003</ano_conclusao>
          <tipo>Mestrado em Matemática</tipo>
          <nome_instituicao>Universidade Federal de Minas Gerais, UFMG, Brasil</nome_instituicao>
          <descricao>Título: Monotonicidade, Simetria e Comportamento Global em EDPs Elípticas Semilineares, Ano de Obtenção: 2003. Orientador: Marcos da Silva Montenegro. Grande área: Ciências Exatas e da Terra</descricao>
        </formacao>
        <formacao>
          <ano_inicio>2000</ano_inicio>
          <ano_conclusao>2002</ano_conclusao>
          <tipo>Especialização em Matematica</tipo>
          <nome_instituicao>(Carga Horária: 360h)</nome_instituicao>
          <descricao>Universidade Federal de Minas Gerais, UFMG, Brasil. Título: Teorema da Aplicação de Riemann. Orientador: Marcos da Silva Montenegro.</descricao>
        </formacao>
        <formacao>
          <ano_inicio>1996</ano_inicio>
          <ano_conclusao>1999</ano_conclusao>
          <tipo>Graduação em Licenciatura em Matemática</tipo>
          <nome_instituicao>Centro Universitário de Belo Horizonte, UNI-BH, Brasil</nome_instituicao>
          <descricao></descricao>
        </formacao>
    </formacao_academica>
    <projetos_pesquisa>
        <projeto>
          <ano_inicio>2013</ano_inicio>
          <ano_conclusao>Atual</ano_conclusao>
          <nome>Ajuste de isotermas de adsorção de Langmuir e Freundlich: abordagem Clássica e Bayesiana.</nome>
          <descricao>Descrição: A inferência Bayesiana vem se desenvolvendo em várias áreas do conhecimento, porém, sua aplicação em modelos de adsorção é rara. Propõe-se neste projeto aplicar a abordagem Bayesiana na estimação dos parâmetros e na seleção das isotermas de adsorção mais utilizadas em literatura. Pretende-se também, avaliar esta nova abordagem utilizando-se dados simulados e dados reais provenientes de experimentos adsortivos. Visto que, para a Inferência Bayesiana não são feitas pressuposições quanto ao tamanho amostral, espera-se que sejam obtidas estimativas mais confiáveis e precisas dos parâmetros dos modelos de adsorção para um menor número de amostras possível e apresentar um procedimento Bayesiano para ajustar e comparar isotermas. Estes resultados podem auxiliar na redução da geração de resíduos (poluentes) e do custo em experimentos que avaliam a capacidade máxima adsortiva (CMA) materiais estudados.. Situação: Em andamento; Natureza: Pesquisa. Alunos envolvidos: Graduação: (3) / Mestrado acadêmico: (1) . Integrantes: Fabrício Goecking Avelar - Integrante / Luiz Alberto Beijo - Coordenador / Livia Maria Pierini - Integrante / Joel Augusto Muniz - Integrante. Financiador(es): Fundação de Amparo à Pesquisa do Estado de Minas Gerais - Auxílio financeiro.</descricao>
        </projeto>
        <projeto>
          <ano_inicio>2010</ano_inicio>
          <ano_conclusao>2013</ano_conclusao>
          <nome>Identificação dos fatores no risco de queda de idosos por meio de Análise de Sobrevivência</nome>
          <descricao>Descrição: Projeto de Pesquisa financiado pela Fundação de Amparo à Pesquisa do Estado de Minas Gerais (FAPEMIG) referente ao Edital 01/2010 Demandal Universal.. Situação: Concluído; Natureza: Pesquisa. Alunos envolvidos: Graduação: (2) . Integrantes: Fabrício Goecking Avelar - Integrante / Luiz Alberto Beijo - Coordenador / Sueli L. T. Goyatá - Integrante. Financiador(es): Fundação de Amparo à Pesquisa do Estado de Minas Gerais - Auxílio financeiro.Descrição: Projeto de Pesquisa financiado pela Fundação de Amparo à Pesquisa do Estado de Minas Gerais ? FAPEMIG, referente ao Edital 01/2010 ?Demandal Universal. Situação: Concluído; Natureza: Pesquisa. Alunos envolvidos: Graduação: (2) . Integrantes: Luiz Alberto Beijo - Coordenador / Sueli L. T. Goyatá - Integrante / Fabrício Goecking Avelar - Integrante. Financiador(es): Fundação de Amparo à Pesquisa do Estado de Minas Gerais - Auxílio financeiro.</descricao>
        </projeto>
    </projetos_pesquisa>
    <colaboradores>
        <id_lattes_colaborador>8618494924305058</id_lattes_colaborador>
        <id_lattes_colaborador>6886514520601172</id_lattes_colaborador>
        <id_lattes_colaborador>3933331339816537</id_lattes_colaborador>
        <id_lattes_colaborador>2113710302935708</id_lattes_colaborador>
        <id_lattes_colaborador>3791152501555452</id_lattes_colaborador>
        <id_lattes_colaborador>2912105101706414</id_lattes_colaborador>
        <id_lattes_colaborador>6568356253988697</id_lattes_colaborador>
    </colaboradores>
  </pesquisador>
  <pesquisador id="9510541669291293">
    <identificacao>
      <identificador10></identificador10>
      <nome_inicial>Juliana Petrini</nome_inicial>
      <nome_completo>Juliana Petrini</nome_completo>
      <nome_citacao_bibliografica>PETRINI, J.;Petrini, Juliana</nome_citacao_bibliografica>
      <sexo>Masculino</sexo>
    </identificacao>
    <idiomas>
      <idioma>
          <nome>Espanhol</nome>
          <proficiencia>Compreende Razoavelmente, Fala Pouco, Lê Razoavelmente, Escreve Pouco.</proficiencia>
      </idioma>
      <idioma>
          <nome>Inglês</nome>
          <proficiencia>Compreende Bem, Fala Bem, Lê Bem, Escreve Bem.</proficiencia>
      </idioma>
      <idioma>
          <nome>Português</nome>
          <proficiencia>Compreende Bem, Fala Bem, Lê Bem, Escreve Bem.</proficiencia>
      </idioma>
      <idioma>
          <nome>Francês</nome>
          <proficiencia>Compreende Razoavelmente, Fala Razoavelmente, Lê Pouco, Escreve Pouco.</proficiencia>
      </idioma>
    </idiomas>
    <endereco>
      <endereco_profissional></endereco_profissional>
      <endereco_profissional_lat></endereco_profissional_lat>
      <endereco_profissional_long></endereco_profissional_long>
    </endereco>
    <formacao_academica>
        <formacao>
          <ano_inicio>2012</ano_inicio>
          <ano_conclusao>2016</ano_conclusao>
          <tipo>Doutorado em Ciência Animal e Pastagens</tipo>
          <nome_instituicao>Escola Superior de Agricultura " Luiz de Queiroz ", ESALQ/USP, Brasil</nome_instituicao>
          <descricao>Título: Incorporação de informações genômicas no desenvolvimento de índices econômicos para a seleção de bovinos leiteiros O Portal Brasileiro de Publicações e Dados Científicos em Acesso Aberto (Oasisbr) é uma iniciativa do Instituto Brasileiro de Informação em Ciência e Tecnologia (Ibict) que reúne a produção científica e os dados de pesquisa em acesso aberto, publicados em revistas científicas, repositórios digitais de publicações científicas, repositórios digitais de dados de pesquisa e bibliotecas digitais de teses e dissertações. , Ano de obtenção: 2016. Orientador: Gerson Barreto Mourão. Bolsista do(a): Fundação de Amparo à Pesquisa do Estado de São Paulo, FAPESP, Brasil. Grande área: Ciências Agrárias Setores de atividade: Agricultura, Pecuária, Produção Florestal, Pesca e Aqüicultura.</descricao>
        </formacao>
        <formacao>
          <ano_inicio>2010</ano_inicio>
          <ano_conclusao>2012</ano_conclusao>
          <tipo>Mestrado em Ciência Animal e Pastagens</tipo>
          <nome_instituicao>Escola Superior de Agricultura Luiz de Queiroz, ESALQ-USP, Brasil</nome_instituicao>
          <descricao>Título: Grupos genéticos na eficiência de seleção de bovinos de corte compostos (Bos taurus x Bos indicus) O Portal Brasileiro de Publicações e Dados Científicos em Acesso Aberto (Oasisbr) é uma iniciativa do Instituto Brasileiro de Informação em Ciência e Tecnologia (Ibict) que reúne a produção científica e os dados de pesquisa em acesso aberto, publicados em revistas científicas, repositórios digitais de publicações científicas, repositórios digitais de dados de pesquisa e bibliotecas digitais de teses e dissertações. , Ano de Obtenção: 2012. Orientador: Gerson Barreto Mourão. Bolsista do(a): Fundação de Amparo à Pesquisa do Estado de São Paulo, FAPESP, Brasil. Palavras-chave: reprodutor múltiplo; valores genéticos; seleção. Grande área: Ciências Agrárias Setores de atividade: Agricultura, Pecuária, Produção Florestal, Pesca e Aqüicultura.</descricao>
        </formacao>
        <formacao>
          <ano_inicio>2005</ano_inicio>
          <ano_conclusao>2009</ano_conclusao>
          <tipo>Graduação em Engenharia Agronomica</tipo>
          <nome_instituicao>Escola Superior de Agricultura " Luiz de Queiroz ", ESALQ/USP, Brasil</nome_instituicao>
          <descricao>Título: Diagnóstico de multicolinearidade na estimação de efeitos genéticos em uma população de bovinos de corte compostos (Bos taurus x Bos indicus). Orientador: Gerson Barreto Mourão. Bolsista do(a): Fundação de Amparo à Pesquisa do Estado de São Paulo, FAPESP, Brasil.</descricao>
        </formacao>
        <formacao>
          <ano_inicio>2002</ano_inicio>
          <ano_conclusao>2004</ano_conclusao>
          <tipo>Ensino Médio (2º grau)</tipo>
          <nome_instituicao>Colégio Salesiano Dom Bosco Cidade Alta, DBCA, Brasil</nome_instituicao>
          <descricao></descricao>
        </formacao>
        <formacao>
          <ano_inicio>1994</ano_inicio>
          <ano_conclusao>2001</ano_conclusao>
          <tipo>Ensino Fundamental (1º grau)</tipo>
          <nome_instituicao>Colégio Salesiano Dom Bosco Cidade Alta, DBCA, Brasil</nome_instituicao>
          <descricao></descricao>
        </formacao>
    </formacao_academica>
    <projetos_pesquisa>
        <projeto>
          <ano_inicio>2018</ano_inicio>
          <ano_conclusao>Atual</ano_conclusao>
          <nome>Explorando a genética de características de produção e saúde mensuradas em uma população de vacas da raça Holandesa</nome>
          <descricao>Situação: Em andamento; Natureza: Pesquisa. Alunos envolvidos: Graduação: (1) / Mestrado acadêmico: (1) / Doutorado: (2) . Integrantes: Juliana Petrini - Coordenador / Mary Ana Petersen Rodriguez - Integrante / Gerson Barreto Mourão - Integrante / Luiz Lehmann Coutinho - Integrante / Paulo Fernando Machado - Integrante / Denismar Alves Nogueira - Integrante / Matthew L. Spangler - Integrante.</descricao>
        </projeto>
        <projeto>
          <ano_inicio>2017</ano_inicio>
          <ano_conclusao>Atual</ano_conclusao>
          <nome>Integration of genomic resources in beef cattle breeding program - a collaborative effort between UNL and ESALQ</nome>
          <descricao>Descrição: A produção bovina é parte integrante da agricultura no Brasil e nos Estados Unidos. No Estado de São Paulo, há cerca de 11,7 milhões de cabeças (6% do rebanho brasileiro). Nebraska ocupa a 1ª posição no número de bovinos confinados e 2° no número de bovinos nos EUA com aproximadamente 6,45 milhões cabeças. Tanto a ESALQ USP/EMBRAPA quanto a UNL são reconhecidas pela academia e indústria como tendo programas de pesquisa e de extensão de bovinos de corte. Estando no centro da produção bovina de cada país, a colaboração entre a ESALQ-USP e a UNL une recursos e capacidades destas, fortalecendo os esforços científicos na pesquisa; ainda em posição de alavancar o uso de recursos genômicos e fenotípicos disponíveis em todas as instituições para aumentar o progresso genético, beneficiando em última instância os produtores em ambos os países. Com estes esforços de colaboração, procuramos desenvolver a compreensão da biologia, melhorar a rentabilidade e a sustentabilidade das operações de carne bovina e aumentar a nossa contribuição para a segurança alimentar global. O financiamento SPRINT fortalecerá as ligações entre as instituições dos dois países; incentivará novas formas de cooperação bilateral em pesquisa científica. O objetivo deste projeto de pesquisa conjunta é aumentar o impacto e a aplicabilidade de um projeto em andamento da FAPESP coordenado pela EMBRAPA em parceria com a ESALQ-USP, aproveitando insumos adicionais da equipe UNL, com foco específico na genômica bovina.. Situação: Em andamento; Natureza: Pesquisa. Integrantes: Juliana Petrini - Integrante / Gerson Barreto Mourão - Coordenador / Luiz Lehmann Coutinho - Integrante / Luciana Correia de Almeida Regitano - Integrante / Gota Morota - Integrante / Matthew L. Spangler - Integrante. Financiador(es): Fundação de Amparo à Pesquisa do Estado de São Paulo - Cooperação.</descricao>
        </projeto>
        <projeto>
          <ano_inicio>2017</ano_inicio>
          <ano_conclusao>Atual</ano_conclusao>
          <nome>Estresse térmico na expressão genômica de características de qualidade do leite de vacas da raça Holandesa</nome>
          <descricao>Descrição: Diversas mudanças fisiológicas, anatômicas e comportamentais em vacas em lactação são decorrentes da alta temperatura, energia radiante intensa e alta umidade relativa das regiões tropicais, com consequente impacto sobre a produção de leite e seus componentes. Estas condições desafiadoras podem também afetar a variação genética nessas características, indicando a existência de uma interação entre o genótipo e o ambiente e a possibilidade de se obter animais menos sensíveis ao estresse térmico por meio da seleção genética. Nesse contexto, o emprego de dados genômicos na avaliação genética torna-se especialmente útil, visto que acelera o progresso genético por meio do aumento da acurácia dos valores genéticos preditos e permite a identificação de regiões possivelmente associadas aos mecanismos adaptativos, melhorando a compreensão e caracterização de tais mecanismos. Assim sendo, o objetivo neste estudo será a identificação de marcadores genéticos associados à sensibilidade de bovinos leiteiros ao estresse térmico para a utilização na seleção genômica de animais adaptados ao clima tropical. Serão utilizadas mensurações mensais de características de produção, perfil de ácidos graxos e qualidade do leite de aproximadamente 7.000 vacas da raça Holandesa bem como os genótipos de 100 touros e 1.268 vacas obtidos em painéis de alta (74K) e baixa (6K e 30K) densidade, respectivamente. Os genótipos dos touros serão adotados como referência na análise de imputação dos genótipos das vacas por meio do programa findhap.f90. Dados de temperatura e umidade no dia do controle leiteiro extraídos de estações meteorológicas próximas às fazendas estudadas serão utilizados no cálculo do índice de temperatura e umidade (THI). A análise genética será realizada em duas etapas. Primeiramente, um modelo de regressão aleatória será ajustado para avaliar a sensibilidade das características de produção e composição do leite a mudanças no THI. Posteriormente, os valores genéticos estimados para intercepto e inclinação do THIint na regressão aleatória para os animais genotipados serão considerados os fenótipos no estudo de associação, o qual será desenvolvido pelo método de regressão Bayes C?. A soma dos efeitos dos SNP de acordo com o genótipo será considerada o valor genômico de cada indivíduo. Os fenótipos de 4.218 vacas e os genótipos de 768 destes animais foram obtidos em projetos anteriores apoiados pelo CNPq (482327/2010-3, 484560/2012-3). Espera se que esse projeto possibilite a compreensão dos mecanismos de adaptação dos animais e da interação entre o genótipo e o ambiente, a caracterização dos indivíduos adaptados às condições tropicais bem como a seleção de indivíduos cujo desempenho produtivo superior esteja associado à melhor adaptação dos mesmos ao ambiente de produção.. Situação: Em andamento; Natureza: Pesquisa. Alunos envolvidos: Graduação: (1) / Doutorado: (2) . Integrantes: Juliana Petrini - Integrante / Gerson Barreto Mourão - Coordenador / Aline Zampar - Integrante / Mary Ana Petersen Rodriguez - Integrante / Luiz Lehmann Coutinho - Integrante / Paulo Fernando Machado - Integrante / Victor Breno Pedrosa - Integrante. Financiador(es): Conselho Nacional de Desenvolvimento Científico e Tecnológico - Auxílio financeiro.</descricao>
        </projeto>
        <projeto>
          <ano_inicio>2016</ano_inicio>
          <ano_conclusao>Atual</ano_conclusao>
          <nome>Integração de dados de genotipagem, sequenciamento de RNA e DNA na seleção genômica para qualidade da carne em bovinos da raça Nelore</nome>
          <descricao>Descrição: O uso de dados de sequenciamento de DNA na seleção genômica pode ocasionar ganho em acurácia e em estabilidade na predição por incluir mutações causais e alelos raros na avaliação genética. Contudo, o uso desses dados apresenta duas limitações principais: o custo por indivíduo, fazendo-se necessário o uso da imputação; e a capacidade de estimação dos métodos. Assim, o objetivo neste projeto é definir a estratégia mais acessível para a incorporação de dados de sequenciamento de DNA na seleção genômica em uma população da raça Nelore.. Situação: Em andamento; Natureza: Pesquisa. Integrantes: Juliana Petrini - Integrante / Gerson Barreto Mourão - Coordenador / Luiz Lehmann Coutinho - Integrante / Luciana Correia de Almeida Regitano - Integrante. Financiador(es): Conselho Nacional de Desenvolvimento Científico e Tecnológico - Bolsa / Fundação de Amparo à Pesquisa do Estado de São Paulo - Auxílio financeiro.</descricao>
        </projeto>
        <projeto>
          <ano_inicio>2013</ano_inicio>
          <ano_conclusao>2018</ano_conclusao>
          <nome>Bases moleculares da qualidade da carne em bovinos da raça Nelore</nome>
          <descricao>Descrição: O Brasil é um dos principais produtores e exportadores mundiais de carne bovina e sua vantagem competitiva deve-se principalmente ao custo de produção do bovino brasileiro, que é um dos mais baixos do mundo. Para ampliar sua importância no mercado, é necessário adequar sua produção de carne aos padrões estabelecidos pelos importadores. Entre os quesitos de qualidade, a maciez, quantidade e tipo de gordura intramuscular podem influenciar as características sensoriais e o valor nutricional da carne bovina. A seleção para qualidade da carne não tem sido efetiva em programas de melhoramento de gado de corte no Brasil. Metodologias para sequenciamento, genotipagem e análise de expressão do genoma em larga escala têm contribuído para o conhecimento das bases genéticas da variação e para a seleção precoce de bovinos. Um projeto anterior intitulado ?Estratégias genéticas para produção de carne bovina de qualidade? produziu 796 novilhos, descendentes de 34 touros selecionados para amostrar a diversidade da raça Nelore, os quais foram avaliados para eficiência alimentar e qualidade da carne, bem como submetidos à análise de associação genômica com um painel de SNPs (Illumina BovineHD chip). Esse projeto permitiu identificar regiões genômicas associadas a características de produção e qualidade de carne. O presente projeto tem por objetivo alcançar melhor compreensão dos mecanismos genéticos envolvidos na variação de caracteres quantitativos apontados pela análise de associação. Para tanto, propõe-se complementar as análises de associação genômica para incluir novos fenótipos, expandir as análises do genoma funcional (RNA, microRNA e proteínas), avaliar o significado de CNVs e capacitar recursos humanos nas áreas de bioinformática e genômica.. Situação: Concluído; Natureza: Pesquisa. Alunos envolvidos: Graduação: (1) / Mestrado acadêmico: (1) / Doutorado: (4) . Integrantes: Juliana Petrini - Integrante / Gerson Barreto Mourão - Integrante / Luiz Lehmann Coutinho - Integrante / Luciana Correia de Almeida Regitano - Coordenador / Adhemar Zerlotini Neto - Integrante / Aline Silva Mello Cesar - Integrante / Andressa Oliveira de Lima - Integrante / Carlos Eduardo Buss - Integrante / Juliana Afonso - Integrante / Mirele Daiana Poleti - Integrante / Wellison Jarles da Silva Diniz - Integrante / Polyana Cristine Tizioto - Integrante / Priscila Silva Neubern de Oliveira - Integrante / Simone Cristina Meo Niciura - Integrante / James Reecy - Integrante / Maurício A Mudadu - Integrante. Financiador(es): Fundação de Amparo à Pesquisa do Estado de São Paulo - Auxílio financeiro.</descricao>
        </projeto>
        <projeto>
          <ano_inicio>2012</ano_inicio>
          <ano_conclusao>2016</ano_conclusao>
          <nome>Incorporação de informações genômicas no desenvolvimento de índices econômicos para a seleção de bovinos leiteiros</nome>
          <descricao>Descrição: Uma limitação no emprego de índices de seleção é a restrição dos mesmos a características de fácil mensuração relacionadas a herdabilidades altas. Nisto, o uso de ferramentas moleculares no desenvolvimento destes poderá acarretar em ganhos em acurácia e consequentemente, em resposta à seleção por meio da abrangência de um número maior de características e da incorporação de marcadores genéticos. Neste contexto, o objetivo deste projeto de pesquisa é incorporar informações genômicas no desenvolvimento de índices econômicos. Para tanto, serão empregados dados fenotípicos e genotípicos de características produtivas e funcionais de 2.000 vacas holandesas. Os índices econômicos serão construídos a partir de cinco objetivos de seleção (produção, qualidade, reprodução, saúde, manutenção) e três cenários de bonificação (por volume de leite, por produção de derivados e por qualidade nutricional). Os ponderadores econômicos serão estimados por meio da derivada parcial da função de lucro em relação a cada característica avaliada na média das demais. Duas abordagens serão empregadas na predição dos valores genéticos: a abordagem clássica e a abordagem genômica, na qual se substitui a matriz de relacionamentos por uma matriz modificada que combina informações genômicas e de pedigree. O modelo de predição para ambas as metodologias incluirá o efeito fixo dos grupos de contemporâneos, de dias em lactação e classe de lactação; os efeitos aleatórios genéticos aditivos e o efeito residual inerente às observações. Os métodos serão comparados quanto à predição dos valores genômicos, à classificação dos animais, erro quadrático médio e acurácia. Adicionalmente, a seleção de reprodutores entre os índices econômicos será avaliada através da correlação de posto, acurácia e resposta à seleção.. Situação: Concluído; Natureza: Pesquisa. Alunos envolvidos: Doutorado: (1) . Integrantes: Juliana Petrini - Integrante / Gerson Barreto Mourão - Coordenador.</descricao>
        </projeto>
        <projeto>
          <ano_inicio>2010</ano_inicio>
          <ano_conclusao>2012</ano_conclusao>
          <nome>Grupos genéticos na eficiência de seleção de bovinos de corte compostos (Bos taurus x Bos indicus)</nome>
          <descricao>Descrição: O agrupamento genético é uma metodologia que permite a inclusão de animais com paternidade incerta nas avaliações genéticas. Contudo, a definição dos grupos genéticos ainda é arbitrária, fazendo-se necessários estudos que definam a estrutura de grupo genético adequada aos programas de melhoramento animal quanto à eficiência de seleção. Dessa forma, é objetivo deste projeto de pesquisa comparar estratégias de agrupamento genético na predição de valores genéticos, de maneira a determinar a estrutura de grupo genético que possibilite atingir a resposta máxima de seleção com a inclusão de animais com dados de pedigree incompleto na avaliação. Serão estudadas as estratégias de agrupamento genético de ano de nascimento do animal com paternidade incerta; sexo do parental desconhecido; origem do animal com paternidade incerta; ano de nascimento do animal e sexo do parental desconhecido; ano de nascimento e origem do animal; origem do animal e sexo do parental desconhecido; ano de nascimento, origem do animal e sexo do parental desconhecido; composição racial e caminho de seleção. Os valores genéticos serão preditos a partir de um modelo animal que incluirá os efeitos classificatórios de grupo de contemporâneos e classe de idade da mãe ao parto; e como covariáveis os efeitos genéticos aditivos diretos e maternos; os efeitos não aditivos das heterozigoses direta e materna; o efeito de data juliana e o efeito de idade a mensuração, além do efeito fixo de grupo genético. As estratégias de agrupamento serão comparadas quanto à eficiência e perda de seleção aos resultados obtidos em uma amostra de animais com informações de genealogia completas. Será definida como estrutura de grupo genético adequada à avaliação e seleção de reprodutores aquela que ocasione maior eficiência e menor perda de seleção quando comparada às demais estruturas de grupo genético estudadas.. Situação: Concluído; Natureza: Pesquisa. Alunos envolvidos: Mestrado acadêmico: (1) . Integrantes: Juliana Petrini - Coordenador / Gerson Barreto Mourão - Integrante. Financiador(es): Fundação de Amparo à Pesquisa do Estado de São Paulo - Bolsa. Número de produções C, T & A: 2</descricao>
        </projeto>
        <projeto>
          <ano_inicio>2007</ano_inicio>
          <ano_conclusao>2009</ano_conclusao>
          <nome>Diagnóstico de multicolinearidade na estimação de efeitos genéticos em uma população de bovinos de corte compostos (Bos taurus x Bos indicus)</nome>
          <descricao>Descrição: A multicolinearidade é um obstáculo à obtenção de estimativas precisas em programas de melhoramento genético, podendo alterar a avaliação genética e consequentemente prejudicar o processo seletivo. Para contornar este efeito, se propõe a metodologia de regressão de cumeeira, que visa reduzir ou eliminar as dependências lineares. Contudo, existem poucos estudos sobre o uso da regressão de cumeeira e o seu impacto na escolha de reprodutores. Dessa forma, objetivo deste trabalho foi diagnosticar a presença de multicolinearidade em modelos genético-estatísticos e posteriormente, comparar as metodologias de quadrados mínimos ordinários e regressão de cumeeira na predição de valores genéticos de bovinos compostos para as características de peso ao nascimento, à desmama e ao ano, perímetro escrotal e altura de garupa.. Situação: Concluído; Natureza: Pesquisa. Alunos envolvidos: Graduação: (1) . Integrantes: Juliana Petrini - Integrante / Gerson Barreto Mourão - Coordenador. Financiador(es): Fundação de Amparo à Pesquisa do Estado de São Paulo - Bolsa. Número de produções C, T & A: 6</descricao>
        </projeto>
        <projeto>
          <ano_inicio>2006</ano_inicio>
          <ano_conclusao>2007</ano_conclusao>
          <nome>Estimativas de componentes de variância e parâmetros genéticos de características categóricas produtivas em uma população de bovinos de corte compostos (Bos taurus X Bos indicus)</nome>
          <descricao>Descrição: Os critérios de seleção relacionados às características indicadoras de qualidade e rendimento da carcaça, como as características de escores visuais para precocidade, conformação e musculosidade, têm merecido maior atenção nos últimos anos como métodos auxiliares de seleção, possibilitando abranger maior parte do potencial genético dos animais e aumentando a eficiência da seleção. O escore de umbigo também é relevante, pois o tamanho e a forma do umbigo estão relacionados a traumas do prepúcio e outras patologias reprodutivas, em países com regime de pasto. Dessa forma, o objetivo desse trabalho foi estimar os efeitos aditivos diretos raciais e parâmetros genéticos das características de precocidade, conformação, musculosidade, umbigo; além das características produtivas de peso à desmama e ao ano.. Situação: Concluído; Natureza: Pesquisa. Alunos envolvidos: Graduação: (1) . Integrantes: Juliana Petrini - Integrante / Gerson Barreto Mourão - Coordenador. Financiador(es): Conselho Nacional de Desenvolvimento Científico e Tecnológico - Bolsa. Número de produções C, T & A: 7</descricao>
        </projeto>
    </projetos_pesquisa>
    <area_atuacao>
          <descricao>Grande área: Ciências Agrárias / Área: Agronomia.</descricao>
    </area_atuacao>
    <premios_titulos>
        <premio_titulo>
          <ano>2010</ano>
          <descricao>Prêmio Instituto de Engenharia, Instituto de Engenharia de São Paulo.</descricao>
        </premio_titulo>
        <premio_titulo>
          <ano>2010</ano>
          <descricao>Prêmio Fundação Agrisus pela Agricultura Sustentável, Fundação Agrisus.</descricao>
        </premio_titulo>
        <premio_titulo>
          <ano>2010</ano>
          <descricao>Prêmio Adealq, Associação de Ex-Alunos da Escola Superior de Agricultura "Luiz de Queiroz".</descricao>
        </premio_titulo>
        <premio_titulo>
          <ano>2010</ano>
          <descricao>Prêmio "Gran Oficial Mário Dedini", Dedini S/A Indústrias de Base.</descricao>
        </premio_titulo>
        <premio_titulo>
          <ano>2010</ano>
          <descricao>Prêmio "Luiz de Queiroz", Escola Superior de Agricultura "Luiz de Queiroz".</descricao>
        </premio_titulo>
        <premio_titulo>
          <ano>2010</ano>
          <descricao>Prêmio "Professor Nicolau Athanassof", Escola Superior de Agricultura "Luiz de Queiroz".</descricao>
        </premio_titulo>
        <premio_titulo>
          <ano>2009</ano>
          <descricao>Prêmio Mário Dedini - Aluno Destaque 2009, Associação de Engenharia e Arquitetura de Piracicaba, Conselho Regional de Engenharia e Arquitetura.</descricao>
        </premio_titulo>
    </premios_titulos>
    <colaboradores>
        <id_lattes_colaborador>1614872930046854</id_lattes_colaborador>
        <id_lattes_colaborador>9445730779415218</id_lattes_colaborador>
        <id_lattes_colaborador>5088907147180318</id_lattes_colaborador>
        <id_lattes_colaborador>6343785110036845</id_lattes_colaborador>
        <id_lattes_colaborador>9096272786070977</id_lattes_colaborador>
        <id_lattes_colaborador>7900381645698082</id_lattes_colaborador>
        <id_lattes_colaborador>9510541669291293</id_lattes_colaborador>
        <id_lattes_colaborador>2110194904901751</id_lattes_colaborador>
    </colaboradores>
  </pesquisador>
  <pesquisador id="7184150832649950">
    <identificacao>
      <identificador10></identificador10>
      <nome_inicial>Patrícia De Siqueira Ramos</nome_inicial>
      <nome_completo>Patrícia de Siqueira Ramos</nome_completo>
      <nome_citacao_bibliografica>RAMOS, P. S.;RAMOS, PATRÍCIA DE S.;RAMOS, PATRÍCIA DE SIQUEIRA;de Siqueira Ramos, P.;DE SIQUEIRA RAMOS, PATRICIA;DE SIQUEIRA RAMOS, PATRÍCIA</nome_citacao_bibliografica>
      <sexo>Masculino</sexo>
    </identificacao>
    <idiomas>
      <idioma>
          <nome>Inglês</nome>
          <proficiencia>Compreende Razoavelmente, Fala Razoavelmente, Lê Bem, Escreve Razoavelmente.</proficiencia>
      </idioma>
      <idioma>
          <nome>Espanhol</nome>
          <proficiencia>Compreende Bem, Fala Pouco, Lê Razoavelmente, Escreve Pouco.</proficiencia>
      </idioma>
    </idiomas>
    <endereco>
      <endereco_profissional>Universidade Federal de Alfenas, Instituto de Ciências Sociais Aplicadas. Avenida Celina Ferreira Ottoni, 4000 Padre Vitor 37048395 - Varginha, MG - Brasil Telefone: (35) 32198640 Ramal: 8709 URL da Homepage: http://www.unifal-mg.edu.br</endereco_profissional>
      <endereco_profissional_lat></endereco_profissional_lat>
      <endereco_profissional_long></endereco_profissional_long>
    </endereco>
    <formacao_academica>
        <formacao>
          <ano_inicio>2007</ano_inicio>
          <ano_conclusao>2009</ano_conclusao>
          <tipo>Doutorado em Estatística e Experimentação Agropecuária</tipo>
          <nome_instituicao>Universidade Federal de Lavras, UFLA, Brasil</nome_instituicao>
          <descricao>Título: Proposta e avaliação de uma solução bayesiana para o problema de Behrens-Fisher multivariado O Portal Brasileiro de Publicações e Dados Científicos em Acesso Aberto (Oasisbr) é uma iniciativa do Instituto Brasileiro de Informação em Ciência e Tecnologia (Ibict) que reúne a produção científica e os dados de pesquisa em acesso aberto, publicados em revistas científicas, repositórios digitais de publicações científicas, repositórios digitais de dados de pesquisa e bibliotecas digitais de teses e dissertações. , Ano de obtenção: 2009. Orientador: Daniel Furtado Ferreira. Bolsista do(a): Fundação de Amparo à Pesquisa do Estado de Minas Gerais, FAPEMIG, Brasil. Palavras-chave: Estatística Multivariada; Estatística Bayesiana.</descricao>
        </formacao>
        <formacao>
          <ano_inicio>2005</ano_inicio>
          <ano_conclusao>2006</ano_conclusao>
          <tipo>Mestrado em Estatística e Experimentação Agropecuária</tipo>
          <nome_instituicao>Universidade Federal de Lavras, UFLA, Brasil</nome_instituicao>
          <descricao>Título: Agrupamento de Médias via boostrap para Populações Normais e Não-Normais, Ano de Obtenção: 2007. Orientador: Daniel Furtado Ferreira. Bolsista do(a): Fundação de Amparo à Pesquisa do Estado de Minas Gerais, FAPEMIG, Brasil. Palavras-chave: Comparações Múltiplas; Análise de Agrupamento; Erro tipo I por experimento; amplitude estudentizada; Monte carlo. Grande área: Ciências Exatas e da Terra</descricao>
        </formacao>
        <formacao>
          <ano_inicio>2004</ano_inicio>
          <ano_conclusao>2005</ano_conclusao>
          <tipo>Especialização em Administração de Sistemas de Informação</tipo>
          <nome_instituicao>(Carga Horária: 420h)</nome_instituicao>
          <descricao>Universidade Federal de Lavras, UFLA, Brasil. Título: Tratamento de Incerteza no Banco de Dados de uma Academia de Ginástica utilizando a lógica Fuzzy. Orientador: Olinda Nogueira Paes Cardoso.</descricao>
        </formacao>
        <formacao>
          <ano_inicio>1999</ano_inicio>
          <ano_conclusao>2002</ano_conclusao>
          <tipo>Graduação em Ciência da Computação</tipo>
          <nome_instituicao>Universidade Federal de Lavras, UFLA, Brasil</nome_instituicao>
          <descricao>Título: Sistema Automático de Geração de Horários Escolares para a Ufla utilizando Algoritmos Genéticos. Orientador: Olinda Nogueira Paes Cardoso.</descricao>
        </formacao>
    </formacao_academica>
    <projetos_pesquisa>
        <projeto>
          <ano_inicio>2016</ano_inicio>
          <ano_conclusao>2018</ano_conclusao>
          <nome>A previdência social nos municípios de Minas Gerais: uma tipologia utilizando análise multivariada</nome>
          <descricao>Descrição: Os repasses da previdência social têm grande impacto sobre os indicadores econômicos e sociais dos municípios e devem ser ainda maiores no futuro, por causa do aumento da taxa de envelhecimento da população. O objetivo dessa pesquisa é construir uma tipologia da relação dos municípios mineiros com a previdência social. Isso será feito utilizando dois métodos de análise estatística multivariada, componentes principais e análise de agrupamento (cluster analysis). Serão utilizados dados do Censo Demográfico 2010 do IBGE e as Estatísticas Municipais 2010 do Ministério da Previdência Social. Da primeira base de dados serão retirados indicadores sociais tais como renda per capita, população, taxa de envelhecimento e taxa de participação dos empregados e setores econômicos que mais empregam. Da segunda base de dados serão retiradas informações municipais sobre arrecadação da previdência social, quantidade e valor total dos benefícios. Essas serão analisadas utilizando a técnica de componentes principais para reduzir sua dimensionalidade, isto é, eliminar correlações entre as variáveis para focar a análise nos indicadores responsáveis pela maior parte da variância (agora sob a forma de componentes principais e não das variáveis originais). O segundo passo da pesquisa consistirá na classificação dos municípios por meio da análise de agrupamento. Esta etapa consiste em utilizar os componentes principais construídos na primeira etapa para dividir os municípios em grupos de tal forma que (a) as observações de um mesmo grupo sejam similares entre si em relação às variáveis medidas e que (b) as observações de grupos diferentes sejam heterogêneas em relação a essas mesmas variáveis. Dessa forma, a pesquisa construirá uma tipologia dos municípios segundo sua relação com a previdência social. Dadas as grandes desigualdades regionais de Minas Gerais, compreender a dinâmica da previdência social em seus municípios ajudará na elaboração de políticas públicas.. Situação: Concluído; Natureza: Pesquisa. Alunos envolvidos: Graduação: (2) . Integrantes: Patrícia de Siqueira Ramos - Coordenador / Lincoln Thadeu Gouvea de Frias - Integrante. Financiador(es): Fundação de Amparo à Pesquisa do Estado de Minas Gerais - Bolsa. Número de produções C, T & A: 2</descricao>
        </projeto>
        <projeto>
          <ano_inicio>2011</ano_inicio>
          <ano_conclusao>2012</ano_conclusao>
          <nome>Procedimento de comparações múltiplas bootstrap baseado na distribuição F</nome>
          <descricao>Descrição: Projeto incluído no Programa de apoio à instalação de novos docentes (PAIND) - Edital COPESQ ? 004/2011 Valor: R$6.000,00 (notebook e bolsas de iniciação científica e BIC-Jr). Situação: Concluído; Natureza: Pesquisa. Alunos envolvidos: Graduação: (1) . Integrantes: Patrícia de Siqueira Ramos - Coordenador / Mariani Tabarim Vieira - Integrante / Bruna Sanches dos Santos - Integrante. Financiador(es): PROBIC/UNIFAL-MG - Auxílio financeiro. Número de produções C, T & A: 1</descricao>
        </projeto>
        <projeto>
          <ano_inicio>2009</ano_inicio>
          <ano_conclusao>2010</ano_conclusao>
          <nome>Caracterização Socioeconômica dos alunos da UNIFEI</nome>
          <descricao>Descrição: Este projeto de pesquisa pretende utilizar ferramentas estatísticas para caracterizar a condição socioeconômica dos atuais alunos da Universidade Federal de Itajubá (UNIFEI) e também dos ingressantes do ano de 2010. Visto que a UNIFEI aderiu ao novo modelo de processo seletivo proposto recentemente pelo Ministério de Educação, pretende-se avaliar o impacto desta mudança na condição socioeconômica dos aprovados. Será testada a hipótese de que nos moldes clássicos de vestibular as classes sociais mais altas tem maiores condições de aprovação. Também será verificado se o novo Enem terá influência na mudança desta realidade.. Situação: Concluído; Natureza: Pesquisa. Alunos envolvidos: Graduação: (3) . Integrantes: Patrícia de Siqueira Ramos - Integrante / Juliana Garcia Cespedes - Coordenador.</descricao>
        </projeto>
    </projetos_pesquisa>
    <area_atuacao>
          <descricao>Grande área: Ciências Exatas e da Terra / Área: Probabilidade e Estatística / Subárea: Estatística Aplicada.</descricao>
          <descricao>Grande área: Ciências Exatas e da Terra / Área: Probabilidade e Estatística.</descricao>
          <descricao>Grande área: Ciências Exatas e da Terra / Área: Probabilidade e Estatística / Subárea: Análise Estatística.</descricao>
          <descricao>Grande área: Ciências Exatas e da Terra / Área: Probabilidade e Estatística / Subárea: Estatística Computacional.</descricao>
          <descricao>Grande área: Ciências Exatas e da Terra / Área: Probabilidade e Estatística / Subárea: Computação Intensiva.</descricao>
          <descricao>Grande área: Ciências Exatas e da Terra / Área: Probabilidade e Estatística / Subárea: Simulação de dados.</descricao>
    </area_atuacao>
    <premios_titulos>
        <premio_titulo>
          <ano>2009</ano>
          <descricao>Aprovação em concurso público (2º lugar) - Área: Probabilidade e Estatística e Estatística - Classe: Assistente, Universidade Federal de Alfenas - UNIFAL-MG.</descricao>
        </premio_titulo>
        <premio_titulo>
          <ano>2009</ano>
          <descricao>Prêmio em 1º lugar de trabalho na categoria tese de doutorado, 54ª RBRAS e 13º SEAGRO.</descricao>
        </premio_titulo>
        <premio_titulo>
          <ano>2009</ano>
          <descricao>Aprovação em concurso público (1º lugar) - Área: Probabilidade e Estatística e Estatística - Classe:- Área: Probabilidade e Estatística e Estatística - Classe: Assistente, UNIFEI - campus Itabira.</descricao>
        </premio_titulo>
    </premios_titulos>
    <colaboradores>
        <id_lattes_colaborador>7184150832649950</id_lattes_colaborador>
        <id_lattes_colaborador>9173031583799072</id_lattes_colaborador>
        <id_lattes_colaborador>2867664802722518</id_lattes_colaborador>
        <id_lattes_colaborador>5080819854251237</id_lattes_colaborador>
        <id_lattes_colaborador>0931602554480652</id_lattes_colaborador>
        <id_lattes_colaborador>0785332766438082</id_lattes_colaborador>
        <id_lattes_colaborador>9705001233749286</id_lattes_colaborador>
        <id_lattes_colaborador>2782686105523364</id_lattes_colaborador>
        <id_lattes_colaborador>3357905883226959</id_lattes_colaborador>
        <id_lattes_colaborador>5160362838369961</id_lattes_colaborador>
        <id_lattes_colaborador>7750442248816222</id_lattes_colaborador>
        <id_lattes_colaborador>2999905098847911</id_lattes_colaborador>
        <id_lattes_colaborador>7981639123946664</id_lattes_colaborador>
        <id_lattes_colaborador>6453091384982419</id_lattes_colaborador>
        <id_lattes_colaborador>5485990810277162</id_lattes_colaborador>
        <id_lattes_colaborador>9333050069135081</id_lattes_colaborador>
        <id_lattes_colaborador>3104903504034600</id_lattes_colaborador>
        <id_lattes_colaborador>8484782693209031</id_lattes_colaborador>
        <id_lattes_colaborador>6124039587776467</id_lattes_colaborador>
    </colaboradores>
  </pesquisador>
  <pesquisador id="3374954104030940">
    <identificacao>
      <identificador10></identificador10>
      <nome_inicial>Natália da Silva M. Fonseca</nome_inicial>
      <nome_completo>Natalia da Silva Martins Fonseca</nome_completo>
      <nome_citacao_bibliografica>MARTINS, N. S.;MARTINS, NATÁLIA S.;MARTINS, NATÁLIA. S.;MARTINS, NATÁLIA DA SILVA;MARTINS, NATALIA DA SILVA</nome_citacao_bibliografica>
      <sexo>Masculino</sexo>
    </identificacao>
    <idiomas>
      <idioma>
          <nome>Inglês</nome>
          <proficiencia>Compreende Bem, Fala Razoavelmente, Lê Bem, Escreve Razoavelmente.</proficiencia>
      </idioma>
      <idioma>
          <nome>Espanhol</nome>
          <proficiencia>Compreende Razoavelmente, Lê Razoavelmente, Escreve Pouco.</proficiencia>
      </idioma>
      <idioma>
          <nome>Português</nome>
          <proficiencia>Compreende Bem, Fala Bem, Lê Bem, Escreve Bem.</proficiencia>
      </idioma>
    </idiomas>
    <endereco>
      <endereco_profissional>Universidade Federal de Alfenas, Instituto de Ciências Exatas. Rua Gabriel Monteiro da Silva, 700 Centro 37130000 - Alfenas, MG - Brasil Telefone: (35) 37019604 Ramal: 9604 URL da Homepage: http://www.unifal-mg.edu.br/portal/#</endereco_profissional>
      <endereco_profissional_lat></endereco_profissional_lat>
      <endereco_profissional_long></endereco_profissional_long>
    </endereco>
    <formacao_academica>
        <formacao>
          <ano_inicio>2013</ano_inicio>
          <ano_conclusao>2016</ano_conclusao>
          <tipo>Doutorado em Estatística e Experimentação Agronômica</tipo>
          <nome_instituicao>Escola Superior de Agricultura Luiz de Queiroz, ESALQ, Brasil</nome_instituicao>
          <descricao>Título: Método Shenon (Shelf-life prediction for Non-accelarated Studies) na predição do tempo de vida útil de alimentos O Portal Brasileiro de Publicações e Dados Científicos em Acesso Aberto (Oasisbr) é uma iniciativa do Instituto Brasileiro de Informação em Ciência e Tecnologia (Ibict) que reúne a produção científica e os dados de pesquisa em acesso aberto, publicados em revistas científicas, repositórios digitais de publicações científicas, repositórios digitais de dados de pesquisa e bibliotecas digitais de teses e dissertações. , Ano de obtenção: 2016. Orientador: SÔNIA MARIA DE STEFANO PIEDADE. Bolsista do(a): Coordenação de Aperfeiçoamento de Pessoal de Nível Superior, CAPES, Brasil.</descricao>
        </formacao>
        <formacao>
          <ano_inicio>2011</ano_inicio>
          <ano_conclusao>2013</ano_conclusao>
          <tipo>Mestrado em Estatística e experimentação agronomica</tipo>
          <nome_instituicao>Escola Superior de Agricultura Luiz de Queiroz, ESALQ, Brasil</nome_instituicao>
          <descricao>Título: Modelos autorregressivos e de médias móveis espaço-temporais (STARMA) aplicados em dados de temperatura O Portal Brasileiro de Publicações e Dados Científicos em Acesso Aberto (Oasisbr) é uma iniciativa do Instituto Brasileiro de Informação em Ciência e Tecnologia (Ibict) que reúne a produção científica e os dados de pesquisa em acesso aberto, publicados em revistas científicas, repositórios digitais de publicações científicas, repositórios digitais de dados de pesquisa e bibliotecas digitais de teses e dissertações. , Ano de Obtenção: 2013. Orientador: Vitor Augusto Ozaki. Bolsista do(a): Coordenação de Aperfeiçoamento de Pessoal de Nível Superior, CAPES, Brasil. Palavras-chave: correlação espaço-temporal; STARMA; SARIMA; Matriz de ponderação. Grande área: Ciências Exatas e da Terra</descricao>
        </formacao>
        <formacao>
          <ano_inicio>2007</ano_inicio>
          <ano_conclusao>2011</ano_conclusao>
          <tipo>Graduação em Estatística</tipo>
          <nome_instituicao>Universidade Estadual de Maringá, UEM, Brasil</nome_instituicao>
          <descricao>Título: Análise de métodos de previsão de vendas com intervenção baseados em séries temporais. Orientador: Eniuce Menezes de Souza. Bolsista do(a): Conselho Nacional de Desenvolvimento Científico e Tecnológico, CNPq, Brasil.</descricao>
        </formacao>
    </formacao_academica>
    <projetos_pesquisa>
        <projeto>
          <ano_inicio>2018</ano_inicio>
          <ano_conclusao>Atual</ano_conclusao>
          <nome>Utilização de modelos paramétricos na descrição de dados de sobrevivência</nome>
          <descricao>Situação: Em andamento; Natureza: Pesquisa. Integrantes: Natalia da Silva Martins Fonseca - Coordenador / Fabricio Goecking Avelar - Integrante / Daiane de Oliveira Gonçalves - Integrante.</descricao>
        </projeto>
        <projeto>
          <ano_inicio>2013</ano_inicio>
          <ano_conclusao>2016</ano_conclusao>
          <nome>Método Shenon (Shelf-life prediction for Non-accelarated Studies) na predição do tempo de vida útil de alimentos</nome>
          <descricao>Situação: Concluído; Natureza: Pesquisa. Alunos envolvidos: Doutorado: (1) . Integrantes: Natalia da Silva Martins Fonseca - Integrante / Sonia Maria Stefano de Piedade - Coordenador.</descricao>
        </projeto>
        <projeto>
          <ano_inicio>2011</ano_inicio>
          <ano_conclusao>2012</ano_conclusao>
          <nome>Modelos autoregressivos e de médias móveis espaço-temporais (STARMA) aplicados a dados de temperatura</nome>
          <descricao>Situação: Concluído; Natureza: Pesquisa. Alunos envolvidos: Mestrado acadêmico: (1) . Integrantes: Natalia da Silva Martins Fonseca - Integrante / Vitor Augusto Ozaki - Coordenador.</descricao>
        </projeto>
        <projeto>
          <ano_inicio>2009</ano_inicio>
          <ano_conclusao>2010</ano_conclusao>
          <nome>Análise de Dados Espaciais</nome>
          <descricao>Descrição: Este estudo objetiva compreender processos que ocorrem no espaço, identificar padrões espaciais, gerar hipóteses testáveis por meio da visualização gráfica, verificar a existência variáveis com valores extremos, avaliação de possíveis autocorrelações espaciais entre as variáveis e aplicação dos métodos espacias em dados reais. A estatística espacial estuda métodos para coleta, descrição, visualização e análise de dados georeferenciado, geralmente apresentada em mapas. Na análise explanatória a visualização gráfica é fundamental, portanto mapas temáticos usando intervalos iguais, foram construídos e para identificar como os valores estão correlacionados no espaço, a técnica de mensuração de autocorrelação espacial adotada foi o índice de Moran global e local. Para dados nacionais, estaduais, municipais entre outros o IBGE disponibiliza bases cartográficas, facilitando assim o uso das ferramentas estatísticas de analises espaciais neste estudo foi possível concatenar bases cartográficas com dados resultantes da PNAD, no sistema de informação geográfica (SIG) Geoda , que é bem documentado.. Situação: Concluído; Natureza: Pesquisa. Alunos envolvidos: Graduação: (1) . Integrantes: Natalia da Silva Martins Fonseca - Integrante / Rosangela - Coordenador.</descricao>
        </projeto>
        <projeto>
          <ano_inicio>2008</ano_inicio>
          <ano_conclusao>2009</ano_conclusao>
          <nome>Associação bivariada para resposta categorizada proveniente dos principais delineamentos amostrais</nome>
          <descricao>Descrição: O objetivo deste trabalho é avaliar por meio de estudos de simulação, via Monte Carlo, como o delineamento amostral interfere em inferências estatísticas. Portanto, para cada tipo de estudo coorte, caso-controle e transversal foi gerado, no software SAS, tabelas de contingência a fim de avaliar medidas estatísticas e testes na identificação de fatores associados a uma variável resposta categórica. As medidas utilizadas neste estudo são as mais aplicadas em estudos epidemiológicos: risco relativo (RR) e qui-quadrado de homogeneidade para coorte e a odds ratio (OR) conhecida como razão da chance e qui-quadrado de homogeneidade para caso-controle e para estudo transversal OR e qui-quadrado de independência, respectivamente. Considerando as medidas de associação e testes estatísticos adequado, para cada delineamento em estudo, foram simuladas 30000 tabelas, sendo 10000 para cada tipo. Após a análise, os resultados evidenciaram que não há diferença quanto às estatísticas nos três tipos de estudo.. Situação: Concluído; Natureza: Pesquisa. Alunos envolvidos: Graduação: (1) . Integrantes: Natalia da Silva Martins Fonseca - Integrante / Margareth C. T. Udo - Integrante / Eraldo Schunk Silva - Coordenador.</descricao>
        </projeto>
    </projetos_pesquisa>
    <area_atuacao>
          <descricao>Grande área: Ciências Exatas e da Terra / Área: Probabilidade e Estatística / Subárea: Análise de Sobrevivência.</descricao>
          <descricao>Grande área: Ciências Exatas e da Terra / Área: Probabilidade e Estatística / Subárea: Modelos Lineares Generalizados.</descricao>
          <descricao>Grande área: Ciências Exatas e da Terra / Área: Probabilidade e Estatística / Subárea: Séries Temporais.</descricao>
          <descricao>Grande área: Ciências Exatas e da Terra / Área: Probabilidade e Estatística / Subárea: Probabilidade e Estatística.</descricao>
    </area_atuacao>
    <premios_titulos>
        <premio_titulo>
          <ano>2019</ano>
          <descricao>Menção honrosa, XLVII Semana Odontológica da UNIFAL-MG.</descricao>
        </premio_titulo>
    </premios_titulos>
    <colaboradores>
        <id_lattes_colaborador>5249429182229900</id_lattes_colaborador>
        <id_lattes_colaborador>0083551905883357</id_lattes_colaborador>
        <id_lattes_colaborador>5957462549313265</id_lattes_colaborador>
        <id_lattes_colaborador>3374954104030940</id_lattes_colaborador>
    </colaboradores>
  </pesquisador>
  <pesquisador id="1349156075777095">
    <identificacao>
      <identificador10></identificador10>
      <nome_inicial>Anderson José de Oliveira</nome_inicial>
      <nome_completo>Anderson José de Oliveira</nome_completo>
      <nome_citacao_bibliografica>OLIVEIRA, A. J.;DE OLIVEIRA, ANDERSON JOSE;DE OLIVEIRA, ANDERSON JOSÉ;OLIVEIRA, ANDERSON J.;OLIVEIRA, ANDERSON JOSÉ DE</nome_citacao_bibliografica>
      <sexo>Masculino</sexo>
    </identificacao>
    <idiomas>
      <idioma>
          <nome>Inglês</nome>
          <proficiencia>Compreende Bem, Fala Bem, Lê Bem, Escreve Bem.</proficiencia>
      </idioma>
      <idioma>
          <nome>Espanhol</nome>
          <proficiencia>Compreende Razoavelmente, Fala Razoavelmente, Lê Bem, Escreve Pouco.</proficiencia>
      </idioma>
    </idiomas>
    <endereco>
      <endereco_profissional>Universidade Federal de Alfenas. Rua Gabriel Monteiro da Silva 700 Centro 37130000 - Alfenas, MG - Brasil Telefone: (035) 37019606</endereco_profissional>
      <endereco_profissional_lat></endereco_profissional_lat>
      <endereco_profissional_long></endereco_profissional_long>
    </endereco>
    <formacao_academica>
        <formacao>
          <ano_inicio>2012</ano_inicio>
          <ano_conclusao>2017</ano_conclusao>
          <tipo>Doutorado em Engenharia Elétrica</tipo>
          <nome_instituicao>Universidade Estadual de Campinas, UNICAMP, Brasil</nome_instituicao>
          <descricao>Título: Uniformização de curvas algébricas associadas a sequências de Farey através de equações diferenciais fuchsianas na proposta de novos sistemas de comunicação, Ano de obtenção: 2017. Orientador: Reginaldo Palazzo Júnior. Bolsista do(a): Coordenação de Aperfeiçoamento de Pessoal de Nível Superior, CAPES, Brasil. Palavras-chave: equações diferenciais fuchsianas; sequências de Farey; transformações de Möbius; superfícies; geradores de grupos fuchsianos; uniformização. Grande área: Engenharias Setores de atividade: Telecomunicações.</descricao>
        </formacao>
        <formacao>
          <ano_inicio>2010</ano_inicio>
          <ano_conclusao>2012</ano_conclusao>
          <tipo>Mestrado em Engenharia Elétrica</tipo>
          <nome_instituicao>Universidade Estadual de Campinas, UNICAMP, Brasil</nome_instituicao>
          <descricao>Título: Análise Algébrica dos Rotulamentos Associados ao Mapeamento do Código Genético, Ano de Obtenção: 2012. Orientador: Reginaldo Palazzo Júnior. Bolsista do(a): Coordenação de Aperfeiçoamento de Pessoal de Nível Superior, CAPES, Brasil. Palavras-chave: Reticulados booleanos; diagrama de Hasse; soma com transporte; polinômios; código genético; mutações. Grande área: Engenharias</descricao>
        </formacao>
        <formacao>
          <ano_inicio>2007</ano_inicio>
          <ano_conclusao>2008</ano_conclusao>
          <tipo>Especialização em Docência na Educação a distância</tipo>
          <nome_instituicao>(Carga Horária: 400h)</nome_instituicao>
          <descricao>Centro Universitário do Sul de Minas, UNIS/MG, Brasil. Título: Visão discente em relação à modalidade EaD. Orientador: Simone de Paula Teodoro Moreira.</descricao>
        </formacao>
        <formacao>
          <ano_inicio>2006</ano_inicio>
          <ano_conclusao>2007</ano_conclusao>
          <tipo>Especialização em Matemática Empresarial</tipo>
          <nome_instituicao>(Carga Horária: 360h)</nome_instituicao>
          <descricao>Centro Universitário do Sul de Minas, UNIS/MG, Brasil. Título: Caracterização do perfil do consumidor de cerveja entre os universitários - Um estudo de caso realizado no UNIS-MG. Orientador: Alessandro Ferreira Alves.</descricao>
        </formacao>
        <formacao>
          <ano_inicio>2003</ano_inicio>
          <ano_conclusao>2006</ano_conclusao>
          <tipo>Graduação em Licenciatura em Matemática</tipo>
          <nome_instituicao>Centro Universitário do Sul de Minas, UNIS/MG, Brasil</nome_instituicao>
          <descricao>Título: O uso do quadriculado como expressão e ensino. Orientador: Sônia Lúcia Bregalda Reis.</descricao>
        </formacao>
    </formacao_academica>
    <projetos_pesquisa>
        <projeto>
          <ano_inicio>2023</ano_inicio>
          <ano_conclusao>Atual</ano_conclusao>
          <nome>Aspectos teóricos e práticos de alguns elementos de pesquisa operacional</nome>
          <descricao>Descrição: A Matemática Aplicada possibilita a aplicação de diversas ferramentas matemáticas nas mais variadas áreas do saber. Dessas possibilidades de aplicação, a pesquisa operacional surge como importante suporte no processo de interpretação, análise e tomada de decisão. A pesquisa operacional tem como base a construção de modelos matemáticos, cujo foco principal é a tomada de decisão, embasada em aspectos teóricos que abrangem elementos de estatística, teoria da decisão, programação matemática, teoria de filas, teoria de grafos, teoria dos jogos, além de aspectos computacionais, com a utilização de softwares como o Geogebra, o LINDO, o Solver do Microsoft Excel, entre outros, que possibilitam, além de uma análise gráfica, a resolução de diversos problemas por meio de algoritmos. Por meio da teoria conectada à prática, é possível estudar diversos problemas, buscando apresentar as contribuições da matemática nos estudos realizados, além da modelagem, resolução e análise das soluções obtidas em diversas situações-problema. O objetivo deste projeto de pesquisa é apresentar os aspectos teóricos relacionados a problemas de pesquisa operacional, além de possíveis aplicações em situações-problema, a fim de elaborar um material englobando elementos de programação linear e programação não-linear, teoria dos jogos, otimização em grafos, aspectos computacionais, que possam ser utilizados para a modelagem, resolução e análise de diversos problemas. Além disso, busca-se a motivação de pesquisadores na área e a possibilidade de continuação da pesquisa em trabalhos futuros.. Situação: Em andamento; Natureza: Pesquisa. Integrantes: Anderson José de Oliveira - Coordenador / Cátia Regina de Oliveira Quilles Queiroz - Integrante / Franco Bassi Rocha - Integrante.</descricao>
        </projeto>
        <projeto>
          <ano_inicio>2021</ano_inicio>
          <ano_conclusao>Atual</ano_conclusao>
          <nome>Códigos Quânticos Euclidianos e Hiperbólicos</nome>
          <descricao>Descrição: Este projeto de pesquisa consistirá, fundamentalmente, na proposta de construção de classes de códigos quânticos topológicos simétricos e/ou assimétricos e de classes de códigos quânticos de subespaço em Grasmannianas, bem como na investigação das estruturas algébricas de tais códigos. Os objetivos dessas construções de códigos são: 1) atender à demanda por novos sistemas de comunicações ópticas (quânticos) apresentando alta confiabilidade e altas taxas de transmissão/armazenamento da informação; 2) garantir correção de erros em codificação de redes bem como garantir tolerância a falhas aos sistemas computacionais sendo ambos casos movidos pela necessidade de alta confiabilidade e rapidez às simulações de sistemas complexos de grande porte como no tratamento e processamento de grandes volumes de dados em bancos de dados. Esta mudança de paradigma necessita um aporte matemático mais sofisticado que o usual. Assim, além da Geometria Euclidiana, utilizaremos a Geometria Hiperbólica devido ao fato de tal geometria apresentar um número não enumerável de tesselações do plano hiperbólico e, consequentemente, possibilitando a construção de inúmeras famílias de códigos quânticos topológicos e de subespaços. Por outro lado, a geometria Euclidiana apresenta apenas três tesselações regulares do plano Euclidiano, limitando sobremaneira a construção de famílias de códigos quânticos topológicos. Além disso, a investigação algébrica desses códigos é de fundamental interesse para a Matemática e áreas afins, pois tal conhecimento propiciará a confecção de dispositivos lógicos quânticos. A utilização da Álgebra dos Quatérnios, Grupos Fuchsianos, Grasmannianas, dentre outros conceitos algébricos, conduzirá à compreensão minuciosa e criteriosa na modelagem matemática dos sistemas físicos em consideração. Consequentemente, na construção dos melhores códigos quânticos topológicos e códigos quânticos de subespaço.. Situação: Em andamento; Natureza: Pesquisa. Integrantes: Anderson José de Oliveira - Integrante / Cátia Regina de Oliveira Quilles Queiroz - Coordenador / PALAZZO JR., REGINALDO - Integrante / Leandro Bezerra de Lima - Integrante / Clarice Dias de Albuquerque - Integrante / Giuliano Gadioli La Guardia - Integrante / Vandenberg Lopes Vieira - Integrante. Financiador(es): Fundação de Amparo à Pesquisa do Estado de Minas Gerais - Auxílio financeiro.</descricao>
        </projeto>
        <projeto>
          <ano_inicio>2021</ano_inicio>
          <ano_conclusao>Atual</ano_conclusao>
          <nome>Matemática Aplicada na Modelagem do Código Genético e no Processo de Construção e Análise de Códigos Corretores de Erros</nome>
          <descricao>Descrição: A Matemática Aplicada é uma área da Matemática na qual é possível aplicar conhecimentos matemáticos a outras áreas do saber. Uma das possibilidades de aplicação refere-se ao processo de modelagem do código genético, que representa uma área em franca expansão, na qual diversos pesquisadores vem desenvolvendo trabalhos, buscando conexões entre essas duas importantes áreas (Matemática e Biologia), tornando-se relevante na busca de representações matemáticas do que o mundo biológico possui e as possibilidades de análises das propriedades e características dos mesmos. Além disso, outra importante aplicação está associada à teoria dos códigos corretores de erros, que tem como objetivo o desenvolvimento de métodos e técnicas capazes de detectar e corrigir erros que possam surgir durante a transmissão ou armazenamento de dados, onde elementos de álgebra abstrata, equações diferenciais fuchsianas e geometria hiperbólica apresentam importante papel na estruturação desse processo de aplicação e análise. Neste trabalho buscamos apresentar a caracterização do código genético, de forma a analisar diversos fenômenos biológicos, como casos de mutações, além de analisar o processo de construção e análise de códigos corretores de erros no processo de transmissão da informação em um sistema de comunicação. Por meio dessas construções e análises buscaremos estabelecer conexões entre essas importantes áreas do conhecimento, como a Matemática, a Biologia e a Engenharia, além da possibilidade de continuação da pesquisa em trabalhos futuros.. Situação: Em andamento; Natureza: Pesquisa. Integrantes: Anderson José de Oliveira - Coordenador / Cátia Regina de Oliveira Quilles Queiroz - Integrante.</descricao>
        </projeto>
    </projetos_pesquisa>
    <area_atuacao>
          <descricao>Grande área: Engenharias / Área: Engenharia Elétrica / Subárea: Telecomunicações/Especialidade: Telecomunicações e Telemática.</descricao>
          <descricao>Grande área: Ciências Exatas e da Terra / Área: Matemática / Subárea: Matemática Aplicada/Especialidade: Matemática Discreta e Combinatória.</descricao>
          <descricao>Grande área: Ciências Exatas e da Terra / Área: Probabilidade e Estatística / Subárea: Estatística/Especialidade: Análise de Dados.</descricao>
    </area_atuacao>
    <colaboradores>
        <id_lattes_colaborador>1349156075777095</id_lattes_colaborador>
        <id_lattes_colaborador>9108383397996236</id_lattes_colaborador>
        <id_lattes_colaborador>6812635845529585</id_lattes_colaborador>
        <id_lattes_colaborador>6174825782956064</id_lattes_colaborador>
        <id_lattes_colaborador>9220568701203441</id_lattes_colaborador>
    </colaboradores>
  </pesquisador>
  <pesquisador id="3089568911577519">
    <identificacao>
      <identificador10></identificador10>
      <nome_inicial>Evandro Monteiro</nome_inicial>
      <nome_completo>Evandro Monteiro</nome_completo>
      <nome_citacao_bibliografica>MONTEIRO, E.;Evandro Monteiro;Monteiro, E.;E Monteiro;MONTEIRO, EVANDRO</nome_citacao_bibliografica>
      <sexo>Masculino</sexo>
    </identificacao>
    <endereco>
      <endereco_profissional>Universidade Federal de Alfenas. Gabriel Monteiro da Silva 714 centro 37130-000 - Alfenas, MG - Brasil Telefone: (35) 32991483</endereco_profissional>
      <endereco_profissional_lat></endereco_profissional_lat>
      <endereco_profissional_long></endereco_profissional_long>
    </endereco>
    <formacao_academica>
        <formacao>
          <ano_inicio>2006</ano_inicio>
          <ano_conclusao>2011</ano_conclusao>
          <tipo>Doutorado em Matemática</tipo>
          <nome_instituicao>Universidade Estadual de Campinas, UNICAMP, Brasil</nome_instituicao>
          <descricao>Título: Multiplicidade de Soluções para Equação de Quarta Ordem O Portal Brasileiro de Publicações e Dados Científicos em Acesso Aberto (Oasisbr) é uma iniciativa do Instituto Brasileiro de Informação em Ciência e Tecnologia (Ibict) que reúne a produção científica e os dados de pesquisa em acesso aberto, publicados em revistas científicas, repositórios digitais de publicações científicas, repositórios digitais de dados de pesquisa e bibliotecas digitais de teses e dissertações. , Ano de obtenção: 2011. Orientador: Djairo Guedes de Figueiredo. Bolsista do(a): Coordenação de Aperfeiçoamento de Pessoal de Nível Superior, CAPES, Brasil. Palavras-chave: Morse, Teoria de; Equações Diferenciais Parciais Não-Lineares; Análise Funcional Não-linear.</descricao>
        </formacao>
        <formacao>
          <ano_inicio>2004</ano_inicio>
          <ano_conclusao>2006</ano_conclusao>
          <tipo>Mestrado em Matemática</tipo>
          <nome_instituicao>Universidade Estadual de Maringá, UEM, Brasil</nome_instituicao>
          <descricao>Título: Existência e comportamento assintótico das soluções de uma equação da onda com dissipação não linear na fronteira e termo fonte O Portal Brasileiro de Publicações e Dados Científicos em Acesso Aberto (Oasisbr) é uma iniciativa do Instituto Brasileiro de Informação em Ciência e Tecnologia (Ibict) que reúne a produção científica e os dados de pesquisa em acesso aberto, publicados em revistas científicas, repositórios digitais de publicações científicas, repositórios digitais de dados de pesquisa e bibliotecas digitais de teses e dissertações. , Ano de Obtenção: 2006. Orientador: Valéria Neves Domingos Cavalcanti. Bolsista do(a): Conselho Nacional de Desenvolvimento Científico e Tecnológico, CNPq, Brasil. Palavras-chave: Dissipação não linear; Comportamento assintótico; Equação da onda; Termo fonte. Grande área: Ciências Exatas e da Terra Grande Área: Ciências Exatas e da Terra / Área: Matemática / Subárea: Análise. Grande Área: Ciências Exatas e da Terra / Área: Matemática / Subárea: Análise / Especialidade: Equações Diferenciais Parciais.</descricao>
        </formacao>
        <formacao>
          <ano_inicio>2022</ano_inicio>
          <ano_conclusao>2024</ano_conclusao>
          <tipo>Especialização em Informática na Educação</tipo>
          <nome_instituicao>(Carga Horária: 400h)</nome_instituicao>
          <descricao>Instituto Federal de Educação, Ciência e Tecnologia do Sul de Minas Gerais, IFSULDEMINAS, Brasil. Título: Desenvolvimento de uma sequência didática digital e interativa para aprimorar o ensino de cálculo diferencial e integral: um enfoque no estudo de gráficos de funções de uma variável real. Orientador: Eduardo Cardoso de Souza.</descricao>
        </formacao>
        <formacao>
          <ano_inicio>2000</ano_inicio>
          <ano_conclusao>2004</ano_conclusao>
          <tipo>Graduação em Bacharelado em Matemática</tipo>
          <nome_instituicao>Universidade Estadual de Maringá, UEM, Brasil</nome_instituicao>
          <descricao>Bolsista do(a): Conselho Nacional de Desenvolvimento Científico e Tecnológico, CNPq, Brasil.</descricao>
        </formacao>
    </formacao_academica>
    <projetos_pesquisa>
        <projeto>
          <ano_inicio>2013</ano_inicio>
          <ano_conclusao>Atual</ano_conclusao>
          <nome>Teoria Qualitativa de Sistemas de Equações de Ordem Fracionária e aplicações em Biometria</nome>
          <descricao>Descrição: Descrição: Equações Diferenciais e integrais com derivadas de ordem não inteira é um ramo da Matemática conhecido como Equações de Ordem Fracionário. Atualmente, diferentes problemas aplicados da área de Epidemiologia, Engenharia, Física e Química, têm sido modelados com o uso desta ferramenta, o que tem motivado o interesse crescente nesta linha de pesquisa. O objetivos desse projeto e desenvolver novas ferramentas na área de Teoria Qualitativa e métodos numéricos para a análise de problemas Físicos e Biológicos descritos por equações de Ordem não inteira.. Situação: Em andamento; Natureza: Pesquisa. Alunos envolvidos: Graduação: (2) / Mestrado acadêmico: (1) . Integrantes: Evandro Monteiro - Coordenador / José Paulo Carvalho dos Santos - Integrante / Nelson Henrique teixeira Lemes - Integrante.</descricao>
        </projeto>
    </projetos_pesquisa>
    <area_atuacao>
          <descricao>Grande área: Ciências Exatas e da Terra / Área: Matemática / Subárea: Análise/Especialidade: Equações Diferenciais Ordinárias.</descricao>
          <descricao>Grande área: Ciências Exatas e da Terra / Área: Matemática / Subárea: Análise/Especialidade: Equações Diferenciais Parciais.</descricao>
          <descricao>Grande área: Ciências Exatas e da Terra / Área: Matemática / Subárea: Matemática Aplicada/Especialidade: Biomatemática.</descricao>
    </area_atuacao>
    <colaboradores>
        <id_lattes_colaborador>8456614622284819</id_lattes_colaborador>
        <id_lattes_colaborador>9393213180145144</id_lattes_colaborador>
        <id_lattes_colaborador>3089568911577519</id_lattes_colaborador>
        <id_lattes_colaborador>6049495492341242</id_lattes_colaborador>
    </colaboradores>
  </pesquisador>
  <pesquisador id="6808752952332925">
    <identificacao>
      <identificador10></identificador10>
      <nome_inicial>José Claudinei Ferreira</nome_inicial>
      <nome_completo>José Claudinei Ferreira</nome_completo>
      <nome_citacao_bibliografica>José Claudinei Ferreira;FERREIRA, J. C.;FERREIRA, J;Ferreira, José C.;FERREIRA, JOSÉ CLAUDINEI;José C. Ferreira;J. C. Ferreira;FERREIRA, JOSÉ</nome_citacao_bibliografica>
      <sexo>Masculino</sexo>
    </identificacao>
    <idiomas>
      <idioma>
          <nome>Espanhol</nome>
          <proficiencia>Compreende Razoavelmente, Fala Razoavelmente, Lê Bem, Escreve Razoavelmente.</proficiencia>
      </idioma>
      <idioma>
          <nome>Inglês</nome>
          <proficiencia>Compreende Razoavelmente, Fala Razoavelmente, Lê Bem, Escreve Razoavelmente.</proficiencia>
      </idioma>
    </idiomas>
    <endereco>
      <endereco_profissional>Universidade Federal de Alfenas, ICEx-UNIFAL. Rua Gabriel Monteiro da Silva - de 640/641 a 1098/1099 Centro 37130001 - Alfenas, MG - Brasil Telefone: (035) 32991483 URL da Homepage: http://www.unifal-mg.edu.br</endereco_profissional>
      <endereco_profissional_lat></endereco_profissional_lat>
      <endereco_profissional_long></endereco_profissional_long>
    </endereco>
    <formacao_academica>
        <formacao>
          <ano_inicio>2008</ano_inicio>
          <ano_conclusao>2010</ano_conclusao>
          <tipo>Doutorado em Matemática</tipo>
          <nome_instituicao>ICMC-USP, ICMC_USP, Brasil</nome_instituicao>
          <descricao>Título: Operadores integrais positivos e espaços de Hilbert de reprodução O Portal Brasileiro de Publicações e Dados Científicos em Acesso Aberto (Oasisbr) é uma iniciativa do Instituto Brasileiro de Informação em Ciência e Tecnologia (Ibict) que reúne a produção científica e os dados de pesquisa em acesso aberto, publicados em revistas científicas, repositórios digitais de publicações científicas, repositórios digitais de dados de pesquisa e bibliotecas digitais de teses e dissertações. , Ano de obtenção: 2010. Orientador: Valdir Antonio Menegatto. Bolsista do(a): Fundação de Amparo à Pesquisa do Estado de São Paulo, FAPESP, Brasil. Palavras-chave: operadores integrais; positividade definida; teorema de Mercer; decaimento de autovalores; espaços de Hillbert de reprodução. Grande área: Ciências Exatas e da Terra Grande Área: Ciências Exatas e da Terra / Área: Matemática. Setores de atividade: Atividades profissionais, científicas e técnicas.</descricao>
        </formacao>
        <formacao>
          <ano_inicio>2006</ano_inicio>
          <ano_conclusao>2008</ano_conclusao>
          <tipo>Mestrado em Matemática</tipo>
          <nome_instituicao>ICMC-USP, ICMC_USP, Brasil</nome_instituicao>
          <descricao>Título: Decaimento dos autovalores de operadores integrais gerados por núcleos positivos definidos O Portal Brasileiro de Publicações e Dados Científicos em Acesso Aberto (Oasisbr) é uma iniciativa do Instituto Brasileiro de Informação em Ciência e Tecnologia (Ibict) que reúne a produção científica e os dados de pesquisa em acesso aberto, publicados em revistas científicas, repositórios digitais de publicações científicas, repositórios digitais de dados de pesquisa e bibliotecas digitais de teses e dissertações. , Ano de Obtenção: 2008. Orientador: Valdir Antonio Menegatto. Bolsista do(a): Fundação de Amparo à Pesquisa do Estado de São Paulo, FAPESP, Brasil. Palavras-chave: positividade definida; teorema de Mercer; convergência; transformadas de Fourier; autovalores. Grande área: Ciências Exatas e da Terra Grande Área: Ciências Exatas e da Terra / Área: Matemática / Subárea: Análise. Grande Área: Ciências Exatas e da Terra / Área: Matemática / Subárea: Teoria da Aproximação.</descricao>
        </formacao>
        <formacao>
          <ano_inicio>2002</ano_inicio>
          <ano_conclusao>2005</ano_conclusao>
          <tipo>Graduação em Licenciatura em Matemática</tipo>
          <nome_instituicao>Faculdade de Ciências e Tecnologia-UNESP, FCT-UNESP, Brasil</nome_instituicao>
          <descricao>Título: Estudo de métodos numéricos multi-passos para a resolução de equações diferênciais ordinárias. Orientador: José Roberto Nogueira. Bolsista do(a): Fundação de Amparo à Pesquisa do Estado de São Paulo, FAPESP, Brasil.</descricao>
        </formacao>
        <formacao>
          <ano_inicio>1998</ano_inicio>
          <ano_conclusao>2000</ano_conclusao>
          <tipo>Ensino Médio (2º grau)</tipo>
          <nome_instituicao>Escola Estadual Newton Prado, EENP, Brasil</nome_instituicao>
          <descricao></descricao>
        </formacao>
        <formacao>
          <ano_inicio>1990</ano_inicio>
          <ano_conclusao>1997</ano_conclusao>
          <tipo>Ensino Fundamental (1º grau)</tipo>
          <nome_instituicao>EEPG Prof Queiroz Filho, EEPGPQF, Brasil</nome_instituicao>
          <descricao></descricao>
        </formacao>
    </formacao_academica>
    <projetos_pesquisa>
        <projeto>
          <ano_inicio>2015</ano_inicio>
          <ano_conclusao>2018</ano_conclusao>
          <nome>Núcleos Positivos Definidos e Aplicações</nome>
          <descricao>Descrição: Estudar assuntos relacionados ao conceito de espaços de reprodução e núcleos positivos definidos, nas suas diversas ramificações.. Situação: Concluído; Natureza: Pesquisa. Alunos envolvidos: Graduação: (3) / Mestrado acadêmico: (3) . Integrantes: José Claudinei Ferreira - Coordenador / Menegatto, Valdir A. - Integrante / Oliveira, Claudemir P. - Integrante / Mário Henrique de Castro - Integrante / Thaís Jordão - Integrante / Ana Carla Piantella - Integrante / Douglas Azevedo - Integrante. Financiador(es): Fundação de Amparo à Pesquisa do Estado de Minas Gerais - Auxílio financeiro. Número de produções C, T & A: 6</descricao>
        </projeto>
        <projeto>
          <ano_inicio>2011</ano_inicio>
          <ano_conclusao>2013</ano_conclusao>
          <nome>Núcleos positivos definidos e espaços de Hilbert de reprodução</nome>
          <descricao>Descrição: Projeto dedicado a análise de propriedades espactrais de operadores integrais gerados por núcleos positivos definidos. Damos ênfase ao estudo do decaimento de autovalores e propriedades dos espaços de Hilbert de reprodução associados.. Situação: Concluído; Natureza: Pesquisa. Alunos envolvidos: Graduação: (2) . Integrantes: José Claudinei Ferreira - Coordenador. Número de produções C, T & A: 2</descricao>
        </projeto>
        <projeto>
          <ano_inicio>2011</ano_inicio>
          <ano_conclusao>2013</ano_conclusao>
          <nome>Operadores integrais positivos e espaços de Hilbert de reprodução</nome>
          <descricao>Descrição: O projeto consiste em uma proposta de estudo de propriedades espectrais de operadores integrais gerados por núcleos que podem ser razoavelmente relacionados com núcleos positivos definidos sobre domínios variados. O trabalho proposto está diretamente relacionado com o estudo do decaimento dos autovalores destes operadores. Temos também interesse em estudar propriedades teóricas e técnicas dos espaços de Hilbert de reprodução relacionados a núcleos positivos definidos, seguindo a linha dos trabalhos anteriores do proponente e de colaboradores. O projeto tem também o intuito de proporcionar a inserção desta área da Análise Matemática na Universidade Federal de Alfenas (UNIFAL-MG) como um objetivo muito importante, de forma a possibilitar o fortalecimento do grupo de pesquisa "Matemática Pura e Aplicada" e a interação com a comunidade acadêmica. Como o assunto proposto está claramente relacionado ao estudo de Análise Funcional e Álgebra Linear, pretendemos discutir assuntos mais elementares e básicos com alunos em nível de graduação, através do trabalho com alunos de Iniciação Científica. Apoio FAPEMIG, Processo Nº: APQ-03911-10 (Programa Primeiros Projetos). Situação: Concluído; Natureza: Pesquisa. Alunos envolvidos: Graduação: (1) . Integrantes: José Claudinei Ferreira - Coordenador. Financiador(es): Fundação de Amparo à Pesquisa do Estado de Minas Gerais - Auxílio financeiro. Número de produções C, T & A: 1</descricao>
        </projeto>
    </projetos_pesquisa>
    <area_atuacao>
          <descricao>Grande área: Ciências Exatas e da Terra / Área: Matemática / Subárea: Matemática Aplicada/Especialidade: Análise Numérica.</descricao>
          <descricao>Grande área: Ciências Exatas e da Terra / Área: Matemática / Subárea: Matemática Aplicada.</descricao>
          <descricao>Grande área: Ciências Exatas e da Terra / Área: Matemática / Subárea: Álgebra/Especialidade: Equações Diferenciais.</descricao>
          <descricao>Grande área: Ciências Exatas e da Terra / Área: Matemática / Subárea: Análise.</descricao>
          <descricao>Grande área: Ciências Exatas e da Terra / Área: Matemática / Subárea: Teoria da Aproximação.</descricao>
          <descricao>Grande área: Ciências Exatas e da Terra / Área: Matemática / Subárea: Análise Funcional/Especialidade: Núcleos e operadores positivos definidos.</descricao>
    </area_atuacao>
    <premios_titulos>
        <premio_titulo>
          <ano>2011</ano>
          <descricao>Menção Honrosa para tese de doutorado do Prêmio Carlos Gutierrez, ICMC-USP e Sociedade Brasileira de Matemática.</descricao>
        </premio_titulo>
        <premio_titulo>
          <ano>2005</ano>
          <descricao>Menção Honrosa, USP(SIICUSP).</descricao>
        </premio_titulo>
        <premio_titulo>
          <ano>2005</ano>
          <descricao>Mérito Acadêmico, FCT-UNESP.</descricao>
        </premio_titulo>
    </premios_titulos>
    <colaboradores>
        <id_lattes_colaborador>3509130245153265</id_lattes_colaborador>
        <id_lattes_colaborador>6808752952332925</id_lattes_colaborador>
        <id_lattes_colaborador>7121931064469117</id_lattes_colaborador>
        <id_lattes_colaborador>3845261787594038</id_lattes_colaborador>
        <id_lattes_colaborador>1247314539789937</id_lattes_colaborador>
        <id_lattes_colaborador>6971504594383453</id_lattes_colaborador>
        <id_lattes_colaborador>0570082225127827</id_lattes_colaborador>
        <id_lattes_colaborador>6261405530940863</id_lattes_colaborador>
        <id_lattes_colaborador>2196414241004695</id_lattes_colaborador>
        <id_lattes_colaborador>4816515866712611</id_lattes_colaborador>
    </colaboradores>
  </pesquisador>
  <pesquisador id="9393213180145144">
    <identificacao>
      <identificador10></identificador10>
      <nome_inicial>José Paulo Carvalho Dos Santos</nome_inicial>
      <nome_completo>José Paulo Carvalho dos Santos</nome_completo>
      <nome_citacao_bibliografica>SANTOS, José Paulo Carvalho dos;dos Santos, J.P.C;dos Santos, José Paulo C.;Santos, José P. C. Dos;dos Santos, José;dos Santos, José P.C.;dos Santos, José Paulo Carvalho;SANTOS, JOSÉ PAULO C. DOS</nome_citacao_bibliografica>
      <sexo>Masculino</sexo>
    </identificacao>
    <endereco>
      <endereco_profissional>Universidade Federal de Alfenas. Rua Gabriel Monteiro da Silva, nº 714 Centro 37130-000 - Alfenas, MG - Brasil Telefone: (35) 32291260 URL da Homepage: http://www.unifal-mg.edu.br</endereco_profissional>
      <endereco_profissional_lat></endereco_profissional_lat>
      <endereco_profissional_long></endereco_profissional_long>
    </endereco>
    <formacao_academica>
        <formacao>
          <ano_inicio>2002</ano_inicio>
          <ano_conclusao>2006</ano_conclusao>
          <tipo>Doutorado em Matemática</tipo>
          <nome_instituicao>Universidade de São Paulo, USP, Brasil</nome_instituicao>
          <descricao>Título: Existência de soluções para equações integro-diferenciais neutras, Ano de obtenção: 2006. Orientador: Eduardo Alex Hernandez Morales. Bolsista do(a): Coordenação de Aperfeiçoamento de Pessoal de Nível Superior, CAPES, Brasil. Palavras-chave: Equações Diferenciais Funcionais; Operadores Resolventes; Equações Integro-diferenciais. Grande área: Ciências Exatas e da Terra</descricao>
        </formacao>
        <formacao>
          <ano_inicio>1999</ano_inicio>
          <ano_conclusao>2001</ano_conclusao>
          <tipo>Mestrado em Matemática</tipo>
          <nome_instituicao>Universidade Federal de São Carlos, UFSCAR, Brasil</nome_instituicao>
          <descricao>Título: Estabilidade assintótica global para campos em R3, Ano de Obtenção: 2001. Orientador: José Ruidival Soares dos Santos Filho. Bolsista do(a): Conselho Nacional de Desenvolvimento Científico e Tecnológico, CNPq, Brasil. Palavras-chave: Equações Diferênciais Ordinárias; Estabilidade assintótica; conjectura de Markus-Yamabe; atrator global. Grande área: Ciências Exatas e da Terra</descricao>
        </formacao>
        <formacao>
          <ano_inicio>1994</ano_inicio>
          <ano_conclusao>1998</ano_conclusao>
          <tipo>Graduação em Licenciatura Plena em Matemática</tipo>
          <nome_instituicao>Universidade Estadual Paulista Júlio de Mesquita Filho, UNESP, Brasil</nome_instituicao>
          <descricao></descricao>
        </formacao>
    </formacao_academica>
    <projetos_pesquisa>
        <projeto>
          <ano_inicio>2021</ano_inicio>
          <ano_conclusao>Atual</ano_conclusao>
          <nome>Resultados de existência, unicidade e propriedades qualitativas para equações integro-diferenciais e equações diferenciais fracionárias com retardo dependendo do estado</nome>
          <descricao>Descrição: O objetivo deste projeto de pesquisa é estudar alguns problemas que envolvem a área de Equações Diferencias Funcionais e Equações Diferenciais Abstratas. O foco, nos próximos anos, é pesquisar resultados de existência, unicidade, dependência contínua, prolongamento de solução e propriedades qualitativas para equações integro-diferenciais e equações diferenciais de ordem fracionária com retardo dependendo do estado definidas em espaços de Banach. Como aplicação desses resultados, visamos estudar a existência e propriedades qualitativas das soluções das equações diferenciais parciais com retardo dependendo do estado.. Situação: Em andamento; Natureza: Pesquisa. Integrantes: José Paulo Carvalho dos Santos - Coordenador / Hernández M., Eduardo - Integrante / Laura Rezzieri Gambera - Integrante.</descricao>
        </projeto>
        <projeto>
          <ano_inicio>2013</ano_inicio>
          <ano_conclusao>2018</ano_conclusao>
          <nome>RESULTADOS DE EXISTÊNCIA E COMPORTAMENTO DAS SOLUÇÕES DAS EQUAÇÕES INTEGRO - DIFERENCIAIS FUNCIONAIS ABSTRATAS</nome>
          <descricao>Descrição: O objetivo deste projeto de pesquisa é estudar alguns problemas que envolvem a área de Equações Diferencias Funcionais e teoria de Operadores. O foco, nos próximos anos, é pesquisar a existência e propriedades qualitativas das soluções das equações Integro-diferenciais com retardo não limitado definidas em espaços de Banach e teoria de operadores Resolvente para Equações Integro-diferenciais de segunda ordem e com termos envolvendo derivadas fracionárias, e sua aplicação em equações Diferenciais Parciais.. Situação: Concluído; Natureza: Pesquisa. Alunos envolvidos: Graduação: (1) . Integrantes: José Paulo Carvalho dos Santos - Coordenador. Financiador(es): Fundação de Amparo à Pesquisa do Estado de Minas Gerais - Auxílio financeiro. Número de produções C, T & A: 3</descricao>
        </projeto>
        <projeto>
          <ano_inicio>2013</ano_inicio>
          <ano_conclusao>2018</ano_conclusao>
          <nome>Teoria Qualitativa de Sistemas de Equações de Ordem Fracionária e aplicações em Biometria</nome>
          <descricao>Descrição: Equações Diferenciais e integrais com derivadas de ordem não inteira é um ramo da Matemática conhecido como Equações de Ordem Fracionário. Atualmente, diferentes problemas aplicados da área de Epidemiologia, Engenharia, Física e Química, têm sido modelados com o uso desta ferramenta, o que tem motivado o interesse crescente nesta linha de pesquisa. O objetivos desse projeto e desenvolver novas ferramentas na área de Teoria Qualitativa e métodos numéricos para a análise de problemas Físicos e Biológicos descritos por equações de Ordem não inteira.. Situação: Concluído; Natureza: Pesquisa. Alunos envolvidos: Graduação: (2) / Mestrado acadêmico: (1) . Integrantes: José Paulo Carvalho dos Santos - Coordenador / Evandro Monteiro - Integrante / Nelson Henrique teixeira Lemes - Integrante. Número de produções C, T & A: 3Descrição: Descrição: Equações Diferenciais e integrais com derivadas de ordem não inteira é um ramo da Matemática conhecido como Equações de Ordem Fracionário. Atualmente, diferentes problemas aplicados da área de Epidemiologia, Engenharia, Física e Química, têm sido modelados com o uso desta ferramenta, o que tem motivado o interesse crescente nesta linha de pesquisa. O objetivos desse projeto e desenvolver novas ferramentas na área de Teoria Qualitativa e métodos numéricos para a análise de problemas Físicos e Biológicos descritos por equações de Ordem não inteira.. Situação: Em andamento; Natureza: Pesquisa. Alunos envolvidos: Graduação: (2) / Mestrado acadêmico: (1) . Integrantes: Evandro Monteiro - Coordenador / José Paulo Carvalho dos Santos - Integrante / Nelson Henrique teixeira Lemes - Integrante.</descricao>
        </projeto>
        <projeto>
          <ano_inicio>2009</ano_inicio>
          <ano_conclusao>2011</ano_conclusao>
          <nome>Resultados De Existência Para Equações De Evolução Integro-Diferenciais Neutras</nome>
          <descricao>Descrição: O objetivo do projeto de pesquisa é estudar alguns problemas que envolvem a área de Equações Diferencias Funcionais. O foco, nos próximos dois anos, é pesquisar a existência e propriedades qualitativas das soluções das equações integro-diferenciais neutras com retardo não limitado e com retardo dependendo do estado.. Situação: Em andamento; Natureza: Pesquisa. Integrantes: José Paulo Carvalho dos Santos - Coordenador. Financiador(es): Fundação de Amparo à Pesquisa do Estado de Minas Gerais - Auxílio financeiro. Número de produções C, T & A: 4</descricao>
        </projeto>
        <projeto>
          <ano_inicio>2007</ano_inicio>
          <ano_conclusao>2009</ano_conclusao>
          <nome>Estudo das Equações Integro-Diferenciais Funcionais com Retardo não Limitado em Espaços de Banach.</nome>
          <descricao>Descrição: Nos próximos anos o objetivo estará focalizado nos seguintes problemas: o estudo da existência de soluções e das propriedades qualitativas das equações Integro-Diferenciais do tipo neutro com retardo não limitado definidas em espaços de Banach. Situação: Em andamento; Natureza: Pesquisa. Integrantes: José Paulo Carvalho dos Santos - Coordenador / Eduardo Hernandez - Integrante.</descricao>
        </projeto>
    </projetos_pesquisa>
    <area_atuacao>
          <descricao>Grande área: Ciências Exatas e da Terra / Área: Matemática / Subárea: Análise/Especialidade: Equações Diferenciais Funcionais.</descricao>
          <descricao>Grande área: Ciências Exatas e da Terra / Área: Matemática / Subárea: Análise/Especialidade: Equações Diferenciais Parciais.</descricao>
    </area_atuacao>
    <colaboradores>
        <id_lattes_colaborador>9393213180145144</id_lattes_colaborador>
        <id_lattes_colaborador>3262036759491294</id_lattes_colaborador>
        <id_lattes_colaborador>3089568911577519</id_lattes_colaborador>
        <id_lattes_colaborador>3819068946086008</id_lattes_colaborador>
        <id_lattes_colaborador>0067281135180613</id_lattes_colaborador>
        <id_lattes_colaborador>4274127161117543</id_lattes_colaborador>
        <id_lattes_colaborador>3694625045276063</id_lattes_colaborador>
        <id_lattes_colaborador>9320368429325482</id_lattes_colaborador>
        <id_lattes_colaborador>7572795941731427</id_lattes_colaborador>
        <id_lattes_colaborador>1543451677863790</id_lattes_colaborador>
    </colaboradores>
  </pesquisador>
</curriculo_lattes>
