<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" ?>
<curriculo_lattes data_processamento="07/04/2023 17:47:57">
  <pesquisador id="3732563704810366">
    <identificacao>
      <identificador10></identificador10>
      <nome_inicial>Ihosvany Camps Rodríguez</nome_inicial>
      <nome_completo>Ihosvany Camps Rodríguez</nome_completo>
      <nome_citacao_bibliografica>Camps, I.;Camps, Ihosvany;Camps, I;IHOSVANY, CAMPS;RODRÍGUEZ, IHOSVANY CAMPS</nome_citacao_bibliografica>
      <sexo>Masculino</sexo>
    </identificacao>
    <idiomas>
      <idioma>
          <nome>Espanhol</nome>
          <proficiencia>Compreende Bem, Fala Bem, Lê Bem, Escreve Bem.</proficiencia>
      </idioma>
      <idioma>
          <nome>Inglês</nome>
          <proficiencia>Compreende Bem, Fala Razoavelmente, Lê Bem, Escreve Razoavelmente.</proficiencia>
      </idioma>
      <idioma>
          <nome>Português</nome>
          <proficiencia>Compreende Bem, Fala Bem, Lê Bem, Escreve Bem.</proficiencia>
      </idioma>
    </idiomas>
    <endereco>
      <endereco_profissional>Universidade Federal de Alfenas, Instituto de Ciências Exatas. Av. Jovino Fernandes Sales 2600 Santa Clara 37130840 - Alfenas, MG - Brasil Telefone: (35) 37011963 Fax: (35) 37019260 URL da Homepage: https://pessoas.unifal-mg.edu.br/camps/</endereco_profissional>
      <endereco_profissional_lat></endereco_profissional_lat>
      <endereco_profissional_long></endereco_profissional_long>
    </endereco>
    <formacao_academica>
        <formacao>
          <ano_inicio>1997</ano_inicio>
          <ano_conclusao>2001</ano_conclusao>
          <tipo>Doutorado em Física (Conceito CAPES 6)</tipo>
          <nome_instituicao>Universidade Federal Fluminense, UFF, Brasil</nome_instituicao>
          <descricao>Título: Estudo das propriedades eletrônicas e de emissão de um laser de fônons O Portal Brasileiro de Publicações e Dados Científicos em Acesso Aberto (Oasisbr) é uma iniciativa do Instituto Brasileiro de Informação em Ciência e Tecnologia (Ibict) que reúne a produção científica e os dados de pesquisa em acesso aberto, publicados em revistas científicas, repositórios digitais de publicações científicas, repositórios digitais de dados de pesquisa e bibliotecas digitais de teses e dissertações. , Ano de obtenção: 2001. Orientador: Dr Sergio Saul Makler. Bolsista do(a): Centro Latinoamericano de Física, CLAF/CNPQ, Brasil. Palavras-chave: laser; fonônes. Grande área: Ciências Exatas e da Terra</descricao>
        </formacao>
        <formacao>
          <ano_inicio>1995</ano_inicio>
          <ano_conclusao>1996</ano_conclusao>
          <tipo>Mestrado em Ciências Físicas</tipo>
          <nome_instituicao>Facultad de Física Universidad de La Habana, FF-UH, Cuba</nome_instituicao>
          <descricao>Título: Eficiencia de conversión en láseres de AlGaAs de múltiples pozos cuánticos, Ano de Obtenção: 1996. Orientador: Dr María Sánchez Colina. Palavras-chave: laser. Grande área: Ciências Exatas e da Terra Grande Área: Ciências Exatas e da Terra / Área: Física / Subárea: Física Geral / Especialidade: Física Clássica e Física Quântica; Mecânica e Campos.</descricao>
        </formacao>
        <formacao>
          <ano_inicio>1990</ano_inicio>
          <ano_conclusao>1995</ano_conclusao>
          <tipo>Graduação em Física</tipo>
          <nome_instituicao>Facultad de Física Universidad de La Habana, FF-UH, Cuba</nome_instituicao>
          <descricao>Título: Eficiencia de Conversión y Resistencia Térmica en láseres de AlGaAs. Orientador: Profa. Dr. María Sánchez Colina.</descricao>
        </formacao>
    </formacao_academica>
    <projetos_pesquisa>
        <projeto>
          <ano_inicio>2015</ano_inicio>
          <ano_conclusao>Atual</ano_conclusao>
          <nome>Caracterização de superfícies usando Microscopia de Força Atômica</nome>
          <descricao>Descrição: Neste projeto fazemos uso da técnica de microscopia de força atômica (AFM) para caracterizar a superfície de sistemas orgânicos, inorgânicos e biológicos.. Situação: Em andamento; Natureza: Pesquisa. Integrantes: Ihosvany Camps Rodríguez - Coordenador. Número de produções C, T & A: 2</descricao>
        </projeto>
        <projeto>
          <ano_inicio>2013</ano_inicio>
          <ano_conclusao>2016</ano_conclusao>
          <nome>Obtenção de novos inibidores de acetilcolinesterase usando docking de fragmentos</nome>
          <descricao>Situação: Concluído; Natureza: Pesquisa. Integrantes: Ihosvany Camps Rodríguez - Coordenador. Financiador(es): Fundação de Amparo à Pesquisa do Estado de Minas Gerais - Auxílio financeiro. Número de produções C, T & A: 1</descricao>
        </projeto>
        <projeto>
          <ano_inicio>2009</ano_inicio>
          <ano_conclusao>2012</ano_conclusao>
          <nome>Ampliação dos Laboratórios de Pesquisa e de Pós-Graduação da Universidade Federal de Alfenas Subprojeto 2 Ampliação da Central de Análise Instrumental da Unifal-MG</nome>
          <descricao>Descrição: MCT/FINEP/CT-INFRA PROINFRA 01/2008. Ampliação de Laboratórios de Pesquisa e de Pós-Graduação da Universidade Federal de Alfenas, com destaque a ampliação da central analítica instrumental (Subprojeto 2). Aquisição de equipamentos de Ressonância Magnética Nuclear (RMN) e Cromatografia Líquida Acoplada a Espectrômetro de Massa (LC-MS). (Financiamento R$ 683.836,00). Situação: Em andamento; Natureza: Pesquisa. Integrantes: Ihosvany Camps Rodríguez - Integrante / Antônio C. Doriguetto - Integrante / Marcelo H. dos Santos - Integrante / Gaël Yves Poirier - Integrante / Person P. Neves - Integrante / Mirta Mir - Integrante / Eduardo Tonon de Almeida - Integrante / Cláudio Viegas Júnior - Integrante / Álvaro José dos Santos Neto - Coordenador / Marisi Gomes Soares - Integrante / Masaharu Ikegaki - Integrante / Fábio Kummrow - Integrante / Isarita Martins - Integrante / Jerusa Simone Garcia - Integrante / Pedro Orival Luccas - Integrante / Maria Elisa Pereira Bastos Siqueira - Integrante. Financiador(es): Financiadora de Estudos e Projetos - Auxílio financeiro.</descricao>
        </projeto>
        <projeto>
          <ano_inicio>2009</ano_inicio>
          <ano_conclusao>2011</ano_conclusao>
          <nome>Laboratórios de Pesquisa para Pós-Graduação na Universidade Federal de Alfenas</nome>
          <descricao>Descrição: Projeto MCT/FINEP/CT-INFRA (Proc.: 0134/08) - Laboratórios de Pesquisa para Pós-Graduação na Universidade Federal de Alfenas - Unifal-MG (Financiamento R$ 408.219,00). Situação: Em andamento; Natureza: Pesquisa. Alunos envolvidos: Graduação: (30) / Mestrado acadêmico: (15) / Doutorado: (1) . Integrantes: Ihosvany Camps Rodríguez - Integrante / Antônio C. Doriguetto - Coordenador / Marcelo H. dos Santos - Integrante / Gaël Yves Poirier - Integrante / Márcia P. Veloso - Integrante / Eduardo Tonon de Almeida - Integrante / Maísa Ribeiro Pereira Lima Brigagão - Integrante / Alzira Maria Serpa Lucho - Integrante. Financiador(es): Financiadora de Estudos e Projetos - Auxílio financeiro.</descricao>
        </projeto>
        <projeto>
          <ano_inicio>2009</ano_inicio>
          <ano_conclusao>2011</ano_conclusao>
          <nome>Recuperação do difratômetro de raios x por materiais policristalinos do laboratório de cristalografia da Unifal-MG</nome>
          <descricao>Descrição: Projeto MANUTENÇÃO DE EQUIPAMENTOS (Edital FAPEMIG EDITAL 02/2009) - Recuperação do difratômetro de raios x por materiais policristalinos do laboratório de cristalografia da Unifal-MG (Proc.: CEX - APQ-02685-09) (Financiamento R$ 48.036,83). Situação: Em andamento; Natureza: Pesquisa. Alunos envolvidos: Graduação: (15) / Mestrado acadêmico: (10) / Doutorado: (1) . Integrantes: Ihosvany Camps Rodríguez - Integrante / Antônio C. Doriguetto - Coordenador / Gaël Yves Poirier - Integrante / Person P. Neves - Integrante / Mirta Mir - Integrante / Eduardo Tonon de Almeida - Integrante / Alexandre de Oliveira Legendre - Integrante. Financiador(es): Fundação de Amparo à Pesquisa do Estado de Minas Gerais - Auxílio financeiro.</descricao>
        </projeto>
        <projeto>
          <ano_inicio>2009</ano_inicio>
          <ano_conclusao>2011</ano_conclusao>
          <nome>Novos materiais para células fotovoltaicas: calcopirites, kesterites e nanoestruturas de semicondutores III-V</nome>
          <descricao>Descrição: Desenvolvimento de novos materiais para dispositivos fotoeléctricos, nomeadamente, células solares, baseados em calcopirites (CuIn1-xGax(Se,S)2), kesterites (Cu2ZnSn(S,Se)4) e nanoestruturas de semicondutores III-V.. Situação: Em andamento; Natureza: Pesquisa. Alunos envolvidos: Doutorado: (3) . Integrantes: Ihosvany Camps Rodríguez - Integrante / Juan Carlos González - Coordenador / Mirta Mir - Integrante / António Ferreira da Cunha - Integrante / María Celeste do Carmo - Integrante / Nikolai Sobolev - Integrante / Joaquim Pratas Leitão - Integrante / Luis Cadillon Costa - Integrante / Pedro Salomé - Integrante / Paulo Fernandes - Integrante / Nuno Miguel Santos - Integrante / Alfredo Gontijo de Oliveira - Integrante / Marcus Vinicius Baeta Moreira - Integrante / Geraldo Mathias Ribeiro - Integrante / Maria Ivonete Nogueira da Silva - Integrante / Rodrigo Andrade Ribeiro - Integrante. Financiador(es): Fundação para a Ciência e a Tecnologia - Auxílio financeiro / Coordenação de Aperfeiçoamento de Pessoal de Nível Superior - Auxílio financeiro.</descricao>
        </projeto>
        <projeto>
          <ano_inicio>2008</ano_inicio>
          <ano_conclusao>2010</ano_conclusao>
          <nome>Modelagem computacional em sistemas orgânicos</nome>
          <descricao>Descrição: O presente projeto tem como objetivo central a modelagem computacional de diferentes propriedades físicas, químicas, físico-químicas e farmacêuticas de substâncias orgânicas. De maneira geral, o tema proposto consiste na realização de cálculos teóricos que nos permitam simular, prever e caracterizar diferentes propriedades moleculares e estruturais de interesse dentre as quais podemos mencionar: energias conformacionais, orbitais moleculares, estruturas de transição, po- tenciais eletrostáticos, distribuições de carga, propriedades termodinâmicas, possíveis estruturas cristalinas, formas polimórficas e propriedades ADME de sólidos farmacêuticos assim como também estudos de formação de complexos ligante-receptor (docking molecular). (Financiamento R$ 38.948,70). Situação: Em andamento; Natureza: Pesquisa. Integrantes: Ihosvany Camps Rodríguez - Coordenador. Financiador(es): Fundação de Amparo à Pesquisa do Estado de Minas Gerais - Auxílio financeiro.</descricao>
        </projeto>
        <projeto>
          <ano_inicio>2007</ano_inicio>
          <ano_conclusao>2009</ano_conclusao>
          <nome>Estudo teórico das propriedades ópticas e de transporte em heteroestruturas de tunelamento ressonante</nome>
          <descricao>Descrição: O objetivo central deste projeto é o estudo e a modelagem dos efeitos da iluminação e do campo magnético nas propriedades de transporte em heteroestruturas de tunelamento ressonante. Em recentes pesquisas têm se encontrado que heteroestruturas de tunelamento ressonante baseadas no sistema III-V apresentaram modificações nas suas propriedades de transporte na presença de luz e de campo magnético. Entre estas modificações podemos mencionar: variações na caraterística corrente-voltagem (I-V) tais como o aumento da largura da região biestável, ou de histerese, com o aumento da intensidade da excitação; um comportamento anômalo da fotoluminescência do poço com o aumento da temperatura na condição de tunelamento ressonante e o aparecimento de picos na curva I-V na presença de campo magnético devido ao tunelamento ressonante de buracos através dos níveis de Landau. A análise desses resultados experimentais necessita de simulações numéricas para uma melhor compreensão dos diferentes mecanismos envolvidos. Propomos neste projeto a modelagem dos fenômenos de transporte (tunelamento dos portadores minoritários, caraterísticas I-V, biestabilidade, etc.) e ópticos (fotoluminescência) levando em conta os parâmetros estruturais dos dispositivos (ex. conteúdo de alumínio ou similar, largura do poço e das barreiras, concentração de dopantes, etc.) e os parâmetros externos (ex. bias aplicado, intensidade da excitação luminosa, intensidade do campo magnético). Devido a que na UNIFAL-MG não existiam pesquisas na área que estamos propondo neste projeto, pretendemos, com os recursos solicitados, criar uma infra-estrutura mínima que nos permita a realização satisfatória das pesquisas propostas e utilizar essa infra-estrutura em pesquisas futura. (Financiamento R$ 40,118.00). Situação: Em andamento; Natureza: Pesquisa. Alunos envolvidos: Graduação: (1) . Integrantes: Ihosvany Camps Rodríguez - Coordenador. Financiador(es): Fundação de Amparo à Pesquisa do Estado de Minas Gerais - Auxílio financeiro.</descricao>
        </projeto>
        <projeto>
          <ano_inicio>2007</ano_inicio>
          <ano_conclusao>2009</ano_conclusao>
          <nome>Estudos do Comportamento Térmico de Materiais e Moléculas Orgânicas e Inorgânicas</nome>
          <descricao>Descrição: Projeto Grupos Emergentes-FAPEMIG (Edital FAPEMIG 04/2007) - Estudos do Comportamento Térmico de Materiais e Moléculas Orgânicas e Inorgânicas (Proc.: APQ-6010-5.02/07) (Financiamento R$ 110.672,00). Situação: Em andamento; Natureza: Pesquisa. Alunos envolvidos: Graduação: (15) / Mestrado acadêmico: (5) / Doutorado: (2) . Integrantes: Ihosvany Camps Rodríguez - Integrante / Antônio C. Doriguetto - Coordenador / Gaël Yves Poirier - Integrante / Márcia P. Veloso - Integrante / Person P. Neves - Integrante / Mirta Mir - Integrante / Eduardo Tonon de Almeida - Integrante. Financiador(es): Fundação de Amparo à Pesquisa do Estado de Minas Gerais - Auxílio financeiro.</descricao>
        </projeto>
        <projeto>
          <ano_inicio>2006</ano_inicio>
          <ano_conclusao>Atual</ano_conclusao>
          <nome>Modelagem Computacional (propriedades estruturais, eletrônicas e magnéticas) de Sólidos, Moléculas, Nanoestruturas e Superficies</nome>
          <descricao>Descrição: Neste projeto fazemos uso de simulações computacionais usando métodos como Mecânica Molecular, Dinâmica Molecular, Semi-Empíricos, Ab Initio e DFT para caracterizar nanoestruturas e nanodispositivos interagindo com pequenas moléculas, metais e macromoléculas. Este projeto inclui a modelagem molecular de sistemas orgânicos e inorgânicos como o desenvolvimento de fármacos (desenho racional de fármacos, desenho baseado em fragmentos, desenho de novo), ancoragem (docking) molecular e o estudo de sólidos farmacêuticos.. Situação: Em andamento; Natureza: Pesquisa. Alunos envolvidos: Graduação: (10) / Mestrado acadêmico: (11) . Integrantes: Ihosvany Camps Rodríguez - Coordenador / BASTOS, M. - Integrante / Bruno Campos - Integrante / Leonardo B. Frederico - Integrante / Roberto Madeira - Integrante / Eric Batista - Integrante / Letícia Carolaine Silva Faria - Integrante / Paulo da Silva Ferreira Neto - Integrante / Tales Alexandre Aversi-Ferreira - Integrante / Claudemir Donizette da Costa - Integrante / Wanderson Geraldo Knupp - Integrante / Washington de Almeida Pereira - Integrante. Número de produções C, T & A: 39 / Número de orientações: 2</descricao>
        </projeto>
    </projetos_pesquisa>
    <area_atuacao>
          <descricao>Grande área: Ciências Exatas e da Terra / Área: Física / Subárea: Física da Matéria Condensada.</descricao>
          <descricao>Grande área: Ciências Exatas e da Terra / Área: Física / Subárea: Física da Matéria Condensada/Especialidade: Estruturas Eletrônicas e Propriedades Elétricas de Superfícies; Interf. e Partículas.</descricao>
    </area_atuacao>
    <colaboradores>
        <id_lattes_colaborador>0035685068777352</id_lattes_colaborador>
        <id_lattes_colaborador>4558270749970982</id_lattes_colaborador>
        <id_lattes_colaborador>9746253467394955</id_lattes_colaborador>
        <id_lattes_colaborador>7000508951288786</id_lattes_colaborador>
        <id_lattes_colaborador>5189180737206232</id_lattes_colaborador>
        <id_lattes_colaborador>0451310772113076</id_lattes_colaborador>
        <id_lattes_colaborador>9395881112357637</id_lattes_colaborador>
        <id_lattes_colaborador>7838446217897233</id_lattes_colaborador>
        <id_lattes_colaborador>3952202974431360</id_lattes_colaborador>
        <id_lattes_colaborador>7558531056409406</id_lattes_colaborador>
        <id_lattes_colaborador>9965398009651936</id_lattes_colaborador>
        <id_lattes_colaborador>6309436191619392</id_lattes_colaborador>
        <id_lattes_colaborador>6643474871838788</id_lattes_colaborador>
        <id_lattes_colaborador>2202100561413773</id_lattes_colaborador>
        <id_lattes_colaborador>1642083834158700</id_lattes_colaborador>
        <id_lattes_colaborador>5334131860888930</id_lattes_colaborador>
        <id_lattes_colaborador>4581537476491370</id_lattes_colaborador>
        <id_lattes_colaborador>0403363004900374</id_lattes_colaborador>
        <id_lattes_colaborador>6165304398755510</id_lattes_colaborador>
        <id_lattes_colaborador>0466799995060671</id_lattes_colaborador>
        <id_lattes_colaborador>5859772357477134</id_lattes_colaborador>
        <id_lattes_colaborador>8780105727404133</id_lattes_colaborador>
        <id_lattes_colaborador>1481276383743867</id_lattes_colaborador>
        <id_lattes_colaborador>3732563704810366</id_lattes_colaborador>
        <id_lattes_colaborador>1101341437463729</id_lattes_colaborador>
        <id_lattes_colaborador>2914643532111011</id_lattes_colaborador>
        <id_lattes_colaborador>6347400432232688</id_lattes_colaborador>
        <id_lattes_colaborador>7179720346302573</id_lattes_colaborador>
        <id_lattes_colaborador>6853382226977684</id_lattes_colaborador>
        <id_lattes_colaborador>5823693783449791</id_lattes_colaborador>
    </colaboradores>
    <artigos_em_periodicos>
        <artigo>
          <doi>http://dx.doi.org/10.1016/j.apsusc.2022.155358</doi>
          <titulo>Functionalized boron-nitride nanotubes: First-principles calculations</titulo>
          <autores>AGUIAR, C. ; CAMPS, M. ; DATTANI, N. ; Camps, I.</autores>
          <revista>APPLIED SURFACE SCIENCE</revista>
          <volume>APPLIED SURFACE SCIENCE</volume>
          <paginas>155358</paginas>
          <numero></numero>
          <ano>2023</ano>
        </artigo>
        <artigo>
          <doi>http://dx.doi.org/10.1186/s12866-023-02756-6</doi>
          <titulo>Genomic landscape of the emerging XDR Salmonella Typhi for mining druggable targets clpP, hisH, folP and gpmI and screening of novel TCM inhibitors, molecular docking and simulation analyses</titulo>
          <autores>AFZAL, MUNEEBA ; HASSAN, SYED SHAH ; SOHAIL, SAMAN ; Camps, Ihosvany ; KHAN, YASMIN ; BASHARAT, ZARRIN ; KARIM, ASAD ; AURONGZEB, MUHAMMAD ; IRFAN, MUHAMMAD ; SALMAN, MUHAMMAD ; MOREL, CARLOS M.</autores>
          <revista>BMC MICROBIOLOGY</revista>
          <volume>BMC MICROBIOLOGY</volume>
          <paginas>25</paginas>
          <numero></numero>
          <ano>2023</ano>
        </artigo>
        <artigo>
          <doi>http://dx.doi.org/10.1016/j.compbiolchem.2022.107668</doi>
          <titulo>Glycosylation is key for enhancing drug recognition into spike glycoprotein of SARS-CoV-2</titulo>
          <autores>ROPÓN-PALACIOS, GEORCKI ; PÉREZ-SILVA, JHON ; ROJAS-HUMPIRE, RICARDO ; OLIVOS-RAMÍREZ, GUSTAVO E. ; CHENET-ZUTA, MANUEL ; CORNEJO-VILLANUEVA, VICTOR ; CARMEN-SIFUENTES, SHEYLA ; OTAZU, KEWIN ; RAMIREZ-DÍAZ, YARITZA L. ; CHOZO, KAROLYN VEGA ; Camps, Ihosvany</autores>
          <revista>COMPUTATIONAL BIOLOGY AND CHEMISTRY</revista>
          <volume>COMPUTATIONAL BIOLOGY AND CHEMISTRY</volume>
          <paginas>107668</paginas>
          <numero></numero>
          <ano>2022</ano>
        </artigo>
        <artigo>
          <doi>http://dx.doi.org/10.2174/1570180819666220401142351</doi>
          <titulo>Triamcinolone as a potential inhibitor of SARS-CoV-2 main protease and cytokine storm: An in-silico study</titulo>
          <autores>MISHRA, AMARESH ; QAIS, FAIZAN ABUL ; PATHAK, YAMINI ; Camps, Ihosvany ; TRIPATHI, VISHWAS</autores>
          <revista>Letters in Drug Design & Discovery</revista>
          <volume>Letters in Drug Design & Discovery</volume>
          <paginas>122164</paginas>
          <numero></numero>
          <ano>2022</ano>
        </artigo>
        <artigo>
          <doi>http://dx.doi.org/10.2174/1570180819666220622085659</doi>
          <titulo>Attacking the SARS-CoV-2 replication machinery with the Pathogen Box?s molecules</titulo>
          <autores>OSORIO-MOGOLLÓN, CLEIDY ; OLIVOS-RAMÍREZ, GUSTAVO E. ; OTAZU, KEWIN ; CHENET-ZUTA, MANUEL E. ; ROPÓN-PALACIOS, GEORCKI ; DORES AGUIAR, CINTHIA DAS ; Camps, Ihosvany ; JIMENEZ-AVALOS, GABRIEL M. ; APARI-COSSIO, EDUARDO ; TORRES MOREIRA, NATALIA E. ; CÁRDENAS-CÁRDENAS, REYNA G.</autores>
          <revista>Letters in Drug Design & Discovery</revista>
          <volume>Letters in Drug Design & Discovery</volume>
          <paginas>1</paginas>
          <numero></numero>
          <ano>2022</ano>
        </artigo>
        <artigo>
          <doi>http://dx.doi.org/10.17648/acta.scientiae.7247</doi>
          <titulo>The Construction of the Tower of Pisa as a Basis for Problem-Solving in the Exact Sciences and the Use of Interdisciplinarity in Teaching</titulo>
          <autores>FARIA, L. C. S. ; TREVISAN, K. ; R. Bretas ; Camps, I. ; AVERSI-FERREIRA, T. A.</autores>
          <revista>REVISTA ACTA SCIENTIAE</revista>
          <volume>REVISTA ACTA SCIENTIAE</volume>
          <paginas>231-265</paginas>
          <numero></numero>
          <ano>2022</ano>
        </artigo>
        <artigo>
          <doi>http://dx.doi.org/10.1007/s11030-022-10561-y</doi>
          <titulo>Targeting notch signaling pathway in breast cancer stem cells through drug repurposing approach</titulo>
          <autores>PATHAK, Y. ; Camps, I. ; MISHRA, A. ; TRIPATHI, V.</autores>
          <revista>MOLECULAR DIVERSITY</revista>
          <volume>MOLECULAR DIVERSITY</volume>
          <paginas>1</paginas>
          <numero></numero>
          <ano>2022</ano>
        </artigo>
        <artigo>
          <doi>http://dx.doi.org/10.1007/s11030-022-10584-5</doi>
          <titulo>Subtractive sequence analysis aided druggable targets mining in Burkholderia cepacia complex and finding inhibitors through bioinformatics approach</titulo>
          <autores>HASSAN, SYED SHAH ; SHAMS, RIDA ; Camps, Ihosvany ; BASHARAT, ZARRIN ; SOHAIL, SAMAN ; KHAN, YASMIN ; ULLAH, ASAD ; IRFAN, MUHAMMAD ; ALI, JAVED ; BILAL, MUHAMMAD ; MOREL, CARLOS M.</autores>
          <revista>MOLECULAR DIVERSITY</revista>
          <volume>MOLECULAR DIVERSITY</volume>
          <paginas>1</paginas>
          <numero></numero>
          <ano>2022</ano>
        </artigo>
        <artigo>
          <doi>http://dx.doi.org/10.1016/j.biopha.2021.111356</doi>
          <titulo>Repurposing potential of Ayurvedic medicinal plants derived active principles against SARS-CoV-2 associated target proteins revealed by molecular docking, molecular dynamics and MM-PBSA studies</titulo>
          <autores>KUMAR VERMA, AKALESH ; KUMAR, VIKAS ; SINGH, SWETA ; GOSWAMI, BHABESH CH. ; Camps, Ihosvany ; SEKAR, AISHWARYA ; YOON, SANGHWA ; LEE, KEUN WOO</autores>
          <revista>BIOMEDICINE & PHARMACOTHERAPY</revista>
          <volume>BIOMEDICINE & PHARMACOTHERAPY</volume>
          <paginas>111356</paginas>
          <numero></numero>
          <ano>2021</ano>
        </artigo>
        <artigo>
          <doi>http://dx.doi.org/10.1107/S0108767321087900</doi>
          <titulo>Three-dimensional topological analysis of the experimental and theoretical electron density of a 5-fluorocytosine/isoniazid co-crystal</titulo>
          <autores>WANDERLEY, ADILSON BARROS ; TENORIO, JUAN CARLOS ; Camps, Ihosvany ; LEHMANN, CHRISTIAN W. ; Ellena, Javier</autores>
          <revista>Acta Crystallographica A-Foundation and Advances</revista>
          <volume>Acta Crystallographica A-Foundation and Advances</volume>
          <paginas>C909-C909</paginas>
          <numero></numero>
          <ano>2021</ano>
        </artigo>
        <artigo>
          <doi>http://dx.doi.org/10.1016/j.apsusc.2021.151547</doi>
          <titulo>First-principles calculations of nickel, cadmium, and lead nanoclusters adsorption on single-wall (10,0) boron-nitride nanotube</titulo>
          <autores>MADEIRA, R. ; Camps, I.</autores>
          <revista>APPLIED SURFACE SCIENCE</revista>
          <volume>APPLIED SURFACE SCIENCE</volume>
          <paginas>151547</paginas>
          <numero></numero>
          <ano>2021</ano>
        </artigo>
        <artigo>
          <doi>http://dx.doi.org/10.1016/j.foodres.2020.109334</doi>
          <titulo>Camu-camu (Myrciaria dubia) seeds as a novel source of bioactive compounds with promising antimalarial and antischistosomicidal properties</titulo>
          <autores>DO CARMO, MARIANA ARAÚJO VIEIRA ; FIDELIS, MARINA ; SANCHEZ, CAROLINE ANDOLFATO ; CASTRO, ALINE PEREIRA ; Camps, Ihosvany ; COLOMBO, FÁBIO ANTÔNIO ; MARQUES, MARCOS JOSÉ ; MYODA, TAKAO ; GRANATO, DANIEL ; AZEVEDO, LUCIANA</autores>
          <revista>FOOD RESEARCH INTERNATIONAL</revista>
          <volume>FOOD RESEARCH INTERNATIONAL</volume>
          <paginas>109334</paginas>
          <numero></numero>
          <ano>2020</ano>
        </artigo>
        <artigo>
          <doi>http://dx.doi.org/10.1080/07391102.2019.1655480</doi>
          <titulo>Potential novel inhibitors against emerging zoonotic pathogen Nipah virus</i> : a virtual screening and molecular dynamics approach</titulo>
          <autores>ROPÓN-PALACIOS, GEORCKI ; CHENET-ZUTA, MANUEL E. ; OLIVOS-RAMIREZ, GUSTAVO E. ; OTAZU, KEWIN ; ACURIO-SAAVEDRA, JORGE ; Camps, Ihosvany</autores>
          <revista>JOURNAL OF BIOMOLECULAR STRUCTURE & DYNAMICS</revista>
          <volume>JOURNAL OF BIOMOLECULAR STRUCTURE & DYNAMICS</volume>
          <paginas>3225-3234</paginas>
          <numero></numero>
          <ano>2020</ano>
        </artigo>
        <artigo>
          <doi>http://dx.doi.org/10.3389/fphar.2019.00658</doi>
          <titulo>PQM130, a Novel Feruloyl-Donepezil Hybrid Compound, Effectively Ameliorates the Cognitive Impairments and Pathology in a Mouse Model of Alzheimer?s Disease</titulo>
          <autores>MORRONI, F. ; SITA, G. ; GRAZIOSI, A. ; RAVEGNINI, G. ; MOLTENI, R. ; PALADINI, M. ; DIAS, K. ; SANTOS, A. ; CLAUDIO, VIEGAS JUNIOR ; Camps, I. ; PRUCCOLI, L. ; TAROZZI, A. ; HRELIA, P.</autores>
          <revista>Frontiers in Pharmacology</revista>
          <volume>Frontiers in Pharmacology</volume>
          <paginas>658</paginas>
          <numero></numero>
          <ano>2019</ano>
        </artigo>
        <artigo>
          <doi>http://dx.doi.org/10.1080/07391102.2018.1447513</doi>
          <titulo>In silico</i> development of new acetylcholinesterase inhibitors</titulo>
          <autores>PASCOINI, A. L. ; FEDERICO, L. B. ; ARÊAS, A. L. F. ; VERDE, B. A. ; FREITAS, P. G. ; Camps, I.</autores>
          <revista>JOURNAL OF BIOMOLECULAR STRUCTURE & DYNAMICS</revista>
          <volume>JOURNAL OF BIOMOLECULAR STRUCTURE & DYNAMICS</volume>
          <paginas>1007-1021</paginas>
          <numero></numero>
          <ano>2019</ano>
        </artigo>
        <artigo>
          <doi>http://dx.doi.org/10.1016/j.apsusc.2019.07.235</doi>
          <titulo>Dynamics of hydroxyapatite and carbon nanotubes interaction</titulo>
          <autores>KNUPP, W.G. ; RIBEIRO, M.S. ; Mir, M. ; Camps, I.</autores>
          <revista>APPLIED SURFACE SCIENCE</revista>
          <volume>APPLIED SURFACE SCIENCE</volume>
          <paginas>143493</paginas>
          <numero></numero>
          <ano>2019</ano>
        </artigo>
        <artigo>
          <doi>http://dx.doi.org/10.1016/j.compbiolchem.2019.107157</doi>
          <titulo>Novel multi-epitope protein containing conserved epitopes from different Leishmania species as potential vaccine candidate: Integrated immunoinformatics and molecular dynamics approach</titulo>
          <autores>ROPÓN-PALACIOS, GEORCKI ; CHENET-ZUTA, MANUEL E. ; OTAZU, KEWIN ; OLIVOS-RAMIREZ, GUSTAVO E. ; Camps, Ihosvany</autores>
          <revista>COMPUTATIONAL BIOLOGY AND CHEMISTRY</revista>
          <volume>COMPUTATIONAL BIOLOGY AND CHEMISTRY</volume>
          <paginas>107157</paginas>
          <numero></numero>
          <ano>2019</ano>
        </artigo>
        <artigo>
          <doi>http://dx.doi.org/10.1016/j.ejmech.2018.01.066</doi>
          <titulo>Design, synthesis and pharmacological evaluation of N -benzyl-piperidinyl-aryl-acylhydrazone derivatives as donepezil hybrids: Discovery of novel multi-target anti-alzheimer prototype drug candidates</titulo>
          <autores>DIAS VIEGAS, FLÁVIA PEREIRA DE FREITAS SILVA, MATHEUS DIVINO DA ROCHA, MIGUEL CASTELLI, MAÍSA ROSA RIQUIEL, MARIANA MÁXIMO MACHADO, RAFAEL PEREIRA VAZ, SARAH MACEDO SIMÕES DE LIMA, LAÍS MEDEIROS MANCINI, KARLA CRISTINE MARQUES DE OLIVEIRA, PATRÍCIA CRUZ MORAIS, ÉLIDA PARREIRA Gontijo, Vanessa Silva DA SILVA, FERNANDA MOTTA R</autores>
          <revista>EUROPEAN JOURNAL OF MEDICINAL CHEMISTRY</revista>
          <volume>EUROPEAN JOURNAL OF MEDICINAL CHEMISTRY</volume>
          <paginas>48-65</paginas>
          <numero></numero>
          <ano>2018</ano>
        </artigo>
        <artigo>
          <doi>http://www.scopus.com/scopus/inward/citedby.url?partnerID=bb5nvXTn&rel=R6.0.0&doi=10.1016/j.foodchem.2017.12.002&md5=ffb4b65a9c2548c200ff919578302c99</doi>
          <titulo>The addition of inulin and Lactobacillus casei 01 in sheep milk ice cream</titulo>
          <autores>BALTHAZAR, CELSO F. ; SILVA, HUGO L.A. ; ESMERINO, ERICK A. ; ROCHA, RAMON S. ; MORAES, JEREMIAS ; CARMO, MARIANA A.V. ; AZEVEDO, LUCIANA ; Camps, Ihosvany ; K.D ABUD, YURI ; SANT'ANNA, CELSO ; FRANCO, ROBSON M. ; FREITAS, MÔNICA Q. ; SILVA, MARCIA C. ; RAICES, RENATA S.L. ; ESCHER, GRAZIELA B. ; GRANATO, DANIEL ; SENAKA RANADHEERA, C. ; NAZARRO, FILOMENA ; CRUZ, ADRIANO G.</autores>
          <revista>FOOD CHEMISTRY</revista>
          <volume>FOOD CHEMISTRY</volume>
          <paginas>464-472</paginas>
          <numero></numero>
          <ano>2018</ano>
        </artigo>
        <artigo>
          <doi>http://dx.doi.org/10.2174/1570180814666170810120150</doi>
          <titulo>Computational Approach to the Discovery of Phytochemical Molecules with Therapeutic Potential Targets to the PKCZ protein</titulo>
          <autores>FREITAS, POLIANY G. ; ELIAS, THIAGO C. ; PINTO, ICARO A. ; COSTA, LUCIANO T. ; DE CARVALHO, PAULO V.S.D. ; DE Q. OMOTE, DANIEL ; Camps, Ihosvany ; ISHIKAWA, TATI ; ARCURI, HELEN A. ; VINGA, SUSANA ; OLIVEIRA, ARLINDO L. ; JUNIOR, WALTER F.A. ; DA SILVEIRA, NELSON J.F.</autores>
          <revista>Letters in Drug Design & Discovery</revista>
          <volume>Letters in Drug Design & Discovery</volume>
          <paginas>488-499</paginas>
          <numero></numero>
          <ano>2018</ano>
        </artigo>
        <artigo>
          <doi>http://dx.doi.org/10.1016/j.ejmech.2018.06.031</doi>
          <titulo>Symmetrical and unsymmetrical substituted 2,5-diarylidene cyclohexanones as anti-parasitic compounds</titulo>
          <autores>DIN, ZIA UD ; TRAPP, MARILIA ALMEIDA ; SOMAN DE MEDEIROS, LÍVIA ; LAZARIN-BIDÓIA, DANIELLE ; GARCIA, FRANCIELLE PELEGRIN ; PERON, FRANCIELI ; NAKAMURA, CELSO VATARU ; RODRÍGUEZ, IHOSVANY CAMPS ; WADOOD, ABDUL ; RODRIGUES-FILHO, EDSON</autores>
          <revista>EUROPEAN JOURNAL OF MEDICINAL CHEMISTRY</revista>
          <volume>EUROPEAN JOURNAL OF MEDICINAL CHEMISTRY</volume>
          <paginas>596-608</paginas>
          <numero></numero>
          <ano>2018</ano>
        </artigo>
        <artigo>
          <doi>http://dx.doi.org/10.1111/cbdd.13318</doi>
          <titulo>Synthesis, activity, and docking studies of eugenol-based glucosides as new agents against Candida</i> sp.</titulo>
          <autores>HIPÓLITO, TACIANE MAÍRA MAGALHÃES ; BASTOS, GUILHERME TADEU LEMOS ; BARBOSA, THÚLIO WLIANDON LEMOS ; SOUZA, THIAGO BELARMINO ; COELHO, LUIZ FELIPE LEOMIL ; DIAS, AMANDA LATÉRCIA TRANCHES ; RODRÍGUEZ, IHOSVANY CAMPS ; dos Santos, Marcelo Henrique ; DIAS, DANIELLE FERREIRA ; FRANCO, LUCAS LOPARDI ; CARVALHO, DIOGO TEIXEIRA</autores>
          <revista>Chemical Biology & Drug Design</revista>
          <volume>Chemical Biology & Drug Design</volume>
          <paginas>1514-1524</paginas>
          <numero></numero>
          <ano>2018</ano>
        </artigo>
        <artigo>
          <doi>http://dx.doi.org/10.1039/C7CE00835J</doi>
          <titulo>Order-disorder phase transition induced by proton transfer in a co-crystal of 2,4-dichlorobenzoic Acid and Trimethylamine N- oxide</titulo>
          <autores>D'VRIES, RICHARD FERNANDO ; MORENO-FUQUEN, RODOLFO ; Camps, Ihosvany ; AYALA, ALEJANDRO P ; KENNEDY, ALAN ; REINHEIMER, ERIC W. ; ELLENA, JAVIER A</autores>
          <revista>CRYSTENGCOMM</revista>
          <volume>CRYSTENGCOMM</volume>
          <paginas>3753-3759</paginas>
          <numero></numero>
          <ano>2017</ano>
        </artigo>
        <artigo>
          <doi>http://www.scopus.com/scopus/inward/citedby.url?partnerID=bb5nvXTn&rel=R6.0.0&doi=10.1016/j.apsusc.2017.07.162&md5=bfd7c3ac54746578dd8284e29be0bda4</doi>
          <titulo>Effects of surface functionalization on the electronic and structural properties of carbon nanotubes: A computational approach</titulo>
          <autores>RIBEIRO, M. S. ; A. L. Pascoini ; KNUP, W. G. ; Camps, I</autores>
          <revista>APPLIED SURFACE SCIENCE</revista>
          <volume>APPLIED SURFACE SCIENCE</volume>
          <paginas>781-787</paginas>
          <numero></numero>
          <ano>2017</ano>
        </artigo>
        <artigo>
          <doi>http://dx.doi.org/10.21577/0103-5053.20170192</doi>
          <titulo>Design, Synthesis, Biological Evaluation and Molecular Modeling Studies of Novel Eugenol Esters as Leishmanicidal Agents</titulo>
          <autores>COELHO, CAMILA ; DOS SANTOS, THIAGO ; FREITAS, POLIANY ; NUNES, JULIANA ; MARQUES, MARCOS ; PADOVANI, CAMILA ; JÚDICE, WAGNER ; Camps, Ihosvany ; DA SILVEIRA, NELSON ; CARVALHO, DIOGO ; VELOSO, MARCIA</autores>
          <revista>JOURNAL OF THE BRAZILIAN CHEMICAL SOCIETY</revista>
          <volume>JOURNAL OF THE BRAZILIAN CHEMICAL SOCIETY</volume>
          <paginas>715-728</paginas>
          <numero></numero>
          <ano>2017</ano>
        </artigo>
        <artigo>
          <doi>http://dx.doi.org/10.1016/j.molstruc.2017.06.062</doi>
          <titulo>Synthesis, characterization and theoretical study in gaseous and solid phases of the imine 4-Acetyl- N -(4-methoxybenzylidene)aniline</titulo>
          <autores>BATISTA, J.F.N. ; CRUZ, J.W. ; DORIGUETTO, A.C. ; TORRES, C. ; DE ALMEIDA, E.T. ; Camps, I.</autores>
          <revista>JOURNAL OF MOLECULAR STRUCTURE</revista>
          <volume>JOURNAL OF MOLECULAR STRUCTURE</volume>
          <paginas>300-309</paginas>
          <numero></numero>
          <ano>2017</ano>
        </artigo>
        <artigo>
          <doi>http://dx.doi.org/10.2174/1570180813666160628075149</doi>
          <titulo>?-Galactosidase - Excipients Interaction by Docking Simulation Studies</titulo>
          <autores>RODRIGUES, L. L. ; BERTOLI, A. C. ; Camps, I ; TREVISAN, M. G. ; GARCIA, J. S.</autores>
          <revista>Letters in Drug Design & Discovery</revista>
          <volume>Letters in Drug Design & Discovery</volume>
          <paginas>993-998</paginas>
          <numero></numero>
          <ano>2016</ano>
        </artigo>
        <artigo>
          <doi>http://www.scopus.com/scopus/inward/citedby.url?partnerID=bb5nvXTn&rel=R6.0.0&doi=10.2174/1381612822666160607220532&md5=63560115693f55a79ff99aad1d194c66</doi>
          <titulo>De Novo Design of New Inhibitor of Mutated Tyrosine-Kinase for the Myeloid Leukemia Treatment</titulo>
          <autores>PEREIRA, WASHINGTON ; Camps, Ihosvany</autores>
          <revista>CURRENT PHARMACEUTICAL DESIGN</revista>
          <volume>CURRENT PHARMACEUTICAL DESIGN</volume>
          <paginas>5057-5064</paginas>
          <numero></numero>
          <ano>2016</ano>
        </artigo>
        <artigo>
          <doi>http://dx.doi.org/10.5897/jmpr2014.5641</doi>
          <titulo>Morelloflavone and its semisynthetic derivatives as potential novel inhibitors of cysteine and serine proteases</titulo>
          <autores>VANESSA, SILVA GONTIJO ; ALYNE, ALEXANDRINO ANTUNES ; INGRIDY, RIBEIRO CABRAL ; DIEGO, MAGNO ASSIS ; MARIA, APARECIDA JULIANO ; IHOSVANY, CAMPS ; CLAUDIO, VIEGAS JUNIOR ; MARCELO, HENRIQUE DOS SANTOS</autores>
          <revista>JOURNAL OF MEDICINAL PLANT RESEARCH</revista>
          <volume>JOURNAL OF MEDICINAL PLANT RESEARCH</volume>
          <paginas>426-434</paginas>
          <numero></numero>
          <ano>2015</ano>
        </artigo>
        <artigo>
          <doi>http://www.scopus.com/scopus/inward/citedby.url?partnerID=bb5nvXTn&rel=R6.0.0&doi=10.1021/acs.cgd.5b00426&md5=a3e0fba5b99c5eb867f90b2b02fe640a</doi>
          <titulo>Exploring the System Lanthanide/Succinate in the Formation of Porous Metal-Organic Frameworks. Experimental and Theoretical Study.</titulo>
          <autores>D'VRIES, RICHARD F. ; Camps, Ihosvany ; Ellena, Javier</autores>
          <revista>CRYSTAL GROWTH & DESIGN</revista>
          <volume>CRYSTAL GROWTH & DESIGN</volume>
          <paginas>150427133735007-3023</paginas>
          <numero></numero>
          <ano>2015</ano>
        </artigo>
        <artigo>
          <doi>http://www.scopus.com/scopus/inward/citedby.url?partnerID=bb5nvXTn&rel=R6.0.0&doi=10.1007/s00894-014-2094-y&md5=4334e52f59a6324eae9bd00e37783f24</doi>
          <titulo>First-principles calculations of nickel, cadmium, and lead adsorption on a single-walled (10,0) carbon nanotube</titulo>
          <autores>M. Bastos ; Camps, I.</autores>
          <revista>Journal of Molecular Modeling (Print)</revista>
          <volume>Journal of Molecular Modeling (Print)</volume>
          <paginas>2094-2101</paginas>
          <numero></numero>
          <ano>2014</ano>
        </artigo>
        <artigo>
          <doi>http://www.scopus.com/scopus/inward/citedby.url?partnerID=bb5nvXTn&rel=R6.0.0&doi=10.12785/jocr/010101&md5=6b5b50768a1b57b9ca92ac3f0e68e572</doi>
          <titulo>Molecular docking vs structure optimization</titulo>
          <autores>M. Bastos ; Camps, I. ; Marcelo H. dos Santos</autores>
          <revista>Journal of Organic Chemistry Research</revista>
          <volume>Journal of Organic Chemistry Research</volume>
          <paginas>1-9</paginas>
          <numero></numero>
          <ano>2013</ano>
        </artigo>
        <artigo>
          <doi>http://www.scopus.com/scopus/inward/citedby.url?partnerID=bb5nvXTn&rel=R6.0.0&doi=10.1016/j.apsusc.2013.08.036&md5=e19629e71c51fb590c61ff205a23ad37</doi>
          <titulo>Interactions of lead with carboxyl and hydroxyl-decorated(10, 0) single-walled carbon nanotubes: First-principle calculations</titulo>
          <autores>BASTOS, M. ; Camps, I.</autores>
          <revista>APPLIED SURFACE SCIENCE</revista>
          <volume>APPLIED SURFACE SCIENCE</volume>
          <paginas>198-204</paginas>
          <numero></numero>
          <ano>2013</ano>
        </artigo>
        <artigo>
          <doi>http://www.scopus.com/scopus/inward/citedby.url?partnerID=bb5nvXTn&rel=R6.0.0&doi=10.3109/14756366.2012.668539&md5=52984f520bb9b996be7f5b5c97af3c9a</doi>
          <titulo>Inhibition of cysteine proteases by a natural biflavone: behavioral evaluation of fukugetin as papain and cruzain inhibitor</titulo>
          <autores>Assis, Diego Magno ; Gontijo, Vanessa Silva ; de Oliveira Pereira, Ivan ; Santos, Jorge Alexandre Nogueira ; Camps, Ihosvany ; Nagem, Tanus Jorge ; Ellena, Javier ; Izidoro, Mario Augusto ; dos Santos Tersariol, Ivarne Luis ; de Barros, Nilana Meza Tenório ; Doriguetto, Antonio Carlos ; dos Santos, Marcelo Henrique ; Juliano, Maria Aparecida</autores>
          <revista>JOURNAL OF ENZYME INHIBITION AND MEDICINAL CHEMISTRY</revista>
          <volume>JOURNAL OF ENZYME INHIBITION AND MEDICINAL CHEMISTRY</volume>
          <paginas>661-670</paginas>
          <numero></numero>
          <ano>2013</ano>
        </artigo>
        <artigo>
          <doi>http://www.scopus.com/scopus/inward/citedby.url?partnerID=bb5nvXTn&rel=R6.0.0&doi=10.1016/j.jlumin.2012.06.020&md5=413ad7cb748aa8345335f975f327b2f6</doi>
          <titulo>Mangiferin binding to serum albumin is non-saturable and induces conformational changes at high concentrations</titulo>
          <autores>Freitas, P.G. ; Barbosa, A.F. ; Saraiva, L.A. ; Camps, I. ; da Silveira, N.J.F. ; Veloso, M.P. ; Santos, M.H. ; Schneedorf, J.M.</autores>
          <revista>JOURNAL OF LUMINESCENCE</revista>
          <volume>JOURNAL OF LUMINESCENCE</volume>
          <paginas>3027-3034</paginas>
          <numero></numero>
          <ano>2012</ano>
        </artigo>
        <artigo>
          <doi>http://www.scopus.com/scopus/inward/citedby.url?partnerID=bb5nvXTn&rel=R6.0.0&doi=10.1016/j.bmc.2012.02.023&md5=587e2999670511e885dfd923c7d41d53</doi>
          <titulo>Semisynthesis and antimicrobial activity of novel guttiferone-A derivatives</titulo>
          <autores>Dias, Kris S.T. ; Januário, Jaqueline P. ; DEGO, JÉSSICA LOPES D' ; Dias, Amanda L.T. ; dos Santos, Marcelo H. ; Camps, Ihosvany ; Coelho, Luiz Felipe L. ; Viegas, Claudio</autores>
          <revista>BIOORGANIC & MEDICINAL CHEMISTRY</revista>
          <volume>BIOORGANIC & MEDICINAL CHEMISTRY</volume>
          <paginas>2713-2720</paginas>
          <numero></numero>
          <ano>2012</ano>
        </artigo>
        <artigo>
          <doi>http://www.scopus.com/scopus/inward/citedby.url?partnerID=bb5nvXTn&rel=R6.0.0&doi=10.1088/0268-1242/27/11/115001&md5=65663399a9a53ade987d236dd413a689</doi>
          <titulo>Elastic and optical properties of Cu 2</sub> ZnSn(Se x</i> </sub> S 1 ? x</i> </sub> ) 4</sub> alloys: density functional calculations</titulo>
          <autores>Camps, I; Coutinho, J ; MIR, M ; Cunha, A F da ; Rayson, M J ; Briddon, P R</autores>
          <revista>SEMICONDUCTOR SCIENCE AND TECHNOLOGY</revista>
          <volume>SEMICONDUCTOR SCIENCE AND TECHNOLOGY</volume>
          <paginas>115001</paginas>
          <numero></numero>
          <ano>2012</ano>
        </artigo>
        <artigo>
          <doi>http://www.scopus.com/scopus/inward/citedby.url?partnerID=bb5nvXTn&rel=R6.0.0&doi=10.1002/minf.201000143&md5=16493e2fcc1e5af3851a6de173f7d3c7</doi>
          <titulo>Structural Bioinformatics Approach of Cyclin-Dependent Kinases 1 and 3 Complexed with Inhibitors</titulo>
          <autores>Saraiva, Lucas A. ; Veloso, Marcia P. ; Camps, I. ; Nelson J. F. da Silveira</autores>
          <revista>Molecular Informatics</revista>
          <volume>Molecular Informatics</volume>
          <paginas>219-231</paginas>
          <numero></numero>
          <ano>2011</ano>
        </artigo>
        <artigo>
          <doi>http://www.scopus.com/scopus/inward/citedby.url?partnerID=bb5nvXTn&rel=R6.0.0&doi=10.1016/j.ejmech.2008.09.018&md5=53742c0f3825bc4f807e4c23faf039e0</doi>
          <titulo>Natural polyprenylated benzophenones inhibiting cysteine and serine proteases</titulo>
          <autores>Felipe T. Martins ; Diego M. Assis ; Marcelo H. dos Santos ; Camps, I. ; Maria A. Juliano ; Márcia P. Veloso ; Lira C. Alves ; A. C. Doriguetto</autores>
          <revista>EUROPEAN JOURNAL OF MEDICINAL CHEMISTRY</revista>
          <volume>EUROPEAN JOURNAL OF MEDICINAL CHEMISTRY</volume>
          <paginas>1230-1239</paginas>
          <numero></numero>
          <ano>2009</ano>
        </artigo>
        <artigo>
          <doi>http://www.scopus.com/scopus/inward/citedby.url?partnerID=bb5nvXTn&rel=R6.0.0&doi=10.1002/hlca.200890143&md5=88241928a0bdd949f4bff893f318469d</doi>
          <titulo>Crystal Structure of Garciniaphenone and Evidences on the Relationship between Keto-Enol Tautomerism and Configuration</titulo>
          <autores>Felipe T. Martins ; Camps, I. ; A. C. Doriguetto ; Marcelo H. dos Santos ; Javier A. Ellena ; Luiz C. A. Barbosa</autores>
          <revista>HELVETICA CHIMICA ACTA</revista>
          <volume>HELVETICA CHIMICA ACTA</volume>
          <paginas>1313-1325</paginas>
          <numero></numero>
          <ano>2008</ano>
        </artigo>
        <artigo>
          <doi>http://www.scopus.com/scopus/inward/citedby.url?partnerID=bb5nvXTn&rel=R6.0.0&doi=10.1063/1.2433149&md5=5cfafaab6819bc019c6a6a024c57cacd</doi>
          <titulo>Dispersion of confined optical phonons in semiconductor nanowires in the framework of a continuum approach</titulo>
          <autores>Comas, F. ; Camps, I. ; Marques, G. E. ; Studart, Nelson</autores>
          <revista>JOURNAL OF APPLIED PHYSICS</revista>
          <volume>JOURNAL OF APPLIED PHYSICS</volume>
          <paginas>033525</paginas>
          <numero>033525</numero>
          <ano>2007</ano>
        </artigo>
        <artigo>
          <doi>http://dx.doi.org/10.1088/0268-1242/22/3/010</doi>
          <titulo>Confined polar optical phonons in semiconductor double heterostructures: an improved continuum approach</titulo>
          <autores>Comas, F. ; Camps, I. ; Marques, G. E. ; Studart, Nelson</autores>
          <revista>SEMICONDUCTOR SCIENCE AND TECHNOLOGY</revista>
          <volume>SEMICONDUCTOR SCIENCE AND TECHNOLOGY</volume>
          <paginas>229-236</paginas>
          <numero>3</numero>
          <ano>2007</ano>
        </artigo>
        <artigo>
          <doi>http://www.scopus.com/scopus/inward/citedby.url?partnerID=bb5nvXTn&rel=R6.0.0&doi=10.1590/s0103-97332006000300029&md5=4bdb8d1f4631448efbbb95956f8bcbb6</doi>
          <titulo>Influence of minority carrier transport in the optical properties of double barrier resonant tunneling diodes</titulo>
          <autores>Camps, I.; Vercik, A. ; Santos, L. F. dos ; Gobato, Y. Galvão</autores>
          <revista>BRAZILIAN JOURNAL OF PHYSICS</revista>
          <volume>BRAZILIAN JOURNAL OF PHYSICS</volume>
          <paginas>343-346</paginas>
          <numero>1B</numero>
          <ano>2006</ano>
        </artigo>
        <artigo>
          <doi>http://www.scopus.com/scopus/inward/citedby.url?partnerID=bb5nvXTn&rel=R6.0.0&doi=10.1088/0268-1242/21/7/015&md5=752d6d2d05dd16a95d125b5915d56cc3</doi>
          <titulo>The temperature dependence of electrical and optical propertiesin InAs/GaAs and GaAs/InAs/AlAs self-assembled quantum dots</titulo>
          <autores>Chiquito, A. J. ; de Souza, M. G. ; Camps, I. ; Gobato, Y. Galvão</autores>
          <revista>SEMICONDUCTOR SCIENCE AND TECHNOLOGY</revista>
          <volume>SEMICONDUCTOR SCIENCE AND TECHNOLOGY</volume>
          <paginas>912-917</paginas>
          <numero>7</numero>
          <ano>2006</ano>
        </artigo>
        <artigo>
          <doi>http://dx.doi.org/10.1103/PhysRevB.73.155317</doi>
          <titulo>Voltage-controlled hole spin injection in nonmagnetic GaAs/AlAs resonant tunneling structures</titulo>
          <autores>Carvalho, H. B. de ; Gobato, Y. Galvão ; Brasil, M. J. S. P. ; Lopez-Richard, V. ; Marques, G. E. ; Camps, I. ; Henini, M. ; Eaves, L. ; Hill, G.</autores>
          <revista>Physical Review. B, Condensed Matter. (Cessou 1997. Cont. 1098-0121 Physical Review. B, Condensed Matter and Materials Physics)</revista>
          <volume>Physical Review. B, Condensed Matter. (Cessou 1997. Cont. 1098-0121 Physical Review. B, Condensed Matter and Materials Physics)</volume>
          <paginas>15531</paginas>
          <numero></numero>
          <ano>2006</ano>
        </artigo>
        <artigo>
          <doi>http://dx.doi.org/10.1103/PhysRevB.74.041305</doi>
          <titulo>Electric-field inversion asymmetry: Rashba and Stark effects for holes in resonant tunneling devices</titulo>
          <autores>Carvalho, H. B. de ; Brasil, M. J. S. P. ; Lopez-Richard, V. ; Gobato, Y. Galvão ; Marques, G. E. ; Camps, I. ; Dacal, L. C. O. ; Henini, M. ; Eaves, L. ; Hill, G.</autores>
          <revista>Physical Review. B, Condensed Matter. (Cessou 1997. Cont. 1098-0121 Physical Review. B, Condensed Matter and Materials Physics)</revista>
          <volume>Physical Review. B, Condensed Matter. (Cessou 1997. Cont. 1098-0121 Physical Review. B, Condensed Matter and Materials Physics)</volume>
          <paginas>041305(R)</paginas>
          <numero>041305(R)</numero>
          <ano>2006</ano>
        </artigo>
        <artigo>
          <doi>http://www.scopus.com/scopus/inward/citedby.url?partnerID=bb5nvXTn&rel=R6.0.0&doi=10.1103/physrevb.71.075310&md5=293e3603a0afe3efbe37f96d7a73745e</doi>
          <titulo>Kinetics of excitonic complexes on tunneling devices</titulo>
          <autores>Vercik, A. ; Gobato, Y. Galvão ; Camps, I. ; Marques, G. E. ; Brasil, M. J. S. P. ; Makler, S. S.</autores>
          <revista>Physical Review. B, Condensed Matter. (Cessou 1997. Cont. 1098-0121 Physical Review. B, Condensed Matter and Materials Physics)</revista>
          <volume>Physical Review. B, Condensed Matter. (Cessou 1997. Cont. 1098-0121 Physical Review. B, Condensed Matter and Materials Physics)</volume>
          <paginas>075310</paginas>
          <numero>075310</numero>
          <ano>2005</ano>
        </artigo>
        <artigo>
          <doi>http://dx.doi.org/10.1016/j.mejo.2005.02.055</doi>
          <titulo>Charge buildup effects in asymmetric p-type resonant tunneling diodes</titulo>
          <autores>Gobato, Y. Galvão ; Brasil, M. J. S. P. ; Camps, I. ; Carvalho, H. B. de ; Santos, L. F. dos ; Marques, G. E. ; Henini, M. ; Eaves, L. ; Hill, G.</autores>
          <revista>MICROELECTRONICS JOURNAL</revista>
          <volume>MICROELECTRONICS JOURNAL</volume>
          <paginas>356-358</paginas>
          <numero></numero>
          <ano>2005</ano>
        </artigo>
        <artigo>
          <doi>http://www.scopus.com/scopus/inward/citedby.url?partnerID=bb5nvXTn&rel=R6.0.0&doi=10.1016/j.ssc.2005.04.026&md5=e76319eb1814fde2177300c4c60810cd</doi>
          <titulo>The dynamics of excitons and trions in resonant tunneling diodes</titulo>
          <autores>Camps, I.; Makler, S. S. ; Vercik, A. ; Gobato, Y. Galvão ; Marques, G. E. ; Brasil, M. J. S. P.</autores>
          <revista>SOLID STATE COMMUNICATIONS</revista>
          <volume>SOLID STATE COMMUNICATIONS</volume>
          <paginas>241-246</paginas>
          <numero>4</numero>
          <ano>2005</ano>
        </artigo>
        <artigo>
          <doi>http://dx.doi.org/10.1016/j.mejo.2005.04.013</doi>
          <titulo>Negative Charged Excitons in Double Barrier Diodes</titulo>
          <autores>Camps, I.; Vercik, A. ; Gobato, Y. Galvão ; Brasil, M. J. S. P. ; Marques, G. E. ; Makler, S. S.</autores>
          <revista>MICROELECTRONICS JOURNAL</revista>
          <volume>MICROELECTRONICS JOURNAL</volume>
          <paginas>1038-1040</paginas>
          <numero></numero>
          <ano>2005</ano>
        </artigo>
        <artigo>
          <doi>http://www.scopus.com/scopus/inward/citedby.url?partnerID=bb5nvXTn&rel=R6.0.0&doi=10.1016/j.mseb.2004.05.019&md5=fe73fb066e50da8b0d6731b629501711</doi>
          <titulo>Photocurrent and photoluminescence studies of resonant tunneling diodes</titulo>
          <autores>Santos, L. F. dos ; Vercik, A. ; Camps, I. ; Gobato, Y. Galvão</autores>
          <revista>Materials Science and Engineering B-Advanced Functional Solid-State Materials</revista>
          <volume>Materials Science and Engineering B-Advanced Functional Solid-State Materials</volume>
          <paginas>131-133</paginas>
          <numero>2-3</numero>
          <ano>2004</ano>
        </artigo>
        <artigo>
          <doi>http://www.scopus.com/scopus/inward/citedby.url?partnerID=bb5nvXTn&rel=R6.0.0&doi=10.1016/s0921-4526(02)00491-x&md5=80ffd315fe3fd8380fcac196ae24f220</doi>
          <titulo>The coherence of the AlGaAs-GaAs phonon laser</titulo>
          <autores>Makler, S. S. ; Camps, I.</autores>
          <revista>PHYSICA B-CONDENSED MATTER</revista>
          <volume>PHYSICA B-CONDENSED MATTER</volume>
          <paginas>300-303</paginas>
          <numero></numero>
          <ano>2002</ano>
        </artigo>
        <artigo>
          <doi>http://www.scopus.com/scopus/inward/citedby.url?partnerID=bb5nvXTn&rel=R6.0.0&doi=10.1088/0268-1242/17/9/320&md5=21cfd721b13f646b7325039de28c7cd3</doi>
          <titulo>Efficiencies in multiquantum well lasers</titulo>
          <autores>Camps, I.; Sánchez, M. ; González, J. C.</autores>
          <revista>SEMICONDUCTOR SCIENCE AND TECHNOLOGY</revista>
          <volume>SEMICONDUCTOR SCIENCE AND TECHNOLOGY</volume>
          <paginas>1013-1022</paginas>
          <numero>9</numero>
          <ano>2002</ano>
        </artigo>
        <artigo>
          <doi>http://www.scopus.com/scopus/inward/citedby.url?partnerID=bb5nvXTn&rel=R6.0.0&doi=10.1103/physrevb.64.125311&md5=35fefd6119b0d92d8006582b9231011e</doi>
          <titulo>GaAs-AlxGa1-xAs double-barrier heterostructure phonon laser: A full quantum treatment</titulo>
          <autores>Camps, I.; Makler, S. S. ; Pastawski, H. M. ; Torres, L. E. F.</autores>
          <revista>Physical Review. B, Condensed Matter. (Cessou 1997. Cont. 1098-0121 Physical Review. B, Condensed Matter and Materials Physics)</revista>
          <volume>Physical Review. B, Condensed Matter. (Cessou 1997. Cont. 1098-0121 Physical Review. B, Condensed Matter and Materials Physics)</volume>
          <paginas>12531</paginas>
          <numero></numero>
          <ano>2001</ano>
        </artigo>
        <artigo>
          <doi>http://www.scopus.com/scopus/inward/citedby.url?partnerID=bb5nvXTn&rel=R6.0.0&doi=10.1088/0953-8984/12/13/322&md5=1c3f2a056e62d548747b65ac6cf4d813</doi>
          <titulo>A double-barrier heterostructure generator of terahertz phonons: many-body effects</titulo>
          <autores>Makler, S. S. ; Camps, I. ; Weberszpil, J. ; Tuyarot, D. E.</autores>
          <revista>JOURNAL OF PHYSICS-CONDENSED MATTER</revista>
          <volume>JOURNAL OF PHYSICS-CONDENSED MATTER</volume>
          <paginas>3149-3272</paginas>
          <numero>13</numero>
          <ano>2000</ano>
        </artigo>
        <artigo>
          <doi>http://www.scopus.com/scopus/inward/citedby.url?partnerID=bb5nvXTn&rel=R6.0.0&doi=10.1016/s0038-1098(00)00312-4&md5=7b0d87f6a34385190e9b9c984f7506bd</doi>
          <titulo>The operation threshold of a double barrier phonon laser</titulo>
          <autores>Camps, I.; Makler, S. S.</autores>
          <revista>SOLID STATE COMMUNICATIONS</revista>
          <volume>SOLID STATE COMMUNICATIONS</volume>
          <paginas>191-196</paginas>
          <numero>4</numero>
          <ano>2000</ano>
        </artigo>
        <artigo>
          <doi>http://www.scopus.com/scopus/inward/citedby.url?partnerID=bb5nvXTn&rel=R6.0.0&doi=10.1590/s0103-97331999000400015&md5=f7f0b4f900c305b73967e531d200dc2f</doi>
          <titulo>A quantum formalism for a terahertz acoustic laser</titulo>
          <autores>Camps, I.; Makler, S. S. ; Anda, E. V.</autores>
          <revista>BRAZILIAN JOURNAL OF PHYSICS</revista>
          <volume>BRAZILIAN JOURNAL OF PHYSICS</volume>
          <paginas>694-701</paginas>
          <numero>4</numero>
          <ano>1999</ano>
        </artigo>
        <artigo>
          <doi>http://www.scopus.com/scopus/inward/citedby.url?partnerID=bb5nvXTn&rel=R6.0.0&doi=10.1088/0268-1242/12/12/005&md5=421adfc02d8daab4618aa68a502ff61e</doi>
          <titulo>Calculation of the thermal resistance and temperature distribution in blue-green semiconductor lasers</titulo>
          <autores>Camps, I.; González, J. C. ; Sánchez, M.</autores>
          <revista>SEMICONDUCTOR SCIENCE AND TECHNOLOGY</revista>
          <volume>SEMICONDUCTOR SCIENCE AND TECHNOLOGY</volume>
          <paginas>1574-1578</paginas>
          <numero>12</numero>
          <ano>1997</ano>
        </artigo>
        <artigo>
          <doi></doi>
          <titulo>Thermal resistance of double heterostructure separate confinement GaAs/AlGaAs semiconductor lasers in stripe geometry configuration</titulo>
          <autores>Marin, E. ; Camps, I. ; Sánchez, M. ; Días, P.</autores>
          <revista>REVISTA MEXICANA DE FISICA</revista>
          <volume>REVISTA MEXICANA DE FISICA</volume>
          <paginas>414</paginas>
          <numero>3</numero>
          <ano>1996</ano>
        </artigo>
        <artigo>
          <doi>http://www.scopus.com/scopus/inward/citedby.url?partnerID=bb5nvXTn&rel=R6.0.0&doi=10.1063/1.361384&md5=1e64b7cef2b7f9deea47aad0f2c2594c</doi>
          <titulo>Cavity length dependence of the peak conversion efficiency in AlGaAs lasers</titulo>
          <autores>Sánchez, M. ; Camps, I. ; González, J. C. ; Días, P. ; Prutskij, T. A.</autores>
          <revista>JOURNAL OF APPLIED PHYSICS</revista>
          <volume>JOURNAL OF APPLIED PHYSICS</volume>
          <paginas>3796</paginas>
          <numero>7</numero>
          <ano>1996</ano>
        </artigo>
    </artigos_em_periodicos>
    <capitulos_livros>
        <capitulo>
          <livro></livro>
          <titulo>Montagem e uso de um laboratório virtual para o ensino de eletricidade e magnetismo. O ENSINO E SUAS EXPRESSÕES interdisciplinaridade, tecnologias, direitos humanos, linguagens, artes, discursos e recursos. 1ed</titulo>
          <autores>LOPES, N. A. F. ; Camps, I.</autores>
          <edicao></edicao>
          <editora></editora>
          <volume></volume>
          <paginas>260-272</paginas>
          <ano>2021</ano>
        </capitulo>
        <capitulo>
          <livro>Cleber Bianchessi. (Org.). O ENSINO E SUAS EXPRESSÕES: interdisciplinaridade, tecnologias, direitos humanos, linguagens, artes, discursos e recursos. 1ed</livro>
          <titulo>Protoboard com elementos resistivos orgânicosprotoboard com elementos resistivos orgânicos</titulo>
          <autores>H. Metz ; Camps, I.</autores>
          <edicao></edicao>
          <editora>Editora Bagai</editora>
          <volume></volume>
          <paginas>249-259</paginas>
          <ano>2021</ano>
        </capitulo>
        <capitulo>
          <livro></livro>
          <titulo>Natural Products as Potential Inhibitors for SARS-CoV-2 Papain-Like Protease: An in Silico Study. Lecture Notes in Computer Science. 1aed</titulo>
          <autores>Alvarado-Huayhuaz, Jesus ; Jimenez, Fabian ; Cordova-Serrano, Gerson ; Camps, Ihosvany ; Puma-Zamora, Wilmar</autores>
          <edicao></edicao>
          <editora>Springer International Publishing</editora>
          <volume></volume>
          <paginas>265-270</paginas>
          <ano>2020</ano>
        </capitulo>
    </capitulos_livros>
    <trabalho_completo_congresso>
        <trabalho_completo>
          <doi>http://dx.doi.org/10.1007/978-3-030-65775-8_25</doi>
          <autores>Camps, I; A. L. Pascoini ; FREDERICO, L. B. ; A. L. F. Arêas ; B. A. Verde</autores>
          <titulo>In silico development of new acetylcholinesterase inhibitors</titulo>
          <nome_evento>6th International Conference on Structural Biology</nome_evento>
          <ano>2016</ano>
          <volume>9</volume>
          <paginas>77-77</paginas>
        </trabalho_completo>
        <trabalho_completo>
          <doi></doi>
          <autores>Bittencourt, A. C. R. ; Marques, G. E. ; Gobato, Y. Galvão ; Vercik, A. ; Camps, I. ; Brasil, M. J. S. P.</autores>
          <titulo>Selective voltage-controlled hole spin in non-magnetic resonant tunneling diondes</titulo>
          <nome_evento>2004 MRS Spring Meeting. IUMRS-ICEM 2004</nome_evento>
          <ano>2004</ano>
          <volume></volume>
          <paginas></paginas>
        </trabalho_completo>
        <trabalho_completo>
          <doi></doi>
          <autores>Sánchez, M. ; Gómez, A. S. ; Peña, R. ; Escabosa, A. ; Prutskij, T. ; Camps, I. ; González, J. C.</autores>
          <titulo>Temperature dependence of the peak power conversion efficiency for AlGaAs diode lasers</titulo>
          <nome_evento>II International Workshop on Optoelectronic Materials and their Applications (including Solar Cells)</nome_evento>
          <ano>1998</ano>
          <volume></volume>
          <paginas>279-281</paginas>
        </trabalho_completo>
        <trabalho_completo>
          <doi></doi>
          <autores>Camps, I.; Sánchez, M. ; González, J. C.</autores>
          <titulo>Power conversion efficiency in AlGaAs lasers diodes. Theory and experiment</titulo>
          <nome_evento>Symposium on Lasers and Their Applications</nome_evento>
          <ano>1997</ano>
          <volume></volume>
          <paginas>314</paginas>
        </trabalho_completo>
        <trabalho_completo>
          <doi></doi>
          <autores>Camps, I.; Sánchez, M. ; González, J. C.</autores>
          <titulo>Power conversion efficiency in multiquantum well lasers</titulo>
          <nome_evento>Nanoestructura'97. Reunión de sistemas de baja dimensionalidad y sus aplicaciones</nome_evento>
          <ano>1997</ano>
          <volume></volume>
          <paginas></paginas>
        </trabalho_completo>
        <trabalho_completo>
          <doi></doi>
          <autores>Camps, I.; González, J. C. ; Sánchez, M. ; Días, P. ; Marin, E. ; Prutskij, T.</autores>
          <titulo>Influencia de la longitud de la cavidad y la longitud de onda de emisión en la eficiencia de conversión en láseres de AlGaAs</titulo>
          <nome_evento>V Encuentro Latinoamericano sobre Óptica</nome_evento>
          <ano>1995</ano>
          <volume>I</volume>
          <paginas>140</paginas>
        </trabalho_completo>
    </trabalho_completo_congresso>
    <resumo_expandido_congresso>
        <resumo_expandido>
          <doi></doi>
          <autores>PEREIRA, W. ; Camps, I</autores>
          <titulo>In silico design of new drugs for myeloid leukemia treatment</titulo>
          <nome_evento>MOL2NET, International Conference on Multidisciplinary Sciences, 2015, Sciforum.net. Proceedings of MOL2NET, International Conference on Multidisciplinary Sciences. Basel: MDPI</nome_evento>
          <ano>2015</ano>
          <volume>1</volume>
          <paginas>b005</paginas>
        </resumo_expandido>
        <resumo_expandido>
          <doi></doi>
          <autores>Mauro, A. ; Camps, I. ; Felipe T. Martins</autores>
          <titulo>Influence of conformational polymorphism in the receptor-ligand complex formation</titulo>
          <nome_evento>4º Simpósio Brasileiro em Química Medicinal. BrazMedChem 2008, 2008, Porto de Galinhas. PE. 4º Simpósio Brasileiro em Química Medicinal. BrazMedChem 2008. CD-ROM</nome_evento>
          <ano>2008</ano>
          <volume></volume>
          <paginas></paginas>
        </resumo_expandido>
        <resumo_expandido>
          <doi></doi>
          <autores>Ellen Silva de Sousa ; Camps, I. ; Marcelo H. dos Santos ; Nelilma Correa Romeiro ; Márcia P. Veloso</autores>
          <titulo>Molecular modeling of prenilated benzophenones extracted from seeds of Rheedia Brasiliensis</titulo>
          <nome_evento>4º Simpósio Brasileiro em Química Medicinal. BrazMedChem 2008, 2008, Porto de Galinhas. PE. 4º Simpósio Brasileiro em Química Medicinal. BrazMedChem 2008. CD-ROM</nome_evento>
          <ano>2008</ano>
          <volume></volume>
          <paginas></paginas>
        </resumo_expandido>
        <resumo_expandido>
          <doi></doi>
          <autores>Neves, P. P. ; A. C. Doriguetto ; Simone Vieira Pereira ; Mir, M. ; Camps, I. ; Magali Benjamim de Araujo ; Javier A. Ellena</autores>
          <titulo>Powder diffraction analyses of crystalline forms of fluconazole, nimesulidum and mebendazole</titulo>
          <nome_evento>4º Simpósio Brasileiro em Química Medicinal. BrazMedChem 2008, 2008, Porto de Galinhas. PE. 4º Simpósio Brasileiro em Química Medicinal. BrazMedChem 2008. CD-ROM</nome_evento>
          <ano>2008</ano>
          <volume></volume>
          <paginas></paginas>
        </resumo_expandido>
    </resumo_expandido_congresso>
    <resumo_congresso>
        <resumo>
          <doi></doi>
          <autores>Camps, I</autores>
          <titulo>Is molecular docking the holy grail of computational modeling?</titulo>
          <nome_evento>6th International Conference on Structural Biology, 2016, New Orleans. 6th International Conference on Structural Biology</nome_evento>
          <ano>2016</ano>
          <volume>9</volume>
          <paginas>73</paginas>
          <numero></numero>
        </resumo>
        <resumo>
          <doi></doi>
          <autores>A. O. Legendre ; T. E. Souza ; Felipe T. Martins ; Camps, I. ; Javier A. Ellena ; A. C. Doriguetto</autores>
          <titulo>Síntese e caracterização estrutural de composto imínico com potencial para aplicação em Ótica Não-Linear</titulo>
          <nome_evento>33ª Reunião Anual da Sociedade Brasileira de Química, 2010, Águas de Lindóia. SP. 33ª Reunião Anual da Sociedade Brasileira de Química. CD-ROM</nome_evento>
          <ano>2010</ano>
          <volume></volume>
          <paginas></paginas>
          <numero></numero>
        </resumo>
        <resumo>
          <doi></doi>
          <autores>M. Bastos ; Marcelo H. dos Santos ; Camps, I.</autores>
          <titulo>Modelagem computacional e estudo da formação do complexo fukugetina-catepsina G</titulo>
          <nome_evento>33ª Reunião Anual da Sociedade Brasileira de Química, 2010, Águas de Lindóia. SP. 33ª Reunião Anual da Sociedade Brasileira de Química. CD-ROM</nome_evento>
          <ano>2010</ano>
          <volume></volume>
          <paginas></paginas>
          <numero></numero>
        </resumo>
        <resumo>
          <doi></doi>
          <autores>Carvalho, H. B. de ; Camps, I. ; Gobato, Y. Galvão ; Brasil, M. J. S. P. ; Lopez-Richard, V. ; Marques, G. E. ; Henini, M. ; Eaves, L. ; Hill, G.</autores>
          <titulo>Voltage-controlled hole spin injection in nonmagneticresonant tunneling diodes</titulo>
          <nome_evento>12th Brasilian Workshop on Semiconductor Physics, 2005, São José dos Campos. 12th Brasilian Workshop on Semiconductor Physics. Program and Abstract</nome_evento>
          <ano>2005</ano>
          <volume></volume>
          <paginas>Th087</paginas>
          <numero></numero>
        </resumo>
        <resumo>
          <doi></doi>
          <autores>Camps, I.; Santos, L. F. dos ; Gobato, Y. Galvão ; Carvalho, H. B. de ; Brasil, M. J. S. P. ; Marques, G. E. ; Henini, M. ; Eaves, L. ; Hill, G.</autores>
          <titulo>Hole charge buildup in asymmetric p-type resonant tunneling diodes</titulo>
          <nome_evento>12th Brasilian Workshop on Semiconductor Physics, 2005, São José dos Campos. 12th Brasilian Workshop on Semiconductor Physics. Program and Abstract</nome_evento>
          <ano>2005</ano>
          <volume></volume>
          <paginas>Tu067</paginas>
          <numero></numero>
        </resumo>
        <resumo>
          <doi></doi>
          <autores>Camps, I.; Vercik, A. ; Santos, L. F. dos ; Gobato, Y. Galvão</autores>
          <titulo>Influence of minority carrier transport in the optical properties of double barrier diodes</titulo>
          <nome_evento>12th Brasilian Workshop on Semiconductor Physics, 2005, São José dos Campos. 12th Brasilian Workshop on Semiconductor Physics. Program and Abstract</nome_evento>
          <ano>2005</ano>
          <volume></volume>
          <paginas>Tu069</paginas>
          <numero></numero>
        </resumo>
        <resumo>
          <doi></doi>
          <autores>Camps, I.; Vercik, A. ; Gobato, Y. Galvão ; Brasil, M. J. S. P. ; Makler, S. S. ; Marques, G. E.</autores>
          <titulo>Effects of excitonic complex formation in resonant tunneling diodes</titulo>
          <nome_evento>12th Brasilian Workshop on Semiconductor Physics, 2005, São José dos Campos. 12th Brasilian Workshop on Semiconductor Physics. Program and Abstract</nome_evento>
          <ano>2005</ano>
          <volume></volume>
          <paginas>Tu083</paginas>
          <numero></numero>
        </resumo>
        <resumo>
          <doi></doi>
          <autores>Bittencourt, A. C. R. ; Marques, G. E. ; Gobato, Y. Galvão ; Vercik, A. ; Camps, I. ; Brasil, M. J. S. P.</autores>
          <titulo>Magneto-tunneling and spin selection of photo-induced holes in GaAs/GaAlAs double barrier diodes</titulo>
          <nome_evento>12th Brasilian Workshop on Semiconductor Physics, 2005, São José dos Campos. 12th Brasilian Workshop on Semiconductor Physics. Program and Abstracts</nome_evento>
          <ano>2005</ano>
          <volume></volume>
          <paginas>Th084</paginas>
          <numero></numero>
        </resumo>
        <resumo>
          <doi></doi>
          <autores>Camps, I.; Vercik, A. ; Gobato, Y. Galvão ; Makler, S. S. ; Brasil, M. J. S. P.</autores>
          <titulo>The Dynamics of trionformation in double barrier Structures</titulo>
          <nome_evento>9th Optics of Excitons in Confined Systems, 2005, Southampton</nome_evento>
          <ano>2005</ano>
          <volume></volume>
          <paginas></paginas>
          <numero></numero>
        </resumo>
        <resumo>
          <doi></doi>
          <autores>Carvalho, H. B. de ; Brasil, M. J. S. P. ; Gobato, Y. Galvão ; Camps, I. ; Marques, G. E. ; Henini, M. ; Eaves, L. ; Hill, G.</autores>
          <titulo>Spin polarization of holes in nonmagnetic resonant tunneling structures</titulo>
          <nome_evento>9th Optics of Excitons in Confined Systems, 2005, Southampton</nome_evento>
          <ano>2005</ano>
          <volume></volume>
          <paginas></paginas>
          <numero></numero>
        </resumo>
        <resumo>
          <doi></doi>
          <autores>Gobato, Y. Galvão ; Camps, I. ; Carvalho, H. B. de ; Brasil, M. J. S. P. ; Lopez-Richard, V. ; Marques, G. E. ; Henini, M. ; Eaves, L. ; Hill, G.</autores>
          <titulo>Hole spin selection in GaAs/GaAlAs double barrier diodes</titulo>
          <nome_evento>Workshop Semiconductor Spintronics, 2005, Brasilia</nome_evento>
          <ano>2005</ano>
          <volume></volume>
          <paginas></paginas>
          <numero></numero>
        </resumo>
        <resumo>
          <doi></doi>
          <autores>Camps, I.; Vercik, A. ; Gobato, Y. Galvão ; Brasil, M. J. S. P. ; Marques, G. E. ; Makler, S. S.</autores>
          <titulo>Negative charged excitons in double barrier diodes</titulo>
          <nome_evento>NanoSemiMat-4 Network / CNPq, 2005, São Pedro</nome_evento>
          <ano>2005</ano>
          <volume></volume>
          <paginas></paginas>
          <numero></numero>
        </resumo>
        <resumo>
          <doi></doi>
          <autores>Carvalho, H. B. de ; Gobato, Y. Galvão ; Brasil, M. J. S. P. ; Lopez-Richard, V. ; Marques, G. E. ; Camps, I. ; Henini, M. ; Eaves, L. ; Hill, G.</autores>
          <titulo>Hole spin polarizarion in double barrier diodes</titulo>
          <nome_evento>NanoSemiMat-4 Network / CNPq, 2005, São Pedro</nome_evento>
          <ano>2005</ano>
          <volume></volume>
          <paginas></paginas>
          <numero></numero>
        </resumo>
        <resumo>
          <doi></doi>
          <autores>Camps, I.; Makler, S. S. ; Vercik, A. ; Gobato, Y. Galvão ; Brasil, M. J. S. P. ; Marques, G. E.</autores>
          <titulo>Dynamic formation of excitonic complexes in resonant tunneling diodes</titulo>
          <nome_evento>XXVIII Encontro Nacional de Física da Matéria Condensada, 2005, Santos. XXVIII Encontro Nacional de Física da Matéria Condensada</nome_evento>
          <ano>2005</ano>
          <volume></volume>
          <paginas></paginas>
          <numero></numero>
        </resumo>
        <resumo>
          <doi></doi>
          <autores>Camps, I.; Vercik, A. ; Santos, L. F. dos ; Gobato, Y. Galvão</autores>
          <titulo>Theoretical studies of transport and optical properties of double barrier resonant tunneling diodes</titulo>
          <nome_evento>XXVII Encontro Nacional de Física da Matéria Condensada, 2004, Poços de Caldas. XXVII Encontro Nacional de Fisica da Materia Condensada</nome_evento>
          <ano>2004</ano>
          <volume></volume>
          <paginas>255</paginas>
          <numero></numero>
        </resumo>
        <resumo>
          <doi></doi>
          <autores>Vercik, A. ; Camps, I. ; Gobato, Y. Galvão ; Marques, G. E. ; Brasil, M. J. S. P. ; Makler, S. S.</autores>
          <titulo>Evidences of trion assisted tunneling in double barrier diodes</titulo>
          <nome_evento>XXVII Encontro Nacional de Física da Matéria Condensada, 2004, Poços de Caldas, MG. XXVII Encontro Nacional de Física da Matéria Condensada</nome_evento>
          <ano>2004</ano>
          <volume></volume>
          <paginas></paginas>
          <numero></numero>
        </resumo>
        <resumo>
          <doi></doi>
          <autores>Vercik, A. ; Camps, I. ; Gobato, Y. Galvão ; Brasil, M. J. S. P. ; Marques, G. E. ; Makler, S. S.</autores>
          <titulo>Trion assisted tunneling in double barrier diodes</titulo>
          <nome_evento>27th International Conference on the Physics of Semiconductors, 2004, Flagstaff, Arizona</nome_evento>
          <ano>2004</ano>
          <volume></volume>
          <paginas></paginas>
          <numero></numero>
        </resumo>
        <resumo>
          <doi></doi>
          <autores>Carvalho, H. B. de ; Camps, I. ; Gobato, Y. Galvão ; Brasil, M. J. S. P. ; Marques, G. E. ; Henini, M. ; Hill, G.</autores>
          <titulo>Hole-Spin dependent tunneling in p-type double-barrier diodes</titulo>
          <nome_evento>The fifth International Conference on Low Dimensional Structures and Devices, 2004, Cancun</nome_evento>
          <ano>2004</ano>
          <volume></volume>
          <paginas></paginas>
          <numero></numero>
        </resumo>
        <resumo>
          <doi></doi>
          <autores>Camps, I.; Gobato, Y. Galvão ; Santos, L. F. dos ; Carvalho, H. B. de ; Brasil, M. J. S. P. ; Marques, G. E. ; Henini, M. ; Hill, G.</autores>
          <titulo>Charge build up effects in asymmetric p-tpye tunneling diodes</titulo>
          <nome_evento>The Fifth International Conference on Low Dimensional Structures and Devices, 2004, Cancun</nome_evento>
          <ano>2004</ano>
          <volume></volume>
          <paginas></paginas>
          <numero></numero>
        </resumo>
        <resumo>
          <doi></doi>
          <autores>Vercik, A. ; Gobato, Y. Galvão ; Brasil, M. J. S. P. ; Camps, I.</autores>
          <titulo>On the observation of trion-assisted tunneling in double barrier diodes</titulo>
          <nome_evento>The Eleventh Brazilian Workshop on Semiconductor Physics, 2003, Fortaleza</nome_evento>
          <ano>2003</ano>
          <volume></volume>
          <paginas></paginas>
          <numero></numero>
        </resumo>
        <resumo>
          <doi></doi>
          <autores>Camps, I.; Gobato, Y. Galvão ; Vercik, A. ; Marques, G. E.</autores>
          <titulo>Dynamic study of the formation of neutral and charged excitons in resonant tunneling diodes</titulo>
          <nome_evento>XXVI Encontro Nacional de Física da Matéria Condensada, 2003, Caxambu</nome_evento>
          <ano>2003</ano>
          <volume></volume>
          <paginas></paginas>
          <numero></numero>
        </resumo>
        <resumo>
          <doi></doi>
          <autores>Vercik, A. ; Gobato, Y. Galvão ; Vieira, E. A. ; Rossi, J. C. ; Camps, I. ; Brasil, M. J. S. P. ; Marques, G. E.</autores>
          <titulo>Probing the tristability in resonant tunneling structures</titulo>
          <nome_evento>XXVI Encontro Nacional de Física da Matéria Condensada, 2003, Caxambu</nome_evento>
          <ano>2003</ano>
          <volume></volume>
          <paginas></paginas>
          <numero></numero>
        </resumo>
        <resumo>
          <doi></doi>
          <autores>Camps, I.; Makler, S. S.</autores>
          <titulo>Study of the emission properties of a phonon laser</titulo>
          <nome_evento>XXIV Encontro Nacional de Física da Matéria Condensada, 2001, São Lourenço</nome_evento>
          <ano>2001</ano>
          <volume></volume>
          <paginas></paginas>
          <numero></numero>
        </resumo>
        <resumo>
          <doi></doi>
          <autores>Camps, I.; Makler, S. S.</autores>
          <titulo>Synergetics of a phonon laser</titulo>
          <nome_evento>XXIII Encontro Nacional de Física da Matéria Condensada, 2000, São Lourenço</nome_evento>
          <ano>2000</ano>
          <volume></volume>
          <paginas></paginas>
          <numero></numero>
        </resumo>
        <resumo>
          <doi></doi>
          <autores>Camps, I.; Makler, S. S.</autores>
          <titulo>New features in a DBH phonon laser</titulo>
          <nome_evento>XXII Encontro Nacional de Fisica da Materia Condensada, 1999, São Lourenço</nome_evento>
          <ano>1999</ano>
          <volume></volume>
          <paginas></paginas>
          <numero></numero>
        </resumo>
        <resumo>
          <doi></doi>
          <autores>Camps, I.; Makler, S. S. ; Anda, E. V. ; Vasilevskiy, M. I.</autores>
          <titulo>A quantum treatment for the kinetic equations of a saser</titulo>
          <nome_evento>XXI Encontro Nacional de Física da Materia Condensada, 1998, Caxambu</nome_evento>
          <ano>1998</ano>
          <volume></volume>
          <paginas></paginas>
          <numero></numero>
        </resumo>
    </resumo_congresso>
    <apresentacao_trabalho>
        <trabalho_apresentado>
          <titulo>Is molecular docking the holy grail of computational modeling?</titulo>
          <autores>Camps, I</autores>
          <ano>2016</ano>
          <natureza>Apresentação de Trabalho/Congresso</natureza>
        </trabalho_apresentado>
        <trabalho_apresentado>
          <titulo>In silico development of new acetylcholinesterase inhibitors</titulo>
          <autores>Camps, I; A. L. Pascoini ; FREDERICO, L. B. ; A. L. F. Arêas ; B. A. Verde</autores>
          <ano>2016</ano>
          <natureza>Apresentação de Trabalho/Congresso</natureza>
        </trabalho_apresentado>
        <trabalho_apresentado>
          <titulo>Electronic and optical properties of SnO2 nanobelts</titulo>
          <autores>B. Campos ; Camps, I.</autores>
          <ano>2013</ano>
          <natureza>Apresentação de Trabalho/Congresso</natureza>
        </trabalho_apresentado>
        <trabalho_apresentado>
          <titulo>Docking de fragmentos aplicados na inibição da Leishmania</titulo>
          <autores>M. S. Ribeiro ; Camps, I.</autores>
          <ano>2013</ano>
          <natureza>Apresentação de Trabalho/Congresso</natureza>
        </trabalho_apresentado>
        <trabalho_apresentado>
          <titulo>Theoretical studies of nanostructures used as filters and sensors for environmental control</titulo>
          <autores>M. Bastos ; Camps, I.</autores>
          <ano>2012</ano>
          <natureza>Apresentação de Trabalho/Congresso</natureza>
        </trabalho_apresentado>
        <trabalho_apresentado>
          <titulo>Electronic and transport properties of SnO2 nanobelts</titulo>
          <autores>B. Campos ; Camps, I.</autores>
          <ano>2012</ano>
          <natureza>Apresentação de Trabalho/Simpósio</natureza>
        </trabalho_apresentado>
        <trabalho_apresentado>
          <titulo>Development of nanofilters and nanosensor for environmental control</titulo>
          <autores>M. Bastos ; Camps, I.</autores>
          <ano>2012</ano>
          <natureza>Apresentação de Trabalho/Congresso</natureza>
        </trabalho_apresentado>
        <trabalho_apresentado>
          <titulo>Estudos por medio de docking molecular de nova série de compostos analgésicos e anti-inflamatórios (AINEs) com ciclo-oxigenase</titulo>
          <autores>Saraiva, L. A. ; SILVA, R. C. ; Camps, I. ; MELO-MINARD, R. C. ; Márcia P. Veloso</autores>
          <ano>2012</ano>
          <natureza>Apresentação de Trabalho/Congresso</natureza>
        </trabalho_apresentado>
        <trabalho_apresentado>
          <titulo>Developmentof Dengue methyltransferaseinhi'bitors by FragmentDocking</titulo>
          <autores>F. Y. Barletta ; Camps, I.</autores>
          <ano>2012</ano>
          <natureza>Apresentação de Trabalho/Congresso</natureza>
        </trabalho_apresentado>
        <trabalho_apresentado>
          <titulo>Docking Studies of a new series of analgesic and anti-inflammatory compounds (NSAIDs) with cyclooxygenase</titulo>
          <autores>Saraiva, L. A. ; Camps, I. ; Márcia P. Veloso</autores>
          <ano>2012</ano>
          <natureza>Apresentação de Trabalho/Congresso</natureza>
        </trabalho_apresentado>
        <trabalho_apresentado>
          <titulo>First principle study of Cu2ZnSn(SexS1-x)4 alloys properties</titulo>
          <autores>Camps, I.; Mir, M. ; COUTINHO, J. ; Cunha, A F da ; Briddon, P R</autores>
          <ano>2011</ano>
          <natureza>Apresentação de Trabalho/Congresso</natureza>
        </trabalho_apresentado>
        <trabalho_apresentado>
          <titulo>Docking Molecular de candidatos a fármacos Anticolinesterásicos</titulo>
          <autores>A. L. Pascoini ; Camps, I. ; Cláudio Viegas Júnior</autores>
          <ano>2011</ano>
          <natureza>Apresentação de Trabalho/Congresso</natureza>
        </trabalho_apresentado>
        <trabalho_apresentado>
          <titulo>Modelagem computacional e estudo da formação do complexo fukugetina-catepsina G</titulo>
          <autores>M. Bastos ; Marcelo H. dos Santos ; Camps, I.</autores>
          <ano>2010</ano>
          <natureza>Apresentação de Trabalho/Congresso</natureza>
        </trabalho_apresentado>
        <trabalho_apresentado>
          <titulo>Docking molecular de xantonas naturais farmacologicamente ativas com HSA, principal proteína humana de transporte sanguíneo</titulo>
          <autores>Saraiva, L. A. ; Silveira, N. J. F. ; Camps, I. ; Silva, J. M. S. F. ; Santos, P. G. ; Márcia P. Veloso</autores>
          <ano>2010</ano>
          <natureza>Apresentação de Trabalho/Congresso</natureza>
        </trabalho_apresentado>
        <trabalho_apresentado>
          <titulo>Síntese e caracterização estrutural de composto imínico com potencial para aplicação em Ótica Não-Linear</titulo>
          <autores>A. O. Legendre ; Souza, T. E. ; Felipe T. Martins ; Camps, I. ; Javier A. Ellena ; A. C. Doriguetto</autores>
          <ano>2010</ano>
          <natureza>Apresentação de Trabalho/Congresso</natureza>
        </trabalho_apresentado>
        <trabalho_apresentado>
          <titulo>Structural bioinformatics approach of cyclin-dependent kinases 1 and 3 complexed inhibitors</titulo>
          <autores>Saraiva, L. A. ; Márcia P. Veloso ; Camps, I. ; Silveira, N. J. F.</autores>
          <ano>2010</ano>
          <natureza>Apresentação de Trabalho/Congresso</natureza>
        </trabalho_apresentado>
        <trabalho_apresentado>
          <titulo>Molecular docking of natural pharmacologically active xanthones with human serum albumin and bovine serum albumin, main protein transporters in plasma</titulo>
          <autores>Saraiva, L. A. ; Silveira, N. J. F. ; Camps, I. ; Silva, J. M. S. F. ; Santos, P. G. ; Marcelo H. dos Santos ; Márcia P. Veloso</autores>
          <ano>2010</ano>
          <natureza>Apresentação de Trabalho/Simpósio</natureza>
        </trabalho_apresentado>
        <trabalho_apresentado>
          <titulo>Calculation of the thermal resistance and temperature distribution in InGaAsN/GaAs semiconductor lasers</titulo>
          <autores>Camps, I.; Elis Mon ; Pernas, R. ; García, B. J. ; Sánchez, M.</autores>
          <ano>2008</ano>
          <natureza>Apresentação de Trabalho/Congresso</natureza>
        </trabalho_apresentado>
    </apresentacao_trabalho>
    <producao_bibliografica>
        <producao>
          <titulo>Glycosylation as a key for enhancing drug recognition into spike glycoprotein of SARS-CoV-2. ChemRxiv: https://doi.org/10.26434/chemrxiv-2021-gq85t</titulo>
          <autores>G. Ropón-Palacios ; J. Pérez-Silva ; R. Rojas-Humpire ; G. E. Olivos-Ramirez ; M. Chenet-Zuta ; V. Cornejo-Villanueva ; S. Carmen-Sifuentes ; K. Otazu ; Y. L. Ramirez-Díaz ; Camps, I.</autores>
          <ano>2021</ano>
          <natureza>Preprint</natureza>
        </producao>
        <producao>
          <titulo>Targeting Receptor Binding Domain and Cryptic Pocket of Spike glycoprotein from SARS-CoV-2 by biomolecular modeling. arXiv: https://arxiv.org/abs/2006.06452</titulo>
          <autores>K. Otazu ; M. E. Chenet-Zuta ; G. Ropón-Palacios ; G. E. Olivos-Ramirez ; JIMENEZ-AVALOS, G. M. ; Cleidy Osorio-Mogollón ; Frida Sosa-Amay ; Rosa Vargas-Rodríguez ; NINA-LARICO, T. P. ; Riccardo Concu ; Camps, I.</autores>
          <ano>2020</ano>
          <natureza>Preprint</natureza>
        </producao>
        <producao>
          <titulo>Attacking the SARS-CoV-2 replication machinery with the Pathogen Box?s molecules. ChemRxiv: https://doi.org/10.26434/chemrxiv.12501791.v1</titulo>
          <autores>Cleidy Osorio-Mogollón ; G. E. Olivos-Ramirez ; K. Otazu ; M. E. Chenet-Zuta ; G. Ropón-Palacios ; Camps, I. ; JIMENEZ-AVALOS, G. M. ; Eduardo Apari-Cossio ; TORRES-MOREIRA, N. E. ; CARDENAS-CARDENAS, R. G.</autores>
          <ano>2020</ano>
          <natureza>Preprint</natureza>
        </producao>
    </producao_bibliografica>
    <produto_tecnologico>
        <produto>
          <titulo>Uso de benzofenonas polipreniladas como inibidores de serino e cisteíno proteases: potenciais agentes anti-tumorais e anti-hiv</titulo>
          <autores>Felipe T. Martins ; Diego M. Assis ; Marcelo H. dos Santos ; Camps, I. ; Márcia P. Veloso ; Maria A. Juliano ; Lira C. Alves ; A. C. Doriguetto</autores>
          <ano>2008</ano>
        </produto>
    </produto_tecnologico>
    <trabalhos_tecnicos>
        <trabalho>
          <titulo>Revisor ad hoc revista Current Computer-Aided Drug Design (BMS-CCADD-2020-9)</titulo>
          <autores>Camps, I</autores>
          <ano>2020</ano>
        </trabalho>
        <trabalho>
          <titulo>Revisor ad hoc revista Computational Biology and Chemistry (CBAC_2020_1011)</titulo>
          <autores>Camps, I</autores>
          <ano>2020</ano>
        </trabalho>
        <trabalho>
          <titulo>Revisor ad hoc revista Computational Biology and Chemistry (CBAC_2020_1011_R1)</titulo>
          <autores>Camps, I</autores>
          <ano>2020</ano>
        </trabalho>
        <trabalho>
          <titulo>Revisor ad hoc revista Computational Biology and Chemistry (CBAC_2020_417)</titulo>
          <autores>Camps, I</autores>
          <ano>2020</ano>
        </trabalho>
        <trabalho>
          <titulo>Revisor ad hoc revista Current Neuropharmacology (CN-2020-0193)</titulo>
          <autores>Camps, I</autores>
          <ano>2020</ano>
        </trabalho>
        <trabalho>
          <titulo>Revisor ad hoc revista BioMed Research International (Hindawi_887445)</titulo>
          <autores>Camps, I</autores>
          <ano>2020</ano>
        </trabalho>
        <trabalho>
          <titulo>Revisor ad hoc revista Journal of Molecular Modeling ()</titulo>
          <autores>Camps, I</autores>
          <ano>2020</ano>
        </trabalho>
        <trabalho>
          <titulo>Revisor ad hoc revista Computational Biology and Chemistry (CBAC_2020_417_R1)</titulo>
          <autores>Camps, I</autores>
          <ano>2020</ano>
        </trabalho>
        <trabalho>
          <titulo>Revisor ad hoc revista Current Computer-Aided Drug Design (BMS-CCADD-2018-108)</titulo>
          <autores>Camps, I</autores>
          <ano>2019</ano>
        </trabalho>
        <trabalho>
          <titulo>Revisor ad hoc revista Current Computer-Aided Drug Design (BMS-CCADD-2018-108R1)</titulo>
          <autores>Camps, I</autores>
          <ano>2019</ano>
        </trabalho>
        <trabalho>
          <titulo>Revisor ad hoc revista Current Computer-Aided Drug Design (BMS-CCADD-2018-108R2)</titulo>
          <autores>Camps, I</autores>
          <ano>2019</ano>
        </trabalho>
        <trabalho>
          <titulo>Revisor ad hoc revista Current Computer-Aided Drug Design (BMS-CCADD-2019-19)</titulo>
          <autores>Camps, I</autores>
          <ano>2019</ano>
        </trabalho>
        <trabalho>
          <titulo>Revisor ad hoc revista Current Computer-Aided Drug Design (BMS-CCADD-2019-19R1)</titulo>
          <autores>Camps, I</autores>
          <ano>2019</ano>
        </trabalho>
        <trabalho>
          <titulo>Revisor ad hoc revista Journal of Molecular Modeling (JMMO-D-18-00025R4)</titulo>
          <autores>Camps, I</autores>
          <ano>2019</ano>
        </trabalho>
        <trabalho>
          <titulo>Revisor ad hoc revista Journal of Molecular Modeling (JMMO-D-18-00025R5)</titulo>
          <autores>Camps, I</autores>
          <ano>2019</ano>
        </trabalho>
        <trabalho>
          <titulo>Revisor ad hoc revista Journal of Molecular Modeling (JMMO-D-18-00706R1)</titulo>
          <autores>Camps, I</autores>
          <ano>2019</ano>
        </trabalho>
        <trabalho>
          <titulo>Revisor ad hoc revista Molecular Structure (MOLSTRUC-D-19-00867)</titulo>
          <autores>Camps, I</autores>
          <ano>2019</ano>
        </trabalho>
        <trabalho>
          <titulo>Revisor ad hoc revista Molecular Structure (MOLSTRUC-D-19-00867R1)</titulo>
          <autores>Camps, I</autores>
          <ano>2019</ano>
        </trabalho>
        <trabalho>
          <titulo>Revisor ad hoc revista Molecular Structure (MOLSTRUC-D-19-00867R3)</titulo>
          <autores>Camps, I</autores>
          <ano>2019</ano>
        </trabalho>
        <trabalho>
          <titulo>Revisor ad hoc revista Current Computer-Aided Drug Design (BMS-CCADD-2019-97)</titulo>
          <autores>Camps, I</autores>
          <ano>2019</ano>
        </trabalho>
        <trabalho>
          <titulo>Revisor ad hoc revista Molecular Structure (MOLSTRUC-D-19-00867R4)</titulo>
          <autores>Camps, I</autores>
          <ano>2019</ano>
        </trabalho>
        <trabalho>
          <titulo>Revisor ad hoc revista Current Computer-Aided Drug Design (BMS-CCADD-2018-108R3)</titulo>
          <autores>Camps, I</autores>
          <ano>2019</ano>
        </trabalho>
        <trabalho>
          <titulo>Revisor ad hoc revista Current Computer-Aided Drug Design (BMS-CCADD-2019-104)</titulo>
          <autores>Camps, I</autores>
          <ano>2019</ano>
        </trabalho>
        <trabalho>
          <titulo>Revisor ad hoc revista Biomolecules (Biomolecules-581076)</titulo>
          <autores>Camps, I</autores>
          <ano>2019</ano>
        </trabalho>
        <trabalho>
          <titulo>Revisor ad hoc revista Applied Surface Science (APSUSC-D-18-12215)</titulo>
          <autores>Camps, I</autores>
          <ano>2018</ano>
        </trabalho>
        <trabalho>
          <titulo>Revisor ad hoc revista Applied Surface Science (APSUSC-D-18-12215R1)</titulo>
          <autores>Camps, I</autores>
          <ano>2018</ano>
        </trabalho>
        <trabalho>
          <titulo>Revisor ad hoc revista Current Computer-Aided Drug Design (BMS-CCADD-2018-102)</titulo>
          <autores>Camps, I</autores>
          <ano>2018</ano>
        </trabalho>
        <trabalho>
          <titulo>Revisor ad hoc revista Current Computer-Aided Drug Design (BMS-CCADD-2018-102R1)</titulo>
          <autores>Camps, I</autores>
          <ano>2018</ano>
        </trabalho>
        <trabalho>
          <titulo>Revisor ad hoc revista Current Computer-Aided Drug Design (BMS-CCADD-2018-76)</titulo>
          <autores>Camps, I</autores>
          <ano>2018</ano>
        </trabalho>
        <trabalho>
          <titulo>Revisor ad hoc revista Current Computer-Aided Drug Design (BMS-CCADD-2018-76R1)</titulo>
          <autores>Camps, I</autores>
          <ano>2018</ano>
        </trabalho>
        <trabalho>
          <titulo>Revisor ad hoc revista Current Computer-Aided Drug Design (BMS-CCADD-2018-92)</titulo>
          <autores>Camps, I</autores>
          <ano>2018</ano>
        </trabalho>
        <trabalho>
          <titulo>Revisor ad hoc revista Current Computer-Aided Drug Design (BMS-CCADD-2018-93)</titulo>
          <autores>Camps, I</autores>
          <ano>2018</ano>
        </trabalho>
        <trabalho>
          <titulo>Revisor ad hoc revista Current Computer-Aided Drug Design (BMS-CCADD-2018-93R1)</titulo>
          <autores>Camps, I</autores>
          <ano>2018</ano>
        </trabalho>
        <trabalho>
          <titulo>Revisor ad hoc revista Current Computer-Aided Drug Design (BMS-CCADD-2018-93R2)</titulo>
          <autores>Camps, I</autores>
          <ano>2018</ano>
        </trabalho>
        <trabalho>
          <titulo>Revisor ad hoc revista Letter in Drug Design and Discovery (BSP-LDDD-2017-2100)</titulo>
          <autores>Camps, I</autores>
          <ano>2018</ano>
        </trabalho>
        <trabalho>
          <titulo>Revisor ad hoc revista Computational Biology and Chemistry (CBAC_2018_805)</titulo>
          <autores>Camps, I</autores>
          <ano>2018</ano>
        </trabalho>
        <trabalho>
          <titulo>Revisor ad hoc revista Chemistry of Materials (CM-2018-03353)</titulo>
          <autores>Camps, I</autores>
          <ano>2018</ano>
        </trabalho>
        <trabalho>
          <titulo>Revisor ad hoc revista Journal of Molecular Modeling (JMMO-D-17-00454R1)</titulo>
          <autores>Camps, I</autores>
          <ano>2018</ano>
        </trabalho>
        <trabalho>
          <titulo>Revisor ad hoc revista Journal of Molecular Modeling (JMMO-D-17-00454R2)</titulo>
          <autores>Camps, I</autores>
          <ano>2018</ano>
        </trabalho>
        <trabalho>
          <titulo>Revisor ad hoc revista Journal of Molecular Modeling (JMMO-D-17-00454R3)</titulo>
          <autores>Camps, I</autores>
          <ano>2018</ano>
        </trabalho>
        <trabalho>
          <titulo>Revisor ad hoc revista Journal of Molecular Modeling (JMMO-D-17-00586R1)</titulo>
          <autores>Camps, I</autores>
          <ano>2018</ano>
        </trabalho>
        <trabalho>
          <titulo>Revisor ad hoc revista Journal of Molecular Modeling (JMMO-D-17-00720R3)</titulo>
          <autores>Camps, I</autores>
          <ano>2018</ano>
        </trabalho>
        <trabalho>
          <titulo>Revisor ad hoc revista Journal of Molecular Modeling (JMMO-D-17-00720R4)</titulo>
          <autores>Camps, I</autores>
          <ano>2018</ano>
        </trabalho>
        <trabalho>
          <titulo>Revisor ad hoc revista Journal of Molecular Modeling (JMMO-D-18-00025R2)</titulo>
          <autores>Camps, I</autores>
          <ano>2018</ano>
        </trabalho>
        <trabalho>
          <titulo>Revisor ad hoc revista Journal of Molecular Modeling (JMMO-D-18-00025R3)</titulo>
          <autores>Camps, I</autores>
          <ano>2018</ano>
        </trabalho>
        <trabalho>
          <titulo>Revisor ad hoc revista Journal of Molecular Modeling (JMMO-D-18-00556)</titulo>
          <autores>Camps, I</autores>
          <ano>2018</ano>
        </trabalho>
        <trabalho>
          <titulo>Revisor ad hoc revista Journal of Molecular Modeling (JMMO-D-18-00583R2)</titulo>
          <autores>Camps, I</autores>
          <ano>2018</ano>
        </trabalho>
        <trabalho>
          <titulo>Revisor ad hoc revista Journal of Molecular Modeling (JMMO-D-18-00706)</titulo>
          <autores>Camps, I</autores>
          <ano>2018</ano>
        </trabalho>
        <trabalho>
          <titulo>Revisor ad hoc revista Modern Approaches in Drug Designing (MADD-18-COM-531)</titulo>
          <autores>Camps, I</autores>
          <ano>2018</ano>
        </trabalho>
        <trabalho>
          <titulo>Revisor ad hoc revista Modern Applications in Pharmacy & Pharmacology (MAPP-18-RA-544)</titulo>
          <autores>Camps, I</autores>
          <ano>2018</ano>
        </trabalho>
        <trabalho>
          <titulo>Revisor ad hoc revista Physica A: Statistical Mechanics and its Applications (PHYSA-171056R1)</titulo>
          <autores>Camps, I</autores>
          <ano>2018</ano>
        </trabalho>
        <trabalho>
          <titulo>Revisor ad hoc revista Physica A: Statistical Mechanics and its Applications (PHYSA-171056R2)</titulo>
          <autores>Camps, I</autores>
          <ano>2018</ano>
        </trabalho>
        <trabalho>
          <titulo>Revisor ad hoc revista Journal of Biomolecular Structure & Dynamics (TBSD-2018-0368)</titulo>
          <autores>Camps, I</autores>
          <ano>2018</ano>
        </trabalho>
        <trabalho>
          <titulo>Revisor ad hoc revista Journal of Biomolecular Structure & Dynamics (TBSD-2018-0442)</titulo>
          <autores>Camps, I</autores>
          <ano>2018</ano>
        </trabalho>
        <trabalho>
          <titulo>Revisor ad hoc revista Journal of Biomolecular Structure & Dynamics (TBSD-2018-0819)</titulo>
          <autores>Camps, I</autores>
          <ano>2018</ano>
        </trabalho>
        <trabalho>
          <titulo>Revisor ad hoc revista Journal of Biomolecular Structure & Dynamics (TBSD-2018-0826)</titulo>
          <autores>Camps, I</autores>
          <ano>2018</ano>
        </trabalho>
        <trabalho>
          <titulo>Revisor ad hoc revista International Journal of Molecular Biology and Medicine (IJMBM-17-016)</titulo>
          <autores>Camps, I</autores>
          <ano>2017</ano>
        </trabalho>
        <trabalho>
          <titulo>Revisor ad hoc revista Molecular Structure (MOLSTRUC-D-16-02628)</titulo>
          <autores>Camps, I</autores>
          <ano>2017</ano>
        </trabalho>
        <trabalho>
          <titulo>Revisor ad hoc revista Journal of Molecular Modeling (JMMO-D-16-00944R1)</titulo>
          <autores>Camps, I</autores>
          <ano>2017</ano>
        </trabalho>
        <trabalho>
          <titulo>Revisor ad hoc revista Journal of Molecular Modeling (JMMO-D-17-00105)</titulo>
          <autores>Camps, I</autores>
          <ano>2017</ano>
        </trabalho>
        <trabalho>
          <titulo>Revisor ad hoc revista Letter in Drug Design and Discovery (BSP-LDDD-2017-1862)</titulo>
          <autores>Camps, I</autores>
          <ano>2017</ano>
        </trabalho>
        <trabalho>
          <titulo>Revisor ad hoc revista Letter in Drug Design and Discovery (BSP-LDDD-2017-1797)</titulo>
          <autores>Camps, I</autores>
          <ano>2017</ano>
        </trabalho>
        <trabalho>
          <titulo>Revisor ad hoc revista Current Cancer Drug Targets (BSP-CCDT-2017-922)</titulo>
          <autores>Camps, I</autores>
          <ano>2017</ano>
        </trabalho>
        <trabalho>
          <titulo>Revisor ad hoc revista Journal of Molecular Modeling (JMMO-D-17-00202R1)</titulo>
          <autores>Camps, I</autores>
          <ano>2017</ano>
        </trabalho>
        <trabalho>
          <titulo>Revisor ad hoc revista Journal of Molecular Modeling (JMMO-D-17-00202R2)</titulo>
          <autores>Camps, I</autores>
          <ano>2017</ano>
        </trabalho>
        <trabalho>
          <titulo>Revisor ad hoc revista Journal of Molecular Modeling (JMMO-D-17-00586)</titulo>
          <autores>Camps, I</autores>
          <ano>2017</ano>
        </trabalho>
        <trabalho>
          <titulo>Revisor ad hoc revista Physica A (PHYSA-171056)</titulo>
          <autores>Camps, I</autores>
          <ano>2017</ano>
        </trabalho>
        <trabalho>
          <titulo>Revisor ad hoc revista Modern Approaches in Drug Designing (MADD-17-RA-502)</titulo>
          <autores>Camps, I</autores>
          <ano>2017</ano>
        </trabalho>
        <trabalho>
          <titulo>Revisor ad hoc revista Carbon (CARBON-D-17-02343R1)</titulo>
          <autores>Camps, I</autores>
          <ano>2017</ano>
        </trabalho>
        <trabalho>
          <titulo>Revisor ad hoc revista Journal of Molecular Modeling (JMMO-D-17-00720R1)</titulo>
          <autores>Camps, I</autores>
          <ano>2017</ano>
        </trabalho>
        <trabalho>
          <titulo>Revisor ad hoc revista Sensors (SENSORS-225683)</titulo>
          <autores>Camps, I</autores>
          <ano>2017</ano>
        </trabalho>
        <trabalho>
          <titulo>Revisor ad hoc revista Carbon (CARBON-D-17-02343R2)</titulo>
          <autores>Camps, I</autores>
          <ano>2017</ano>
        </trabalho>
        <trabalho>
          <titulo>Revisor ad hoc revista Journal of Molecular Modeling (JMMO-D-16-00616R2)</titulo>
          <autores>Camps, I</autores>
          <ano>2017</ano>
        </trabalho>
        <trabalho>
          <titulo>Revisor ad hoc revista Letter in Drug Design and Discovery (BSP-LDDD-2017-2105)</titulo>
          <autores>Camps, I</autores>
          <ano>2017</ano>
        </trabalho>
        <trabalho>
          <titulo>Revisor ad hoc revista Carbon (CARBON-D-17-02343R3)</titulo>
          <autores>Camps, I</autores>
          <ano>2017</ano>
        </trabalho>
        <trabalho>
          <titulo>Revisor ad hoc revista Carbon (CARBON-D-17-02343)</titulo>
          <autores>Camps, I</autores>
          <ano>2017</ano>
        </trabalho>
        <trabalho>
          <titulo>Revisor ad hoc revista Journal of Molecular Modeling (JMMO-D-17-00349)</titulo>
          <autores>Camps, I</autores>
          <ano>2017</ano>
        </trabalho>
        <trabalho>
          <titulo>Revisor ad hoc revista Journal of Molecular Modeling (JMMO-D-16-00944R2)</titulo>
          <autores>Camps, I</autores>
          <ano>2017</ano>
        </trabalho>
        <trabalho>
          <titulo>Revisor ad hoc revista Journal of Molecular Modeling (JMMO-D-17-00319)</titulo>
          <autores>Camps, I</autores>
          <ano>2017</ano>
        </trabalho>
        <trabalho>
          <titulo>Revisor ad hoc revista Journal of Molecular Modeling (JMMO-D-16-00616R1)</titulo>
          <autores>Camps, I</autores>
          <ano>2017</ano>
        </trabalho>
    </trabalhos_tecnicos>
    <producao_tecnica>
        <producao>
          <titulo>Montagem e uso de um laboratório virtual para o ensino de eletricidade e magnetismo</titulo>
          <autores>LOPES, N. A. F. ; Camps, I.</autores>
          <natureza>Desenvolvimento de material didático ou instrucional - Produto Educacional</natureza>
          <ano>2019</ano>
        </producao>
        <producao>
          <titulo>El pollo molecular. 2018</titulo>
          <autores>Camps, I.</autores>
          <natureza></natureza>
          <ano>2018</ano>
        </producao>
        <producao>
          <titulo>Es el acoplamiento molecular el Santo Grial de la biologia Estructural?. 2018</titulo>
          <autores>Camps, I</autores>
          <natureza></natureza>
          <ano>2018</ano>
        </producao>
        <producao>
          <titulo>Protoboard com elementos resistivos orgânicos</titulo>
          <autores>H. Metz ; Camps, I.</autores>
          <natureza>Desenvolvimento de material didático ou instrucional - Produto Educacional</natureza>
          <ano>2018</ano>
        </producao>
        <producao>
          <titulo>Utilização de simulações computacionais no ensino de física, na área da termologia</titulo>
          <autores>B. Campos ; Camps, I.</autores>
          <natureza>Desenvolvimento de material didático ou instrucional - Produto Educacional</natureza>
          <ano>2017</ano>
        </producao>
    </producao_tecnica>
    <orientacao_mestrado_em_andamento>
        <dissertacao>
          <nome_aluno>Eric Batista Ferreira</nome_aluno>
          <titulo_trabalho>Propriedades magnéticas de nanoestruturas</titulo_trabalho>
          <ano>2021</ano>
          <instituicao>Dissertação (Mestrado em Física - UFLA - UFSJ - UNIFAL) - Universidade Federal de Alfenas</instituicao>
          <agencia_de_fomento></agencia_de_fomento>
          <tipo_de_orientacao>Orientador</tipo_de_orientacao>
        </dissertacao>
        <dissertacao>
          <nome_aluno>Paulo da Silva Ferreira Neto</nome_aluno>
          <titulo_trabalho>Simulação computacional de aplicação de nanoestruturas no aprimoramento de biossensores: Detecção e diagnóstico eficiente de doenças cardíacas</titulo_trabalho>
          <ano>2021</ano>
          <instituicao>Dissertação (Mestrado em Física - UFLA - UFSJ - UNIFAL) - Universidade Federal de Alfenas</instituicao>
          <agencia_de_fomento></agencia_de_fomento>
          <tipo_de_orientacao>Orientador</tipo_de_orientacao>
        </dissertacao>
        <dissertacao>
          <nome_aluno>Wilson josé fernandes</nome_aluno>
          <titulo_trabalho>Práticas experimentais com o uso do Audacity e simulações computacionais com o PhET para o ensino da conservação de energia mêcanica, uma proposta para o ensino híbrido</titulo_trabalho>
          <ano>2019</ano>
          <instituicao>Dissertação (Mestrado profissional em Mestrado Nacional Prof. em Ensino de Física) - Universidade Federal de Alfenas</instituicao>
          <agencia_de_fomento></agencia_de_fomento>
          <tipo_de_orientacao>Orientador</tipo_de_orientacao>
        </dissertacao>
    </orientacao_mestrado_em_andamento>
    <orientacao_mestrado_concluido>
        <dissertacao>
          <nome_aluno>Tales Alexandre Aversi-Ferreira</nome_aluno>
          <titulo_trabalho>Mitigação de pesticidas com o uso de nanotubos de carbono - um estudo de Mecânica Quântica</titulo_trabalho>
          <ano>2023</ano>
          <instituicao>Dissertação (Mestrado em Física - UFLA - UFSJ - UNIFAL) - Universidade Federal de Alfenas</instituicao>
          <agencia_de_fomento></agencia_de_fomento>
          <tipo_de_orientacao>Orientador</tipo_de_orientacao>
        </dissertacao>
        <dissertacao>
          <nome_aluno>Letícia Carolaine Silva Faria</nome_aluno>
          <titulo_trabalho>Estudo teórico da interação do glifosato com nanotubos de cabono decorados com hidroxilas</titulo_trabalho>
          <ano>2022</ano>
          <instituicao>Dissertação (Mestrado em Física - UFLA - UFSJ - UNIFAL) - Universidade Federal de Alfenas</instituicao>
          <agencia_de_fomento>Coordenação de Aperfeiçoamento de Pessoal de Nível Superior</agencia_de_fomento>
          <tipo_de_orientacao>Orientador</tipo_de_orientacao>
        </dissertacao>
        <dissertacao>
          <nome_aluno>Robeto Madeira</nome_aluno>
          <titulo_trabalho>Interação de Nanotubos de Nitreto de Boro com Metais Pesados: Estudo de Primeiros Princípios</titulo_trabalho>
          <ano>2020</ano>
          <instituicao>Dissertação (Mestrado em Física - UFLA - UFSJ - UNIFAL) - Universidade Federal de Alfenas</instituicao>
          <agencia_de_fomento></agencia_de_fomento>
          <tipo_de_orientacao>Orientador</tipo_de_orientacao>
        </dissertacao>
        <dissertacao>
          <nome_aluno>Nelma Aparecida Fernandes Lopes</nome_aluno>
          <titulo_trabalho>Avaliação da Utilização de Ferramentas de Simulação Computacionais no Ensino de Eletricidade e Eletromagnetismo em uma Escola Pública Estadual de Minas Gerais</titulo_trabalho>
          <ano>2019</ano>
          <instituicao>em Ensino de Física) - Universidade Federal de Alfenas</instituicao>
          <agencia_de_fomento></agencia_de_fomento>
          <tipo_de_orientacao>Orientador</tipo_de_orientacao>
        </dissertacao>
        <dissertacao>
          <nome_aluno>Hugo Metz</nome_aluno>
          <titulo_trabalho>Desenvolvimento de um protoboard com elementos resistivos orgânicos</titulo_trabalho>
          <ano>2018</ano>
          <instituicao>em Ensino de Física) - Universidade Federal de Alfenas</instituicao>
          <agencia_de_fomento></agencia_de_fomento>
          <tipo_de_orientacao>Orientador</tipo_de_orientacao>
        </dissertacao>
        <dissertacao>
          <nome_aluno>Wanderson Geraldo Knupp</nome_aluno>
          <titulo_trabalho>Estudo teórico-experimental da interação de nanotubos de carbono com carboapatita</titulo_trabalho>
          <ano>2017</ano>
          <instituicao>Dissertação (Mestrado em Física - UFLA - UFSJ - UNIFAL) - Universidade Federal de Alfenas</instituicao>
          <agencia_de_fomento>Fundação de Amparo à Pesquisa do Estado de Minas Gerais</agencia_de_fomento>
          <tipo_de_orientacao>Orientador</tipo_de_orientacao>
        </dissertacao>
        <dissertacao>
          <nome_aluno>Washington de Almeida Pereira</nome_aluno>
          <titulo_trabalho>Docking de fragmentos aplicados no desenvolvimento de inibidores da Tirosina Quinasse da LMC</titulo_trabalho>
          <ano>2015</ano>
          <instituicao>Dissertação (Mestrado em Química) - Universidade Federal de Alfenas</instituicao>
          <agencia_de_fomento></agencia_de_fomento>
          <tipo_de_orientacao>Orientador</tipo_de_orientacao>
        </dissertacao>
        <dissertacao>
          <nome_aluno>Bruno de Oliveira Campos</nome_aluno>
          <titulo_trabalho>Utilização de simulações computacionais no ensino de Física, na área da Mecânica</titulo_trabalho>
          <ano>2015</ano>
          <instituicao>em Ensino de Física) - Universidade Federal de Alfenas</instituicao>
          <agencia_de_fomento>Coordenação de Aperfeiçoamento de Pessoal de Nível Superior</agencia_de_fomento>
          <tipo_de_orientacao>Orientador</tipo_de_orientacao>
        </dissertacao>
        <dissertacao>
          <nome_aluno>Mirele Bastos</nome_aluno>
          <titulo_trabalho>Modelagem computacional de nanofiltros orgânicos e sintéticos: um estudo de primeiros princípios</titulo_trabalho>
          <ano>2013</ano>
          <instituicao>Dissertação (Mestrado em Química) - Universidade Federal de Alfenas</instituicao>
          <agencia_de_fomento>Coordenação de Aperfeiçoamento de Pessoal de Nível Superior</agencia_de_fomento>
          <tipo_de_orientacao>Orientador</tipo_de_orientacao>
        </dissertacao>
        <dissertacao>
          <nome_aluno>Leonardo Bruno Federico</nome_aluno>
          <titulo_trabalho>Estudo computacional de novos inibidores de acetilcolinesterase, planejados como candidatos a fármacos para o tratamento da doença de Alzheimer</titulo_trabalho>
          <ano>2012</ano>
          <instituicao>Dissertação (Mestrado em Química) - Universidade Federal de Alfenas</instituicao>
          <agencia_de_fomento></agencia_de_fomento>
          <tipo_de_orientacao>Orientador</tipo_de_orientacao>
        </dissertacao>
        <dissertacao>
          <nome_aluno>Bruno de Oliveira Campos</nome_aluno>
          <titulo_trabalho>Estudo das propriedades eletrônicas, ópticas e de transporte de nanofitas de SnO2</titulo_trabalho>
          <ano>2012</ano>
          <instituicao>Dissertação (Mestrado em Física) - Universidade Federal de Alfenas</instituicao>
          <agencia_de_fomento>Coordenação de Aperfeiçoamento de Pessoal de Nível Superior</agencia_de_fomento>
          <tipo_de_orientacao>Orientador</tipo_de_orientacao>
        </dissertacao>
    </orientacao_mestrado_concluido>
    <orientacao_tcc_concluido>
        <tcc>
          <nome_aluno>Wilmar Puma Zamora</nome_aluno>
          <titulo_trabalho>Actividad antibacteriana del partenólido frente a cepas de Staphylococcus aureus ATCC®29213 y aproximación al mecanismo de interacción mediante métodos quimioinformáticos</titulo_trabalho>
          <ano>2019</ano>
          <instituicao>(Graduação em Química Farmaceutica) - Universidad Nacional de San Antonio Abad del Cusco</instituicao>
          <agencia_de_fomento></agencia_de_fomento>
          <tipo_de_orientacao>Orientador</tipo_de_orientacao>
        </tcc>
        <tcc>
          <nome_aluno>Andrilene Celina Alves</nome_aluno>
          <titulo_trabalho>Estudos teóricos da modelagem computacional usando métodos semi-empíricos na interação dos aminoácidos com os nanotubos de carbono funcionalizados</titulo_trabalho>
          <ano>2019</ano>
          <instituicao>(Graduação em Física) - Universidade Federal de Alfenas</instituicao>
          <agencia_de_fomento></agencia_de_fomento>
          <tipo_de_orientacao>Orientador</tipo_de_orientacao>
        </tcc>
        <tcc>
          <nome_aluno>Ana Luiza Fonseca Arêas</nome_aluno>
          <titulo_trabalho>Uso de docking de fragmentos na obtenção de novos inibidores de acetilcolinesterase</titulo_trabalho>
          <ano>2019</ano>
          <instituicao>(Graduação em Biotecnologia) - Universidade Federal de Alfenas</instituicao>
          <agencia_de_fomento></agencia_de_fomento>
          <tipo_de_orientacao>Orientador</tipo_de_orientacao>
        </tcc>
        <tcc>
          <nome_aluno>Denis Henrique dos Santos Borges</nome_aluno>
          <titulo_trabalho>Cálculo das propriedades de transporte em nanotubos carboxilados</titulo_trabalho>
          <ano>2017</ano>
          <instituicao>(Graduação em Licenciatura em Física) - Universidade Federal de Alfenas</instituicao>
          <agencia_de_fomento></agencia_de_fomento>
          <tipo_de_orientacao>Orientador</tipo_de_orientacao>
        </tcc>
        <tcc>
          <nome_aluno>Mariana da Silva Ribeiro</nome_aluno>
          <titulo_trabalho>Propriedades eletronicas dos nanotubos de carbono funcionalizados desordenados</titulo_trabalho>
          <ano>2016</ano>
          <instituicao>(Graduação em Química) - Universidade Federal de Alfenas</instituicao>
          <agencia_de_fomento></agencia_de_fomento>
          <tipo_de_orientacao>Orientador</tipo_de_orientacao>
        </tcc>
        <tcc>
          <nome_aluno>Aline Mayumi Kakazu e Aniele Julye Motzko</nome_aluno>
          <titulo_trabalho>Busca por novos inibidores para a doença de Chagas</titulo_trabalho>
          <ano>2013</ano>
          <instituicao>(Graduação em Química) - Universidade Federal de Alfenas</instituicao>
          <agencia_de_fomento></agencia_de_fomento>
          <tipo_de_orientacao>Orientador</tipo_de_orientacao>
        </tcc>
        <tcc>
          <nome_aluno>Ana Laura Pascoini</nome_aluno>
          <titulo_trabalho>Docking molecular de candidatos a fármacos anticolinesterásicos</titulo_trabalho>
          <ano>2013</ano>
          <instituicao>(Graduação em Biotecnologia) - Universidade Federal de Alfenas</instituicao>
          <agencia_de_fomento></agencia_de_fomento>
          <tipo_de_orientacao>Orientador</tipo_de_orientacao>
        </tcc>
        <tcc>
          <nome_aluno>Ana Luíza Assin Squillace. Complexos inibidor enzima. Caso de estudo:Fukugetina- Tripsina</nome_aluno>
          <titulo_trabalho>Uma comparação entre Docking Rígido e Docking Flexível</titulo_trabalho>
          <ano>2011</ano>
          <instituicao>(Graduação em Bacharelado em Biotecnologia) - Universidade Federal de Alfenas</instituicao>
          <agencia_de_fomento></agencia_de_fomento>
          <tipo_de_orientacao>Orientador</tipo_de_orientacao>
        </tcc>
        <tcc>
          <nome_aluno>Bruno de Oliveira Campos</nome_aluno>
          <titulo_trabalho>Análise térmica em laser VCSEL</titulo_trabalho>
          <ano>2010</ano>
          <instituicao>(Graduação em Licenciatura em Física) - Universidade Federal de Alfenas</instituicao>
          <agencia_de_fomento></agencia_de_fomento>
          <tipo_de_orientacao>Orientador</tipo_de_orientacao>
        </tcc>
        <tcc>
          <nome_aluno>Mirele Bastos</nome_aluno>
          <titulo_trabalho>Modelagem computacional do complexo Catepsina G -Fukugetina</titulo_trabalho>
          <ano>2010</ano>
          <instituicao>(Graduação em Bacharelado em Química) - Universidade Federal de Alfenas</instituicao>
          <agencia_de_fomento></agencia_de_fomento>
          <tipo_de_orientacao>Orientador</tipo_de_orientacao>
        </tcc>
        <tcc>
          <nome_aluno>Amaury Suárez Gómez</nome_aluno>
          <titulo_trabalho>Dependencia térmica de la eficiencia de converción en láseres de AlxGa1-xAs</titulo_trabalho>
          <ano>1996</ano>
          <instituicao>(Graduação em Física) - Facultad de Física Universidad de La Habana</instituicao>
          <agencia_de_fomento></agencia_de_fomento>
          <tipo_de_orientacao>Orientador</tipo_de_orientacao>
        </tcc>
    </orientacao_tcc_concluido>
    <orientacao_iniciacao_cientifica_concluido>
        <iniciacao_cientifica>
          <nome_aluno>Andrilene Celina Alves</nome_aluno>
          <titulo_trabalho>Desenho de nano(bio)sensores</titulo_trabalho>
          <ano>2018</ano>
          <instituicao>(Graduando em Física) - Universidade Federal de Alfenas</instituicao>
          <agencia_de_fomento>Conselho Nacional de Desenvolvimento Científico e Tecnológico</agencia_de_fomento>
          <tipo_de_orientacao>Orientador</tipo_de_orientacao>
        </iniciacao_cientifica>
        <iniciacao_cientifica>
          <nome_aluno>Giovana Collistochi Ferraz de Oliveira</nome_aluno>
          <titulo_trabalho>Modelagem computacional das mutações da tirosina quinase associada com a leucemia mieloide crônica</titulo_trabalho>
          <ano>2018</ano>
          <instituicao>(Graduando em Química) - Universidade Federal de Alfenas</instituicao>
          <agencia_de_fomento></agencia_de_fomento>
          <tipo_de_orientacao>Orientador</tipo_de_orientacao>
        </iniciacao_cientifica>
        <iniciacao_cientifica>
          <nome_aluno>Juliana Reiff</nome_aluno>
          <titulo_trabalho>Desenho racional de inibidores para o tratamento da hanseníase.</titulo_trabalho>
          <ano>2017</ano>
          <instituicao>(Graduando em Bacharelado em Química) - Universidade Federal de Alfenas</instituicao>
          <agencia_de_fomento>Fundação de Amparo à Pesquisa do Estado de Minas Gerais</agencia_de_fomento>
          <tipo_de_orientacao>Orientador</tipo_de_orientacao>
        </iniciacao_cientifica>
        <iniciacao_cientifica>
          <nome_aluno>Barbara Alves Verde</nome_aluno>
          <titulo_trabalho>Obtenção de novos inibidores de acetilcolinesterase usando docking de fragmentos</titulo_trabalho>
          <ano>2016</ano>
          <instituicao>(Graduando em Biotecnologia) - Universidade Federal de Alfenas</instituicao>
          <agencia_de_fomento>Fundação de Amparo à Pesquisa do Estado de Minas Gerais</agencia_de_fomento>
          <tipo_de_orientacao>Orientador</tipo_de_orientacao>
        </iniciacao_cientifica>
        <iniciacao_cientifica>
          <nome_aluno>Fábio Yamashita Barletta</nome_aluno>
          <titulo_trabalho>Fragment Docking aplicado no desenvolvimento de inibidores da RNA Helicase do vírus da Dengue</titulo_trabalho>
          <ano>2013</ano>
          <instituicao>(Graduando em Biotecnologia) - Universidade Federal de Alfenas</instituicao>
          <agencia_de_fomento>Fundação de Amparo à Pesquisa do Estado de Minas Gerais</agencia_de_fomento>
          <tipo_de_orientacao>Orientador</tipo_de_orientacao>
        </iniciacao_cientifica>
        <iniciacao_cientifica>
          <nome_aluno>Wanderson Geraldo Knupp</nome_aluno>
          <titulo_trabalho>Estudo teórico das propriedades eletrônicas, ópticas e de transporte via dopagem em sistemas TiCoO</titulo_trabalho>
          <ano>2013</ano>
          <instituicao>(Graduando em Física) - Universidade Federal de Alfenas</instituicao>
          <agencia_de_fomento></agencia_de_fomento>
          <tipo_de_orientacao>Orientador</tipo_de_orientacao>
        </iniciacao_cientifica>
        <iniciacao_cientifica>
          <nome_aluno>Mariana da Silva Ribeiro</nome_aluno>
          <titulo_trabalho>Propriedades eletrônicas do sistema CNT-(OH)x</titulo_trabalho>
          <ano>2013</ano>
          <instituicao>(Graduando em Química) - Universidade Federal de Alfenas</instituicao>
          <agencia_de_fomento>Conselho Nacional de Desenvolvimento Científico e Tecnológico</agencia_de_fomento>
          <tipo_de_orientacao>Orientador</tipo_de_orientacao>
        </iniciacao_cientifica>
        <iniciacao_cientifica>
          <nome_aluno>Carolina Dittmann Figueira</nome_aluno>
          <titulo_trabalho>Fragment Docking aplicado no desenvolvimento de inibidores da RNA Helicase do vírus da Dengue</titulo_trabalho>
          <ano>2013</ano>
          <instituicao>(Graduando em Química) - Universidade Federal de Alfenas</instituicao>
          <agencia_de_fomento>Fundação de Amparo à Pesquisa do Estado de Minas Gerais</agencia_de_fomento>
          <tipo_de_orientacao>Orientador</tipo_de_orientacao>
        </iniciacao_cientifica>
        <iniciacao_cientifica>
          <nome_aluno>Fábio Yamashita Barletta</nome_aluno>
          <titulo_trabalho>Docking de fragmentos aplicado no desenvolvimento de inibidores da Metiltransferase do vírus da Dengue</titulo_trabalho>
          <ano>2012</ano>
          <instituicao>(Graduando em Bacharelado em Biotecnologia) - Universidade Federal de Alfenas</instituicao>
          <agencia_de_fomento>Fundação de Amparo à Pesquisa do Estado de Minas Gerais</agencia_de_fomento>
          <tipo_de_orientacao>Orientador</tipo_de_orientacao>
        </iniciacao_cientifica>
        <iniciacao_cientifica>
          <nome_aluno>Mariana da Silva Ribeiro</nome_aluno>
          <titulo_trabalho>Docking de fragmentos aplicados na inibição da Leishmania</titulo_trabalho>
          <ano>2012</ano>
          <instituicao>(Graduando em Bacharelado em Química) - Universidade Federal de Alfenas</instituicao>
          <agencia_de_fomento>Conselho Nacional de Desenvolvimento Científico e Tecnológico</agencia_de_fomento>
          <tipo_de_orientacao>Orientador</tipo_de_orientacao>
        </iniciacao_cientifica>
        <iniciacao_cientifica>
          <nome_aluno>Helena Lima Lopes</nome_aluno>
          <titulo_trabalho>Docking baseado em fragmentos: caçando eficientemente fármacos</titulo_trabalho>
          <ano>2011</ano>
          <instituicao>(Graduando em Bacharelado em Química) - Universidade Federal de Alfenas</instituicao>
          <agencia_de_fomento>Conselho Nacional de Desenvolvimento Científico e Tecnológico</agencia_de_fomento>
          <tipo_de_orientacao>Orientador</tipo_de_orientacao>
        </iniciacao_cientifica>
        <iniciacao_cientifica>
          <nome_aluno>Ana Laura Pascoini</nome_aluno>
          <titulo_trabalho>Docking de fragmentos aplicado no desenvolvimento de inibidores da Metiltransferase do vírus da Dengue</titulo_trabalho>
          <ano>2011</ano>
          <instituicao>(Graduando em Biotecnologia) - Universidade Federal de Alfenas</instituicao>
          <agencia_de_fomento>Fundação de Amparo à Pesquisa do Estado de Minas Gerais</agencia_de_fomento>
          <tipo_de_orientacao>Orientador</tipo_de_orientacao>
        </iniciacao_cientifica>
        <iniciacao_cientifica>
          <nome_aluno>Carla Esper Barbosa</nome_aluno>
          <titulo_trabalho>Teoria do funcional da densidade DFT versus algoritmos genéticos no estudo da formação de complexos inibidor-enzima</titulo_trabalho>
          <ano>2010</ano>
          <instituicao>(Graduando em Licenciatura em Química) - Universidade Federal de Alfenas</instituicao>
          <agencia_de_fomento>Conselho Nacional de Desenvolvimento Científico e Tecnológico</agencia_de_fomento>
          <tipo_de_orientacao>Orientador</tipo_de_orientacao>
        </iniciacao_cientifica>
        <iniciacao_cientifica>
          <nome_aluno>Caroline de Oliveira Reno</nome_aluno>
          <titulo_trabalho>Modelagem da interação de nanotubos de carbono com íons metálicos</titulo_trabalho>
          <ano>2010</ano>
          <instituicao>(Graduando em Bacharelado em Biotecnologia) - Universidade Federal de Alfenas</instituicao>
          <agencia_de_fomento>Fundação de Amparo à Pesquisa do Estado de Minas Gerais</agencia_de_fomento>
          <tipo_de_orientacao>Orientador</tipo_de_orientacao>
        </iniciacao_cientifica>
        <iniciacao_cientifica>
          <nome_aluno>Mirele Bastos</nome_aluno>
          <titulo_trabalho>Utilização da técnica ?divide e vencerás? no estudo de complexos inibidor-enzima</titulo_trabalho>
          <ano>2010</ano>
          <instituicao>(Graduando em Bacharelado em Química) - Universidade Federal de Alfenas</instituicao>
          <agencia_de_fomento>Conselho Nacional de Desenvolvimento Científico e Tecnológico</agencia_de_fomento>
          <tipo_de_orientacao>Orientador</tipo_de_orientacao>
        </iniciacao_cientifica>
        <iniciacao_cientifica>
          <nome_aluno>Paula Caroline (BIC-Jr)</nome_aluno>
          <titulo_trabalho>Modelagem computacional e estudo de candidatos a fármacos inibidores da Acetilcolinesterase utilizados no tratamento da DA</titulo_trabalho>
          <ano>2010</ano>
          <instituicao>Iniciação Científica - Escola Estadual Judith Vianna</instituicao>
          <agencia_de_fomento>Fundação de Amparo à Pesquisa do Estado de Minas Gerais</agencia_de_fomento>
          <tipo_de_orientacao>Orientador</tipo_de_orientacao>
        </iniciacao_cientifica>
        <iniciacao_cientifica>
          <nome_aluno>Ana Luíza Assin Squillace. Complexo inibidor enzima. Caso de estudo:Fukugetina- Tripsina</nome_aluno>
          <titulo_trabalho>Uma comparação entre Docking Rígido e Docking Flexível</titulo_trabalho>
          <ano>2010</ano>
          <instituicao>Iniciação Científica - Universidade Federal de Alfenas</instituicao>
          <agencia_de_fomento></agencia_de_fomento>
          <tipo_de_orientacao>Orientador</tipo_de_orientacao>
        </iniciacao_cientifica>
        <iniciacao_cientifica>
          <nome_aluno>Ana Laura Pascoini</nome_aluno>
          <titulo_trabalho>Docking molecular aplicado ao estudo da formação de complexos inibidor-enzima em fármacos potenciais relacionados com a doença de Alzheimer</titulo_trabalho>
          <ano>2010</ano>
          <instituicao>(Graduando em Biotecnologia) - Universidade Federal de Alfenas</instituicao>
          <agencia_de_fomento>Fundação de Amparo à Pesquisa do Estado de Minas Gerais</agencia_de_fomento>
          <tipo_de_orientacao>Orientador</tipo_de_orientacao>
        </iniciacao_cientifica>
        <iniciacao_cientifica>
          <nome_aluno>Mirele Bastos. Complexos inibidor-enzima</nome_aluno>
          <titulo_trabalho>Caso de estudo: fukugetina-catepsina G</titulo_trabalho>
          <ano>2009</ano>
          <instituicao>(Graduando em Bacharelado em Química) - Universidade Federal de Alfenas</instituicao>
          <agencia_de_fomento></agencia_de_fomento>
          <tipo_de_orientacao>Orientador</tipo_de_orientacao>
        </iniciacao_cientifica>
        <iniciacao_cientifica>
          <nome_aluno>Ana Laura Pascoini</nome_aluno>
          <titulo_trabalho>Teoria do Funcional da Densidade (DFT) versus algoritmos genéticos no estudo da formação de complexos inibidor-enzima</titulo_trabalho>
          <ano>2009</ano>
          <instituicao>(Graduando em Biotecnologia) - Universidade Federal de Alfenas</instituicao>
          <agencia_de_fomento>Conselho Nacional de Desenvolvimento Científico e Tecnológico</agencia_de_fomento>
          <tipo_de_orientacao>Orientador</tipo_de_orientacao>
        </iniciacao_cientifica>
        <iniciacao_cientifica>
          <nome_aluno>Ana Luíza Assin Squillace. Complexos inibidor-enzima</nome_aluno>
          <titulo_trabalho>Casos de estudo: fukugetina-termolisina e fukugetina-tripsina</titulo_trabalho>
          <ano>2008</ano>
          <instituicao>(Graduando em Bacharelado em Biotecnologia) - Universidade Federal de Alfenas</instituicao>
          <agencia_de_fomento>Conselho Nacional de Desenvolvimento Científico e Tecnológico</agencia_de_fomento>
          <tipo_de_orientacao>Orientador</tipo_de_orientacao>
        </iniciacao_cientifica>
        <iniciacao_cientifica>
          <nome_aluno>Giulia Almeida Veiga Milan. Complexos inibidor-enzima</nome_aluno>
          <titulo_trabalho>Casos de estudo: fukugetina-quimotripsina e fukugetina-papaína</titulo_trabalho>
          <ano>2008</ano>
          <instituicao>(Graduando em Bacharelado em Biotecnologia) - Universidade Federal de Alfenas</instituicao>
          <agencia_de_fomento>Conselho Nacional de Desenvolvimento Científico e Tecnológico</agencia_de_fomento>
          <tipo_de_orientacao>Orientador</tipo_de_orientacao>
        </iniciacao_cientifica>
        <iniciacao_cientifica>
          <nome_aluno>Mirele Bastos</nome_aluno>
          <titulo_trabalho>Complexos inibidor-enzima.Caso de estudo: fukugetina-catepsina G</titulo_trabalho>
          <ano>2008</ano>
          <instituicao>(Graduando em Bacharelado em Química) - Universidade Federal de Alfenas</instituicao>
          <agencia_de_fomento>Conselho Nacional de Desenvolvimento Científico e Tecnológico</agencia_de_fomento>
          <tipo_de_orientacao>Orientador</tipo_de_orientacao>
        </iniciacao_cientifica>
        <iniciacao_cientifica>
          <nome_aluno>Caroline de Oliveira Renó</nome_aluno>
          <titulo_trabalho>Modelagem computacional da interação entre o grupo prostético heme e o oxigênio</titulo_trabalho>
          <ano>2008</ano>
          <instituicao>(Graduando em Bacharelado em Biotecnologia) - Universidade Federal de Alfenas</instituicao>
          <agencia_de_fomento>Fundação de Amparo à Pesquisa do Estado de Minas Gerais</agencia_de_fomento>
          <tipo_de_orientacao>Orientador</tipo_de_orientacao>
        </iniciacao_cientifica>
        <iniciacao_cientifica>
          <nome_aluno>Carla Esper</nome_aluno>
          <titulo_trabalho>Complexos inibidor-enzima.Caso de estudo: fukugetina-quimotripsina</titulo_trabalho>
          <ano>2008</ano>
          <instituicao>(Graduando em Licenciatura em Química) - Universidade Federal de Alfenas</instituicao>
          <agencia_de_fomento></agencia_de_fomento>
          <tipo_de_orientacao>Orientador</tipo_de_orientacao>
        </iniciacao_cientifica>
        <iniciacao_cientifica>
          <nome_aluno>Bruno de Oliveira Campos</nome_aluno>
          <titulo_trabalho>Estudo teórico das propriedades ópticas e de transporte em heteroestruturas de tunelamento ressonante</titulo_trabalho>
          <ano>2007</ano>
          <instituicao>(Graduando em Licenciatura em Física) - Universidade Federal de Alfenas</instituicao>
          <agencia_de_fomento>Fundação de Amparo à Pesquisa do Estado de Minas Gerais</agencia_de_fomento>
          <tipo_de_orientacao>Orientador</tipo_de_orientacao>
        </iniciacao_cientifica>
        <iniciacao_cientifica>
          <nome_aluno>Anderson Mauro de Souza</nome_aluno>
          <titulo_trabalho>Estudo Teórico do Polimorfismo em Sólidos Farmacêuticos</titulo_trabalho>
          <ano>2007</ano>
          <instituicao>(Graduando em Licenciatura em Física) - Universidade Federal de Alfenas</instituicao>
          <agencia_de_fomento>Fundação de Amparo à Pesquisa do Estado de Minas Gerais</agencia_de_fomento>
          <tipo_de_orientacao>Orientador</tipo_de_orientacao>
        </iniciacao_cientifica>
    </orientacao_iniciacao_cientifica_concluido>
    <orientacao_outros_tipos_concluido>
        <orientacao_outra>
          <nome_aluno>Mateus Jesus de Oliveira Rodrigues</nome_aluno>
          <titulo_trabalho>Monitoria na disciplina Física I</titulo_trabalho>
          <ano>2018</ano>
          <instituicao>(Física) - Universidade Federal de Alfenas</instituicao>
          <agencia_de_fomento></agencia_de_fomento>
          <tipo_de_orientacao>Orientador</tipo_de_orientacao>
        </orientacao_outra>
        <orientacao_outra>
          <nome_aluno>André Luiz Carvalhaes</nome_aluno>
          <titulo_trabalho>Monitoria na disciplina Física I</titulo_trabalho>
          <ano>2018</ano>
          <instituicao>(Biotecnologia) - Universidade Federal de Alfenas</instituicao>
          <agencia_de_fomento></agencia_de_fomento>
          <tipo_de_orientacao>Orientador</tipo_de_orientacao>
        </orientacao_outra>
        <orientacao_outra>
          <nome_aluno>Eduardo Soares Garcia</nome_aluno>
          <titulo_trabalho>Monitoria na disciplina Física I</titulo_trabalho>
          <ano>2018</ano>
          <instituicao>(Química) - Universidade Federal de Alfenas</instituicao>
          <agencia_de_fomento></agencia_de_fomento>
          <tipo_de_orientacao>Orientador</tipo_de_orientacao>
        </orientacao_outra>
        <orientacao_outra>
          <nome_aluno>Eric Eduardo Alves Ferreira</nome_aluno>
          <titulo_trabalho>Monitoria na disciplina Física I</titulo_trabalho>
          <ano>2017</ano>
          <instituicao>(Física) - Universidade Federal de Alfenas</instituicao>
          <agencia_de_fomento></agencia_de_fomento>
          <tipo_de_orientacao>Orientador</tipo_de_orientacao>
        </orientacao_outra>
        <orientacao_outra>
          <nome_aluno>Ana Silveira de Souza</nome_aluno>
          <titulo_trabalho>Monitoria na disciplina Física I</titulo_trabalho>
          <ano>2017</ano>
          <instituicao>(Química) - Universidade Federal de Alfenas</instituicao>
          <agencia_de_fomento></agencia_de_fomento>
          <tipo_de_orientacao>Orientador</tipo_de_orientacao>
        </orientacao_outra>
        <orientacao_outra>
          <nome_aluno>Rafael Passos Domingues</nome_aluno>
          <titulo_trabalho>Monitoria na disciplina Física I</titulo_trabalho>
          <ano>2017</ano>
          <instituicao>(Biotecnologia) - Universidade Federal de Alfenas</instituicao>
          <agencia_de_fomento></agencia_de_fomento>
          <tipo_de_orientacao>Orientador</tipo_de_orientacao>
        </orientacao_outra>
        <orientacao_outra>
          <nome_aluno>Ana Luiza Fonseca Arêas</nome_aluno>
          <titulo_trabalho>Monitoria na disciplina Física I</titulo_trabalho>
          <ano>2016</ano>
          <instituicao>(Biotecnologia) - Universidade Federal de Alfenas</instituicao>
          <agencia_de_fomento></agencia_de_fomento>
          <tipo_de_orientacao>Orientador</tipo_de_orientacao>
        </orientacao_outra>
        <orientacao_outra>
          <nome_aluno>Mirele Bastos</nome_aluno>
          <titulo_trabalho>Estágio Curricular Obrigatório Laboratório de Modelagem Molecular</titulo_trabalho>
          <ano>2011</ano>
          <instituicao>(Bacharelado em Química) - Universidade Federal de Alfenas</instituicao>
          <agencia_de_fomento></agencia_de_fomento>
          <tipo_de_orientacao>Orientador</tipo_de_orientacao>
        </orientacao_outra>
    </orientacao_outros_tipos_concluido>
    <participacao_evento>
        <evento>
          <titulo>Festival Internacional Pint of Science Alfenas.Um gato e um átomo radiativo entram num bar.... 2019. (Outra).</titulo>
          <ano>2019</ano>
        </evento>
        <evento>
          <titulo>III Congreso Nacional Peruano de Estudiantes de Farmacia y Bioquímica. Es el acoplamiento molecular el Santo Grial de la biologia Estructural?. 2018. (Congresso).</titulo>
          <ano>2018</ano>
        </evento>
        <evento>
          <titulo>III Congreso Nacional Peruano de Estudiantes de Farmacia y Bioquímica. El pollo molecular. 2018. (Congresso).</titulo>
          <ano>2018</ano>
        </evento>
        <evento>
          <titulo>6th International Conference on Structural Biology. Is molecular docking the holy grail of computational modeling?. 2016. (Congresso).</titulo>
          <ano>2016</ano>
        </evento>
        <evento>
          <titulo>6th International Conference on Structural Biology. In silico development of new acetylcholinesterase inhibitors. 2016. (Congresso).</titulo>
          <ano>2016</ano>
        </evento>
        <evento>
          <titulo>MOL2NET, International Conference on Multidisciplinary Sciences. In Silico Design of New Drugs for Myeloid Leukemia. 2015. (Congresso).</titulo>
          <ano>2015</ano>
        </evento>
        <evento>
          <titulo>XXVIII Encontro da Sociedade Brasileira de Química MG. Electronic properties of disordered functionalized carbon nanotubes. 2015. (Congresso).</titulo>
          <ano>2015</ano>
        </evento>
        <evento>
          <titulo>XXXIV Encontro Nacional de Física da Matéria Condensada (Encontro de Física 2011). First principle study of Cu2ZnSn(SexS{1-x})4 alloys properties. 2011. (Congresso).</titulo>
          <ano>2011</ano>
        </evento>
        <evento>
          <titulo>2nd Conference on Drug Development for the Third World: From Computational Molecular Biology to Experimental Approaches.Influence of conformational polymorphism in the receptor-ligand complex formation. 2009. (Simpósio).</titulo>
          <ano>2009</ano>
        </evento>
        <evento>
          <titulo>4º Simpósio Brasileiro em Química Medicinal. BrazMedChem 2008.Influence of conformational polymorphism in the receptor-ligand complex formation. 2008. (Simpósio).</titulo>
          <ano>2008</ano>
        </evento>
        <evento>
          <titulo>4º Simpósio Brasileiro em Química Medicinal. BrazMedChem 2008.Molecular modeling of prenilated benzophenones extracted from seeds of Rheedia Brasiliensis. 2008. (Simpósio).</titulo>
          <ano>2008</ano>
        </evento>
        <evento>
          <titulo>4º Simpósio Brasileiro em Química Medicinal. BrazMedChem 2008.Powder diffraction analyses of crystalline forms of fluconazole, nimesulidum and mebendazole. 2008. (Simpósio).</titulo>
          <ano>2008</ano>
        </evento>
        <evento>
          <titulo>XXXI Encontro Nacional de Física da Matéria Condensada.Calculation of the thermal resistance and temperature distribution in InGaAsN/GaAs semiconductor lasers. 2008. (Encontro).</titulo>
          <ano>2008</ano>
        </evento>
        <evento>
          <titulo>12th Brazilian Workshop on Semiconductor Physics. Influence of minority carrier transport in the optical properties of double barrier resonant tunneling diodes. 2005. (Congresso).</titulo>
          <ano>2005</ano>
        </evento>
        <evento>
          <titulo>12th Brazilian Workshop on Semiconductor Physics. Effects of excitonic complex formation in resonant tunneling diodes. 2005. (Congresso).</titulo>
          <ano>2005</ano>
        </evento>
        <evento>
          <titulo>XXVII Encontro Nacional de Fisica da Materia Condensada.Theoretical studies of transport and optical properties of double barrier resonant tunneling diodes. 2004. (Encontro).</titulo>
          <ano>2004</ano>
        </evento>
        <evento>
          <titulo>II Simpósio Brasileiro de Engenharia Física.II Simpósio Brasileiro de Engenharia Física. 2003. (Simpósio).</titulo>
          <ano>2003</ano>
        </evento>
        <evento>
          <titulo>Third Stig Lundqvist Conference on Advancing Frontiers of Condensed Matter Physics: Fundamental Interactions and Excitations in Confined Systems. Third Stig Lundqvist Conference on Advancing Frontiers of Condensed Matter Physics: Fundamental Interactions and Excitations in Confined Systems. 2003. (Congresso).</titulo>
          <ano>2003</ano>
        </evento>
        <evento>
          <titulo>Workshop sobre Simulação e Modelagem em Nanoestruturas.Workshop sobre Simulação e Modelagem em Nanoestruturas. 2003. (Encontro).</titulo>
          <ano>2003</ano>
        </evento>
        <evento>
          <titulo>XXVI Encontro Nacional de Física da Matéria Condensada.XXVI Encontro Nacional de Física da Matéria Condensada. 2003. (Encontro).</titulo>
          <ano>2003</ano>
        </evento>
        <evento>
          <titulo>XXIV Encontro Nacional de Física da Matéria Condensada.XXIV Encontro Nacional de Física da Matéria Condensada. 2001. (Encontro).</titulo>
          <ano>2001</ano>
        </evento>
        <evento>
          <titulo>XXIII Encontro Nacional de Física da Matéria Condensada.XXIII Encontro Nacional de Física da Matéria Condensada. 2000. (Encontro).</titulo>
          <ano>2000</ano>
        </evento>
        <evento>
          <titulo>9th Brazilian Workshop on Semiconductor Physics.9th Brazilian Workshop on Semiconductor Physics. 1999. (Simpósio).</titulo>
          <ano>1999</ano>
        </evento>
        <evento>
          <titulo>Escola sobre Eletrônica Mesoscópica.Escola sobre Eletrônica Mesoscópica. 1998. (Outra).</titulo>
          <ano>1998</ano>
        </evento>
        <evento>
          <titulo>XXI Encontro Nacional de Física da Matéria Condensada.XXI Encontro Nacional de Física da Matéria Condensada. 1998. (Encontro).</titulo>
          <ano>1998</ano>
        </evento>
        <evento>
          <titulo>1ra Escola de inverno. Física da Matéria Condensada.1ra Escola de inverno. Física da Matéria Condensada. 1997. (Outra).</titulo>
          <ano>1997</ano>
        </evento>
        <evento>
          <titulo>Nanoestructura'97. Reunión de sistemas de baja dimensionalidad y sus aplicaciones.Nanoestructura'97. Reunión de sistemas de baja dimensionalidad y sus aplicaciones. 1997. (Simpósio).</titulo>
          <ano>1997</ano>
        </evento>
        <evento>
          <titulo>Symposium on Laser and their Applications.Symposium on Laser and their Applications. 1997. (Simpósio).</titulo>
          <ano>1997</ano>
        </evento>
        <evento>
          <titulo>V Encuentro Latinoamericano sobre Óptica, Láseres y sus aplicaciones.V Encuentro Latinoamericano sobre Óptica, Láseres y sus aplicaciones. 1995. (Encontro).</titulo>
          <ano>1995</ano>
        </evento>
    </participacao_evento>
    <organizacao_evento>
        <evento>
          <titulo>Festival Internacional Pint of Science Alfenas</titulo>
          <natureza>Festival</natureza>
          <ano>2019</ano>
        </evento>
        <evento>
          <titulo>IV Semana Acadêmica da Física</titulo>
          <natureza>Congresso</natureza>
          <ano>2018</ano>
        </evento>
        <evento>
          <titulo>Festival Internacional Pint of Science Alfenas</titulo>
          <natureza>Festival</natureza>
          <ano>2018</ano>
        </evento>
    </organizacao_evento>
  </pesquisador>
</curriculo_lattes>
