<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" ?>
<curriculo_lattes data_processamento="05/04/2024 14:54:15">
  <pesquisador id="3732563704810366">
    <identificacao>
      <identificador10></identificador10>
      <nome_inicial>Ihosvany Camps Rodríguez</nome_inicial>
      <nome_completo>Ihosvany Camps Rodríguez</nome_completo>
      <nome_citacao_bibliografica>Camps, I.;Camps, Ihosvany;Camps, I;IHOSVANY, CAMPS;RODRÍGUEZ, IHOSVANY CAMPS</nome_citacao_bibliografica>
      <sexo>Masculino</sexo>
    </identificacao>
    <idiomas>
      <idioma>
          <nome>Espanhol</nome>
          <proficiencia>Compreende Bem, Fala Bem, Lê Bem, Escreve Bem.</proficiencia>
      </idioma>
      <idioma>
          <nome>Inglês</nome>
          <proficiencia>Compreende Bem, Fala Razoavelmente, Lê Bem, Escreve Razoavelmente.</proficiencia>
      </idioma>
      <idioma>
          <nome>Português</nome>
          <proficiencia>Compreende Bem, Fala Bem, Lê Bem, Escreve Bem.</proficiencia>
      </idioma>
    </idiomas>
    <endereco>
      <endereco_profissional>Universidade Federal de Alfenas, Instituto de Ciências Exatas. Av. Jovino Fernandes Sales 2600 Santa Clara 37130840 - Alfenas, MG - Brasil Telefone: (35) 37011963 Fax: (35) 37019260 URL da Homepage: https://pessoas.unifal-mg.edu.br/camps/</endereco_profissional>
      <endereco_profissional_lat></endereco_profissional_lat>
      <endereco_profissional_long></endereco_profissional_long>
    </endereco>
    <formacao_academica>
        <formacao>
          <ano_inicio>1997</ano_inicio>
          <ano_conclusao>2001</ano_conclusao>
          <tipo>Doutorado em Física</tipo>
          <nome_instituicao>Universidade Federal Fluminense, UFF, Brasil</nome_instituicao>
          <descricao>Título: Estudo das propriedades eletrônicas e de emissão de um laser de fônons O Portal Brasileiro de Publicações e Dados Científicos em Acesso Aberto (Oasisbr) é uma iniciativa do Instituto Brasileiro de Informação em Ciência e Tecnologia (Ibict) que reúne a produção científica e os dados de pesquisa em acesso aberto, publicados em revistas científicas, repositórios digitais de publicações científicas, repositórios digitais de dados de pesquisa e bibliotecas digitais de teses e dissertações. , Ano de obtenção: 2001. Orientador: Dr Sergio Saul Makler. Bolsista do(a): Centro Latinoamericano de Física, CLAF/CNPQ, Brasil. Palavras-chave: laser; fonônes. Grande área: Ciências Exatas e da Terra</descricao>
        </formacao>
        <formacao>
          <ano_inicio>1995</ano_inicio>
          <ano_conclusao>1996</ano_conclusao>
          <tipo>Mestrado em Ciências Físicas</tipo>
          <nome_instituicao>Facultad de Física Universidad de La Habana, FF-UH, Cuba</nome_instituicao>
          <descricao>Título: Eficiencia de conversión en láseres de AlGaAs de múltiples pozos cuánticos, Ano de Obtenção: 1996. Orientador: Dr María Sánchez Colina. Palavras-chave: laser. Grande área: Ciências Exatas e da Terra Grande Área: Ciências Exatas e da Terra / Área: Física / Subárea: Física Geral / Especialidade: Física Clássica e Física Quântica; Mecânica e Campos.</descricao>
        </formacao>
        <formacao>
          <ano_inicio>1990</ano_inicio>
          <ano_conclusao>1995</ano_conclusao>
          <tipo>Graduação em Física</tipo>
          <nome_instituicao>Facultad de Física Universidad de La Habana, FF-UH, Cuba</nome_instituicao>
          <descricao>Título: Eficiencia de Conversión y Resistencia Térmica en láseres de AlGaAs. Orientador: Profa. Dr. María Sánchez Colina.</descricao>
        </formacao>
    </formacao_academica>
    <projetos_pesquisa>
        <projeto>
          <ano_inicio>2015</ano_inicio>
          <ano_conclusao>Atual</ano_conclusao>
          <nome>Caracterização de superfícies usando Microscopia de Força Atômica</nome>
          <descricao>Descrição: Neste projeto fazemos uso da técnica de microscopia de força atômica (AFM) para caracterizar a superfície de sistemas orgânicos, inorgânicos e biológicos.. Situação: Em andamento; Natureza: Pesquisa. Integrantes: Ihosvany Camps Rodríguez - Coordenador. Número de produções C, T & A: 2</descricao>
        </projeto>
        <projeto>
          <ano_inicio>2013</ano_inicio>
          <ano_conclusao>2016</ano_conclusao>
          <nome>Obtenção de novos inibidores de acetilcolinesterase usando docking de fragmentos</nome>
          <descricao>Situação: Concluído; Natureza: Pesquisa. Integrantes: Ihosvany Camps Rodríguez - Coordenador. Financiador(es): Fundação de Amparo à Pesquisa do Estado de Minas Gerais - Auxílio financeiro. Número de produções C, T & A: 1</descricao>
        </projeto>
        <projeto>
          <ano_inicio>2009</ano_inicio>
          <ano_conclusao>2012</ano_conclusao>
          <nome>Ampliação dos Laboratórios de Pesquisa e de Pós-Graduação da Universidade Federal de Alfenas Subprojeto 2 Ampliação da Central de Análise Instrumental da Unifal-MG</nome>
          <descricao>Descrição: MCT/FINEP/CT-INFRA PROINFRA 01/2008. Ampliação de Laboratórios de Pesquisa e de Pós-Graduação da Universidade Federal de Alfenas, com destaque a ampliação da central analítica instrumental (Subprojeto 2). Aquisição de equipamentos de Ressonância Magnética Nuclear (RMN) e Cromatografia Líquida Acoplada a Espectrômetro de Massa (LC-MS). (Financiamento R$ 683.836,00). Situação: Em andamento; Natureza: Pesquisa. Integrantes: Ihosvany Camps Rodríguez - Integrante / Antônio C. Doriguetto - Integrante / Marcelo H. dos Santos - Integrante / Gaël Yves Poirier - Integrante / Person P. Neves - Integrante / Mirta Mir - Integrante / Eduardo Tonon de Almeida - Integrante / Cláudio Viegas Júnior - Integrante / Álvaro José dos Santos Neto - Coordenador / Marisi Gomes Soares - Integrante / Masaharu Ikegaki - Integrante / Fábio Kummrow - Integrante / Isarita Martins - Integrante / Jerusa Simone Garcia - Integrante / Pedro Orival Luccas - Integrante / Maria Elisa Pereira Bastos Siqueira - Integrante. Financiador(es): Financiadora de Estudos e Projetos - Auxílio financeiro.</descricao>
        </projeto>
        <projeto>
          <ano_inicio>2009</ano_inicio>
          <ano_conclusao>2011</ano_conclusao>
          <nome>Recuperação do difratômetro de raios x por materiais policristalinos do laboratório de cristalografia da Unifal-MG</nome>
          <descricao>Descrição: Projeto MANUTENÇÃO DE EQUIPAMENTOS (Edital FAPEMIG EDITAL 02/2009) - Recuperação do difratômetro de raios x por materiais policristalinos do laboratório de cristalografia da Unifal-MG (Proc.: CEX - APQ-02685-09) (Financiamento R$ 48.036,83). Situação: Em andamento; Natureza: Pesquisa. Alunos envolvidos: Graduação: (15) / Mestrado acadêmico: (10) / Doutorado: (1) . Integrantes: Ihosvany Camps Rodríguez - Integrante / Antônio C. Doriguetto - Coordenador / Gaël Yves Poirier - Integrante / Person P. Neves - Integrante / Mirta Mir - Integrante / Eduardo Tonon de Almeida - Integrante / Alexandre de Oliveira Legendre - Integrante. Financiador(es): Fundação de Amparo à Pesquisa do Estado de Minas Gerais - Auxílio financeiro.</descricao>
        </projeto>
        <projeto>
          <ano_inicio>2009</ano_inicio>
          <ano_conclusao>2011</ano_conclusao>
          <nome>Laboratórios de Pesquisa para Pós-Graduação na Universidade Federal de Alfenas</nome>
          <descricao>Descrição: Projeto MCT/FINEP/CT-INFRA (Proc.: 0134/08) - Laboratórios de Pesquisa para Pós-Graduação na Universidade Federal de Alfenas - Unifal-MG (Financiamento R$ 408.219,00). Situação: Em andamento; Natureza: Pesquisa. Alunos envolvidos: Graduação: (30) / Mestrado acadêmico: (15) / Doutorado: (1) . Integrantes: Ihosvany Camps Rodríguez - Integrante / Antônio C. Doriguetto - Coordenador / Marcelo H. dos Santos - Integrante / Gaël Yves Poirier - Integrante / Márcia P. Veloso - Integrante / Eduardo Tonon de Almeida - Integrante / Maísa Ribeiro Pereira Lima Brigagão - Integrante / Alzira Maria Serpa Lucho - Integrante. Financiador(es): Financiadora de Estudos e Projetos - Auxílio financeiro.</descricao>
        </projeto>
        <projeto>
          <ano_inicio>2009</ano_inicio>
          <ano_conclusao>2011</ano_conclusao>
          <nome>Novos materiais para células fotovoltaicas: calcopirites, kesterites e nanoestruturas de semicondutores III-V</nome>
          <descricao>Descrição: Desenvolvimento de novos materiais para dispositivos fotoeléctricos, nomeadamente, células solares, baseados em calcopirites (CuIn1-xGax(Se,S)2), kesterites (Cu2ZnSn(S,Se)4) e nanoestruturas de semicondutores III-V.. Situação: Em andamento; Natureza: Pesquisa. Alunos envolvidos: Doutorado: (3) . Integrantes: Ihosvany Camps Rodríguez - Integrante / Juan Carlos González - Coordenador / Mirta Mir - Integrante / António Ferreira da Cunha - Integrante / María Celeste do Carmo - Integrante / Nikolai Sobolev - Integrante / Joaquim Pratas Leitão - Integrante / Luis Cadillon Costa - Integrante / Pedro Salomé - Integrante / Paulo Fernandes - Integrante / Nuno Miguel Santos - Integrante / Alfredo Gontijo de Oliveira - Integrante / Marcus Vinicius Baeta Moreira - Integrante / Geraldo Mathias Ribeiro - Integrante / Maria Ivonete Nogueira da Silva - Integrante / Rodrigo Andrade Ribeiro - Integrante. Financiador(es): Coordenação de Aperfeiçoamento de Pessoal de Nível Superior - Auxílio financeiro / Fundação para a Ciência e a Tecnologia - Auxílio financeiro.</descricao>
        </projeto>
        <projeto>
          <ano_inicio>2008</ano_inicio>
          <ano_conclusao>2010</ano_conclusao>
          <nome>Modelagem computacional em sistemas orgânicos</nome>
          <descricao>Descrição: O presente projeto tem como objetivo central a modelagem computacional de diferentes propriedades físicas, químicas, físico-químicas e farmacêuticas de substâncias orgânicas. De maneira geral, o tema proposto consiste na realização de cálculos teóricos que nos permitam simular, prever e caracterizar diferentes propriedades moleculares e estruturais de interesse dentre as quais podemos mencionar: energias conformacionais, orbitais moleculares, estruturas de transição, po- tenciais eletrostáticos, distribuições de carga, propriedades termodinâmicas, possíveis estruturas cristalinas, formas polimórficas e propriedades ADME de sólidos farmacêuticos assim como também estudos de formação de complexos ligante-receptor (docking molecular). (Financiamento R$ 38.948,70). Situação: Em andamento; Natureza: Pesquisa. Integrantes: Ihosvany Camps Rodríguez - Coordenador. Financiador(es): Fundação de Amparo à Pesquisa do Estado de Minas Gerais - Auxílio financeiro.</descricao>
        </projeto>
        <projeto>
          <ano_inicio>2007</ano_inicio>
          <ano_conclusao>2009</ano_conclusao>
          <nome>Estudo teórico das propriedades ópticas e de transporte em heteroestruturas de tunelamento ressonante</nome>
          <descricao>Descrição: O objetivo central deste projeto é o estudo e a modelagem dos efeitos da iluminação e do campo magnético nas propriedades de transporte em heteroestruturas de tunelamento ressonante. Em recentes pesquisas têm se encontrado que heteroestruturas de tunelamento ressonante baseadas no sistema III-V apresentaram modificações nas suas propriedades de transporte na presença de luz e de campo magnético. Entre estas modificações podemos mencionar: variações na caraterística corrente-voltagem (I-V) tais como o aumento da largura da região biestável, ou de histerese, com o aumento da intensidade da excitação; um comportamento anômalo da fotoluminescência do poço com o aumento da temperatura na condição de tunelamento ressonante e o aparecimento de picos na curva I-V na presença de campo magnético devido ao tunelamento ressonante de buracos através dos níveis de Landau. A análise desses resultados experimentais necessita de simulações numéricas para uma melhor compreensão dos diferentes mecanismos envolvidos. Propomos neste projeto a modelagem dos fenômenos de transporte (tunelamento dos portadores minoritários, caraterísticas I-V, biestabilidade, etc.) e ópticos (fotoluminescência) levando em conta os parâmetros estruturais dos dispositivos (ex. conteúdo de alumínio ou similar, largura do poço e das barreiras, concentração de dopantes, etc.) e os parâmetros externos (ex. bias aplicado, intensidade da excitação luminosa, intensidade do campo magnético). Devido a que na UNIFAL-MG não existiam pesquisas na área que estamos propondo neste projeto, pretendemos, com os recursos solicitados, criar uma infra-estrutura mínima que nos permita a realização satisfatória das pesquisas propostas e utilizar essa infra-estrutura em pesquisas futura. (Financiamento R$ 40,118.00). Situação: Em andamento; Natureza: Pesquisa. Alunos envolvidos: Graduação: (1) . Integrantes: Ihosvany Camps Rodríguez - Coordenador. Financiador(es): Fundação de Amparo à Pesquisa do Estado de Minas Gerais - Auxílio financeiro.</descricao>
        </projeto>
        <projeto>
          <ano_inicio>2007</ano_inicio>
          <ano_conclusao>2009</ano_conclusao>
          <nome>Estudos do Comportamento Térmico de Materiais e Moléculas Orgânicas e Inorgânicas</nome>
          <descricao>Descrição: Projeto Grupos Emergentes-FAPEMIG (Edital FAPEMIG 04/2007) - Estudos do Comportamento Térmico de Materiais e Moléculas Orgânicas e Inorgânicas (Proc.: APQ-6010-5.02/07) (Financiamento R$ 110.672,00). Situação: Em andamento; Natureza: Pesquisa. Alunos envolvidos: Graduação: (15) / Mestrado acadêmico: (5) / Doutorado: (2) . Integrantes: Ihosvany Camps Rodríguez - Integrante / Antônio C. Doriguetto - Coordenador / Gaël Yves Poirier - Integrante / Márcia P. Veloso - Integrante / Person P. Neves - Integrante / Mirta Mir - Integrante / Eduardo Tonon de Almeida - Integrante. Financiador(es): Fundação de Amparo à Pesquisa do Estado de Minas Gerais - Auxílio financeiro.</descricao>
        </projeto>
        <projeto>
          <ano_inicio>2006</ano_inicio>
          <ano_conclusao>Atual</ano_conclusao>
          <nome>Modelagem Computacional (propriedades estruturais, eletrônicas e magnéticas) de Sólidos, Moléculas, Nanoestruturas e Superficies</nome>
          <descricao>Descrição: Neste projeto fazemos uso de simulações computacionais usando métodos como Mecânica Molecular, Dinâmica Molecular, Semi-Empíricos, Ab Initio e DFT para caracterizar nanoestruturas e nanodispositivos interagindo com pequenas moléculas, metais e macromoléculas. Este projeto inclui a modelagem molecular de sistemas orgânicos e inorgânicos como o desenvolvimento de fármacos (desenho racional de fármacos, desenho baseado em fragmentos, desenho de novo), ancoragem (docking) molecular e o estudo de sólidos farmacêuticos.. Situação: Em andamento; Natureza: Pesquisa. Alunos envolvidos: Graduação: (10) / Mestrado acadêmico: (11) . Integrantes: Ihosvany Camps Rodríguez - Coordenador / BASTOS, M. - Integrante / Bruno Campos - Integrante / Leonardo B. Frederico - Integrante / Roberto Madeira - Integrante / Eric Batista - Integrante / Letícia Carolaine Silva Faria - Integrante / Paulo da Silva Ferreira Neto - Integrante / Tales Alexandre Aversi-Ferreira - Integrante / Claudemir Donizette da Costa - Integrante / Wanderson Geraldo Knupp - Integrante / Washington de Almeida Pereira - Integrante. Número de produções C, T & A: 36 / Número de orientações: 1</descricao>
        </projeto>
    </projetos_pesquisa>
    <area_atuacao>
          <descricao>Grande área: Ciências Exatas e da Terra / Área: Física / Subárea: Física da Matéria Condensada.</descricao>
          <descricao>Grande área: Ciências Exatas e da Terra / Área: Física / Subárea: Física da Matéria Condensada/Especialidade: Estruturas Eletrônicas e Propriedades Elétricas de Superfícies; Interf. e Partículas.</descricao>
    </area_atuacao>
    <colaboradores>
        <id_lattes_colaborador>0035685068777352</id_lattes_colaborador>
        <id_lattes_colaborador>4558270749970982</id_lattes_colaborador>
        <id_lattes_colaborador>9746253467394955</id_lattes_colaborador>
        <id_lattes_colaborador>7000508951288786</id_lattes_colaborador>
        <id_lattes_colaborador>5189180737206232</id_lattes_colaborador>
        <id_lattes_colaborador>0451310772113076</id_lattes_colaborador>
        <id_lattes_colaborador>9395881112357637</id_lattes_colaborador>
        <id_lattes_colaborador>7838446217897233</id_lattes_colaborador>
        <id_lattes_colaborador>3952202974431360</id_lattes_colaborador>
        <id_lattes_colaborador>7558531056409406</id_lattes_colaborador>
        <id_lattes_colaborador>9965398009651936</id_lattes_colaborador>
        <id_lattes_colaborador>6309436191619392</id_lattes_colaborador>
        <id_lattes_colaborador>6643474871838788</id_lattes_colaborador>
        <id_lattes_colaborador>2202100561413773</id_lattes_colaborador>
        <id_lattes_colaborador>1642083834158700</id_lattes_colaborador>
        <id_lattes_colaborador>5334131860888930</id_lattes_colaborador>
        <id_lattes_colaborador>4581537476491370</id_lattes_colaborador>
        <id_lattes_colaborador>0403363004900374</id_lattes_colaborador>
        <id_lattes_colaborador>6165304398755510</id_lattes_colaborador>
        <id_lattes_colaborador>0466799995060671</id_lattes_colaborador>
        <id_lattes_colaborador>5859772357477134</id_lattes_colaborador>
        <id_lattes_colaborador>8780105727404133</id_lattes_colaborador>
        <id_lattes_colaborador>1481276383743867</id_lattes_colaborador>
        <id_lattes_colaborador>3732563704810366</id_lattes_colaborador>
        <id_lattes_colaborador>1101341437463729</id_lattes_colaborador>
        <id_lattes_colaborador>2914643532111011</id_lattes_colaborador>
        <id_lattes_colaborador>6347400432232688</id_lattes_colaborador>
        <id_lattes_colaborador>7179720346302573</id_lattes_colaborador>
        <id_lattes_colaborador>6853382226977684</id_lattes_colaborador>
        <id_lattes_colaborador>5823693783449791</id_lattes_colaborador>
    </colaboradores>
  </pesquisador>
</curriculo_lattes>
