<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" ?>
<curriculo_lattes data_processamento="05/04/2024 14:20:18">
  <pesquisador id="1349156075777095">
    <identificacao>
      <identificador10></identificador10>
      <nome_inicial>Anderson José de Oliveira</nome_inicial>
      <nome_completo>Anderson José de Oliveira</nome_completo>
      <nome_citacao_bibliografica>OLIVEIRA, A. J.;DE OLIVEIRA, ANDERSON JOSE;DE OLIVEIRA, ANDERSON JOSÉ;OLIVEIRA, ANDERSON J.;OLIVEIRA, ANDERSON JOSÉ DE</nome_citacao_bibliografica>
      <sexo>Masculino</sexo>
    </identificacao>
    <idiomas>
      <idioma>
          <nome>Inglês</nome>
          <proficiencia>Compreende Bem, Fala Bem, Lê Bem, Escreve Bem.</proficiencia>
      </idioma>
      <idioma>
          <nome>Espanhol</nome>
          <proficiencia>Compreende Razoavelmente, Fala Razoavelmente, Lê Bem, Escreve Pouco.</proficiencia>
      </idioma>
    </idiomas>
    <endereco>
      <endereco_profissional>Universidade Federal de Alfenas. Rua Gabriel Monteiro da Silva 700 Centro 37130000 - Alfenas, MG - Brasil Telefone: (035) 37019606</endereco_profissional>
      <endereco_profissional_lat></endereco_profissional_lat>
      <endereco_profissional_long></endereco_profissional_long>
    </endereco>
    <formacao_academica>
        <formacao>
          <ano_inicio>2012</ano_inicio>
          <ano_conclusao>2017</ano_conclusao>
          <tipo>Doutorado em Engenharia Elétrica</tipo>
          <nome_instituicao>Universidade Estadual de Campinas, UNICAMP, Brasil</nome_instituicao>
          <descricao>Título: Uniformização de curvas algébricas associadas a sequências de Farey através de equações diferenciais fuchsianas na proposta de novos sistemas de comunicação, Ano de obtenção: 2017. Orientador: Reginaldo Palazzo Júnior. Bolsista do(a): Coordenação de Aperfeiçoamento de Pessoal de Nível Superior, CAPES, Brasil. Palavras-chave: equações diferenciais fuchsianas; sequências de Farey; transformações de Möbius; superfícies; geradores de grupos fuchsianos; uniformização. Grande área: Engenharias Setores de atividade: Telecomunicações.</descricao>
        </formacao>
        <formacao>
          <ano_inicio>2010</ano_inicio>
          <ano_conclusao>2012</ano_conclusao>
          <tipo>Mestrado em Engenharia Elétrica</tipo>
          <nome_instituicao>Universidade Estadual de Campinas, UNICAMP, Brasil</nome_instituicao>
          <descricao>Título: Análise Algébrica dos Rotulamentos Associados ao Mapeamento do Código Genético, Ano de Obtenção: 2012. Orientador: Reginaldo Palazzo Júnior. Bolsista do(a): Coordenação de Aperfeiçoamento de Pessoal de Nível Superior, CAPES, Brasil. Palavras-chave: Reticulados booleanos; diagrama de Hasse; soma com transporte; polinômios; código genético; mutações. Grande área: Engenharias</descricao>
        </formacao>
        <formacao>
          <ano_inicio>2007</ano_inicio>
          <ano_conclusao>2008</ano_conclusao>
          <tipo>Especialização em Docência na Educação a distância</tipo>
          <nome_instituicao>(Carga Horária: 400h)</nome_instituicao>
          <descricao>Centro Universitário do Sul de Minas, UNIS/MG, Brasil. Título: Visão discente em relação à modalidade EaD. Orientador: Simone de Paula Teodoro Moreira.</descricao>
        </formacao>
        <formacao>
          <ano_inicio>2006</ano_inicio>
          <ano_conclusao>2007</ano_conclusao>
          <tipo>Especialização em Matemática Empresarial</tipo>
          <nome_instituicao>(Carga Horária: 360h)</nome_instituicao>
          <descricao>Centro Universitário do Sul de Minas, UNIS/MG, Brasil. Título: Caracterização do perfil do consumidor de cerveja entre os universitários - Um estudo de caso realizado no UNIS-MG. Orientador: Alessandro Ferreira Alves.</descricao>
        </formacao>
        <formacao>
          <ano_inicio>2003</ano_inicio>
          <ano_conclusao>2006</ano_conclusao>
          <tipo>Graduação em Licenciatura em Matemática</tipo>
          <nome_instituicao>Centro Universitário do Sul de Minas, UNIS/MG, Brasil</nome_instituicao>
          <descricao>Título: O uso do quadriculado como expressão e ensino. Orientador: Sônia Lúcia Bregalda Reis.</descricao>
        </formacao>
    </formacao_academica>
    <projetos_pesquisa>
        <projeto>
          <ano_inicio>2023</ano_inicio>
          <ano_conclusao>Atual</ano_conclusao>
          <nome>Aspectos teóricos e práticos de alguns elementos de pesquisa operacional</nome>
          <descricao>Descrição: A Matemática Aplicada possibilita a aplicação de diversas ferramentas matemáticas nas mais variadas áreas do saber. Dessas possibilidades de aplicação, a pesquisa operacional surge como importante suporte no processo de interpretação, análise e tomada de decisão. A pesquisa operacional tem como base a construção de modelos matemáticos, cujo foco principal é a tomada de decisão, embasada em aspectos teóricos que abrangem elementos de estatística, teoria da decisão, programação matemática, teoria de filas, teoria de grafos, teoria dos jogos, além de aspectos computacionais, com a utilização de softwares como o Geogebra, o LINDO, o Solver do Microsoft Excel, entre outros, que possibilitam, além de uma análise gráfica, a resolução de diversos problemas por meio de algoritmos. Por meio da teoria conectada à prática, é possível estudar diversos problemas, buscando apresentar as contribuições da matemática nos estudos realizados, além da modelagem, resolução e análise das soluções obtidas em diversas situações-problema. O objetivo deste projeto de pesquisa é apresentar os aspectos teóricos relacionados a problemas de pesquisa operacional, além de possíveis aplicações em situações-problema, a fim de elaborar um material englobando elementos de programação linear e programação não-linear, teoria dos jogos, otimização em grafos, aspectos computacionais, que possam ser utilizados para a modelagem, resolução e análise de diversos problemas. Além disso, busca-se a motivação de pesquisadores na área e a possibilidade de continuação da pesquisa em trabalhos futuros.. Situação: Em andamento; Natureza: Pesquisa. Integrantes: Anderson José de Oliveira - Coordenador / Cátia Regina de Oliveira Quilles Queiroz - Integrante / Franco Bassi Rocha - Integrante.</descricao>
        </projeto>
        <projeto>
          <ano_inicio>2021</ano_inicio>
          <ano_conclusao>Atual</ano_conclusao>
          <nome>Códigos Quânticos Euclidianos e Hiperbólicos</nome>
          <descricao>Descrição: Este projeto de pesquisa consistirá, fundamentalmente, na proposta de construção de classes de códigos quânticos topológicos simétricos e/ou assimétricos e de classes de códigos quânticos de subespaço em Grasmannianas, bem como na investigação das estruturas algébricas de tais códigos. Os objetivos dessas construções de códigos são: 1) atender à demanda por novos sistemas de comunicações ópticas (quânticos) apresentando alta confiabilidade e altas taxas de transmissão/armazenamento da informação; 2) garantir correção de erros em codificação de redes bem como garantir tolerância a falhas aos sistemas computacionais sendo ambos casos movidos pela necessidade de alta confiabilidade e rapidez às simulações de sistemas complexos de grande porte como no tratamento e processamento de grandes volumes de dados em bancos de dados. Esta mudança de paradigma necessita um aporte matemático mais sofisticado que o usual. Assim, além da Geometria Euclidiana, utilizaremos a Geometria Hiperbólica devido ao fato de tal geometria apresentar um número não enumerável de tesselações do plano hiperbólico e, consequentemente, possibilitando a construção de inúmeras famílias de códigos quânticos topológicos e de subespaços. Por outro lado, a geometria Euclidiana apresenta apenas três tesselações regulares do plano Euclidiano, limitando sobremaneira a construção de famílias de códigos quânticos topológicos. Além disso, a investigação algébrica desses códigos é de fundamental interesse para a Matemática e áreas afins, pois tal conhecimento propiciará a confecção de dispositivos lógicos quânticos. A utilização da Álgebra dos Quatérnios, Grupos Fuchsianos, Grasmannianas, dentre outros conceitos algébricos, conduzirá à compreensão minuciosa e criteriosa na modelagem matemática dos sistemas físicos em consideração. Consequentemente, na construção dos melhores códigos quânticos topológicos e códigos quânticos de subespaço.. Situação: Em andamento; Natureza: Pesquisa. Integrantes: Anderson José de Oliveira - Integrante / Cátia Regina de Oliveira Quilles Queiroz - Coordenador / PALAZZO JR., REGINALDO - Integrante / Leandro Bezerra de Lima - Integrante / Clarice Dias de Albuquerque - Integrante / Giuliano Gadioli La Guardia - Integrante / Vandenberg Lopes Vieira - Integrante. Financiador(es): Fundação de Amparo à Pesquisa do Estado de Minas Gerais - Auxílio financeiro.</descricao>
        </projeto>
        <projeto>
          <ano_inicio>2021</ano_inicio>
          <ano_conclusao>Atual</ano_conclusao>
          <nome>Matemática Aplicada na Modelagem do Código Genético e no Processo de Construção e Análise de Códigos Corretores de Erros</nome>
          <descricao>Descrição: A Matemática Aplicada é uma área da Matemática na qual é possível aplicar conhecimentos matemáticos a outras áreas do saber. Uma das possibilidades de aplicação refere-se ao processo de modelagem do código genético, que representa uma área em franca expansão, na qual diversos pesquisadores vem desenvolvendo trabalhos, buscando conexões entre essas duas importantes áreas (Matemática e Biologia), tornando-se relevante na busca de representações matemáticas do que o mundo biológico possui e as possibilidades de análises das propriedades e características dos mesmos. Além disso, outra importante aplicação está associada à teoria dos códigos corretores de erros, que tem como objetivo o desenvolvimento de métodos e técnicas capazes de detectar e corrigir erros que possam surgir durante a transmissão ou armazenamento de dados, onde elementos de álgebra abstrata, equações diferenciais fuchsianas e geometria hiperbólica apresentam importante papel na estruturação desse processo de aplicação e análise. Neste trabalho buscamos apresentar a caracterização do código genético, de forma a analisar diversos fenômenos biológicos, como casos de mutações, além de analisar o processo de construção e análise de códigos corretores de erros no processo de transmissão da informação em um sistema de comunicação. Por meio dessas construções e análises buscaremos estabelecer conexões entre essas importantes áreas do conhecimento, como a Matemática, a Biologia e a Engenharia, além da possibilidade de continuação da pesquisa em trabalhos futuros.. Situação: Em andamento; Natureza: Pesquisa. Integrantes: Anderson José de Oliveira - Coordenador / Cátia Regina de Oliveira Quilles Queiroz - Integrante.</descricao>
        </projeto>
    </projetos_pesquisa>
    <area_atuacao>
          <descricao>Grande área: Engenharias / Área: Engenharia Elétrica / Subárea: Telecomunicações/Especialidade: Telecomunicações e Telemática.</descricao>
          <descricao>Grande área: Ciências Exatas e da Terra / Área: Matemática / Subárea: Matemática Aplicada/Especialidade: Matemática Discreta e Combinatória.</descricao>
          <descricao>Grande área: Ciências Exatas e da Terra / Área: Probabilidade e Estatística / Subárea: Estatística/Especialidade: Análise de Dados.</descricao>
    </area_atuacao>
    <colaboradores>
        <id_lattes_colaborador>1349156075777095</id_lattes_colaborador>
        <id_lattes_colaborador>9108383397996236</id_lattes_colaborador>
        <id_lattes_colaborador>6812635845529585</id_lattes_colaborador>
        <id_lattes_colaborador>6174825782956064</id_lattes_colaborador>
        <id_lattes_colaborador>9220568701203441</id_lattes_colaborador>
    </colaboradores>
  </pesquisador>
  <pesquisador id="6016565950437007">
    <identificacao>
      <identificador10></identificador10>
      <nome_inicial>Andréa Cardoso</nome_inicial>
      <nome_completo>Andréa Cardoso</nome_completo>
      <nome_citacao_bibliografica>CARDOSO, A.</nome_citacao_bibliografica>
      <sexo>Masculino</sexo>
    </identificacao>
    <idiomas>
      <idioma>
          <nome>Inglês</nome>
          <proficiencia>Compreende Razoavelmente, Fala Razoavelmente, Lê Bem, Escreve Razoavelmente.</proficiencia>
      </idioma>
    </idiomas>
    <endereco>
      <endereco_profissional>Universidade Federal de Alfenas. Rua Gabriel Monteiro da Silva, 700 Centro 37130-000 - Alfenas, MG - Brasil URL da Homepage: http://www.unifal-mg.edu.br/institucional</endereco_profissional>
      <endereco_profissional_lat></endereco_profissional_lat>
      <endereco_profissional_long></endereco_profissional_long>
    </endereco>
    <formacao_academica>
        <formacao>
          <ano_inicio>2001</ano_inicio>
          <ano_conclusao>2006</ano_conclusao>
          <tipo>Doutorado em Engenharia Mecânica</tipo>
          <nome_instituicao>Universidade de São Paulo, USP, Brasil</nome_instituicao>
          <descricao>Título: A Transformada Wavelet Aplicada à Identificação Modal Operacional O Portal Brasileiro de Publicações e Dados Científicos em Acesso Aberto (Oasisbr) é uma iniciativa do Instituto Brasileiro de Informação em Ciência e Tecnologia (Ibict) que reúne a produção científica e os dados de pesquisa em acesso aberto, publicados em revistas científicas, repositórios digitais de publicações científicas, repositórios digitais de dados de pesquisa e bibliotecas digitais de teses e dissertações. , Ano de obtenção: 2006. Orientador: Eduardo Morgado Belo. Bolsista do(a): Coordenação de Aperfeiçoamento de Pessoal de Nível Superior, CAPES, Brasil. Palavras-chave: algoritmo de realização de sistemas; análise modal operacional; identificação estocástica; métodos de identificação de sistemas. Grande área: Engenharias Setores de atividade: Aeronáutica e Espaço.</descricao>
        </formacao>
        <formacao>
          <ano_inicio>1998</ano_inicio>
          <ano_conclusao>2000</ano_conclusao>
          <tipo>Mestrado em Matemática</tipo>
          <nome_instituicao>Universidade de São Paulo, USP, Brasil</nome_instituicao>
          <descricao>Título: Enlaçamentos de Intervalos O Portal Brasileiro de Publicações e Dados Científicos em Acesso Aberto (Oasisbr) é uma iniciativa do Instituto Brasileiro de Informação em Ciência e Tecnologia (Ibict) que reúne a produção científica e os dados de pesquisa em acesso aberto, publicados em revistas científicas, repositórios digitais de publicações científicas, repositórios digitais de dados de pesquisa e bibliotecas digitais de teses e dissertações. , Ano de Obtenção: 2000. Orientador: José Eduardo Prado Pires de Campos. Bolsista do(a): Fundação de Amparo à Pesquisa do Estado de São Paulo, FAPESP, Brasil. Grande área: Ciências Exatas e da Terra</descricao>
        </formacao>
        <formacao>
          <ano_inicio>1994</ano_inicio>
          <ano_conclusao>1997</ano_conclusao>
          <tipo>Graduação em Matemática Licenciatura</tipo>
          <nome_instituicao>Universidade Estadual Paulista Júlio de Mesquita Filho, UNESP, Brasil</nome_instituicao>
          <descricao>Orientador: Teresa Toschiko Udo. Bolsista do(a): Coordenação de Aperfeiçoamento de Pessoal de Nível Superior, CAPES, Brasil.</descricao>
        </formacao>
    </formacao_academica>
    <projetos_pesquisa>
        <projeto>
          <ano_inicio>2011</ano_inicio>
          <ano_conclusao>2013</ano_conclusao>
          <nome>CONTEÚDOS DIDÁTICOS DIGITAIS PARA APRENDIZAGEM DE FUNÇÕES</nome>
          <descricao>Descrição: O projeto tem como proposta a concepção, desenvolvimento e implementação de conteúdos didáticos digitais de Matemática, especificamente para tópicos envolvendo o conceito de Função e suas aplicações, para implementação como apoio às aulas presenciais de cursos de nivelamento, em disciplinas de Fundamentos da Matemática e Pré-Calculo, propondo a criação de um ambiente interativo contendo hipermídias para o ensino e aprendizagem de Matemática, considerando como referencial teórico a Teoria da Atividade na visão de Engeström (1999) que enfoca o desenvolvimento humano baseado nos contextos sociais e culturais e aborda os aspectos relacionados ao papel dos instrumentos, onde as tecnologias utilizadas no processo educacional podem ser vistas como instrumentos mediadores das ações humanas.. Situação: Concluído; Natureza: Pesquisa. Alunos envolvidos: Graduação: (2) . Integrantes: Andréa Cardoso - Coordenador / José Carlos de Souza Junior - Integrante. Financiador(es): Fundação de Amparo à Pesquisa do Estado de Minas Gerais - Auxílio financeiro. Número de produções C, T & A: 2</descricao>
        </projeto>
    </projetos_pesquisa>
    <area_atuacao>
          <descricao>Grande área: Ciências Exatas e da Terra / Área: Matemática / Subárea: Tecnologia no Ensino.</descricao>
          <descricao>Grande área: Ciências Exatas e da Terra / Área: Matemática / Subárea: Matemática Aplicada.</descricao>
          <descricao>Grande área: Engenharias / Área: Engenharia Mecânica / Subárea: Mecânica dos Sólidos/Especialidade: Mecânica dos Corpos Sólidos, Elásticos e Plásticos.</descricao>
    </area_atuacao>
    <colaboradores>
        <id_lattes_colaborador>6016565950437007</id_lattes_colaborador>
        <id_lattes_colaborador>8987314526410127</id_lattes_colaborador>
        <id_lattes_colaborador>1690570104837528</id_lattes_colaborador>
    </colaboradores>
  </pesquisador>
  <pesquisador id="5106302431642025">
    <identificacao>
      <identificador10></identificador10>
      <nome_inicial>Angela Leite Moreno</nome_inicial>
      <nome_completo>Angela Leite Moreno</nome_completo>
      <nome_citacao_bibliografica>MORENO, A. L.;MORENO, ANGELA L.;MORENO, ANGELA LEITE</nome_citacao_bibliografica>
      <sexo>Masculino</sexo>
    </identificacao>
    <idiomas>
      <idioma>
          <nome>Francês</nome>
          <proficiencia>Compreende Razoavelmente, Fala Pouco, Lê Razoavelmente, Escreve Razoavelmente.</proficiencia>
      </idioma>
      <idioma>
          <nome>Inglês</nome>
          <proficiencia>Compreende Razoavelmente, Fala Razoavelmente, Lê Bem, Escreve Razoavelmente.</proficiencia>
      </idioma>
    </idiomas>
    <endereco>
      <endereco_profissional>Universidade Federal de Alfenas, ICEx - Instituto de Ciências Exatas. Rua Padre José Grimminck , 310 Jardim Elite 37133526 - Alfenas, MG - Brasil - Caixa-postal: 37133526 Telefone: (35) 37019606 Ramal: 9606 Fax: (35) 3537019603 URL da Homepage: www.unifal-mg.edu.br</endereco_profissional>
      <endereco_profissional_lat></endereco_profissional_lat>
      <endereco_profissional_long></endereco_profissional_long>
    </endereco>
    <formacao_academica>
        <formacao>
          <ano_inicio>2005</ano_inicio>
          <ano_conclusao>2010</ano_conclusao>
          <tipo>Doutorado em DOUTORADO EM ENGENHARIA ELÉTRICA</tipo>
          <nome_instituicao>Faculdade de Engenharia de Ilha Solteira, FEIS / UNESP, Brasil</nome_instituicao>
          <descricao>Título: Desenvolvimento de uma Rede Neural ART-ARTMAP Fuzzy Euclidiana Simplificada com Treinamento Continuado, Ano de obtenção: 2010. Orientador: Carlos Roberto Minussi. Bolsista do(a): Coordenação de Aperfeiçoamento de Pessoal de Nível Superior, CAPES, Brasil. Palavras-chave: ART - Teoria da Ressonância Adaptativa; ART Euclidiana; Rede ARTMAP; Redes Neurais Artificiais; Treinamento Continuado; Análise da Estabilidade Transitória. Grande área: Ciências Exatas e da Terra Grande Área: Engenharias / Área: Engenharia Elétrica. Grande Área: Engenharias / Área: Engenharia Elétrica / Subárea: Redes Neurais Artificiais. Setores de atividade: Eletricidade e gás.</descricao>
        </formacao>
        <formacao>
          <ano_inicio>2003</ano_inicio>
          <ano_conclusao>2005</ano_conclusao>
          <tipo>Mestrado em Matemática</tipo>
          <nome_instituicao>Universidade de São Paulo, USP, Brasil</nome_instituicao>
          <descricao>Título: Dicotomias em equações diferenciais impulsivas O Portal Brasileiro de Publicações e Dados Científicos em Acesso Aberto (Oasisbr) é uma iniciativa do Instituto Brasileiro de Informação em Ciência e Tecnologia (Ibict) que reúne a produção científica e os dados de pesquisa em acesso aberto, publicados em revistas científicas, repositórios digitais de publicações científicas, repositórios digitais de dados de pesquisa e bibliotecas digitais de teses e dissertações. , Ano de Obtenção: 2005. Orientador: Márcia Cristina Anderson Braz Federson. Bolsista do(a): Conselho Nacional de Desenvolvimento Científico e Tecnológico, CNPq, Brasil. Palavras-chave: Dicotomia; Equações Diferenciais Impulsivas; Crescimento Limitado; Admissibilidade; Funções Quase Periódicas. Grande área: Ciências Exatas e da Terra</descricao>
        </formacao>
        <formacao>
          <ano_inicio>2000</ano_inicio>
          <ano_conclusao>2002</ano_conclusao>
          <tipo>Graduação em Matemática</tipo>
          <nome_instituicao>Universidade Estadual Paulista Júlio de Mesquita Filho, UNESP, Brasil</nome_instituicao>
          <descricao>Bolsista do(a): Fundação de Amparo à Pesquisa do Estado de São Paulo, FAPESP, Brasil.</descricao>
        </formacao>
    </formacao_academica>
    <projetos_pesquisa>
        <projeto>
          <ano_inicio>2023</ano_inicio>
          <ano_conclusao>Atual</ano_conclusao>
          <nome>Aplicação de diferentes topologias em redes neurais baseadas na Teoria Ressonância Adaptativa e suas aplicações em diversos problemas.</nome>
          <descricao>Descrição: As redes neurais artificiais são um tipo de modelo computacional inspirado no funcionamento do cérebro humano, que consiste em interconectar um grande número de unidades de processamento simples, chamadas de nervos artificiais, para realizar tarefas de aprendizado e tomada de decisão. Capazes de aprender e generalizar a partir de dados, permitindo que os sistemas automatizados tomem decisões e realizem tarefas complexas sem a necessidade de programação explicitamente. O modo como essas operações são realizadas impactam diretamente nos resultados obtidos por uma rede neural. Assim, alterar a estrutura topológica de uma rede neural implica em diferentes formas de se abordar diversos problemas. Dessa forma, a essência deste projeto de pesquisa é utilizar a Matemática, mais especificamente as métricas que implicam em diferentes topologias, e alterar a estrutura topológica de redes neurais baseadas na Teoria da Ressonância Adaptativa e, consequentemente, aplicar em problemas de diversas áreas, como Engenharia, Física, Segurança, e, principalmente, em problemas relacionados à Ciências da Vida, em especial, na classificação de doenças como Parkinson, Câncer, Problemas da Coluna Vertebral, doenças cardíacas, entre outras. Deste modo, buscaremos estabelecer conexões entre essas importantes áreas do conhecimento, como a Matemática, a Biologia, a Engenharia, a Ciência da Computação, além da possibilidade de continuação da pesquisa em trabalhos futuros.. Situação: Em andamento; Natureza: Pesquisa. Alunos envolvidos: Graduação: (12) / Mestrado acadêmico: (1) / Mestrado profissional: (2) / Doutorado: (1) . Integrantes: Angela Leite Moreno - Coordenador / Reginaldo José da Silva - Integrante / André Luiz Caliari Costa - Integrante / Mara Lúcia Martins Lopes - Integrante.</descricao>
        </projeto>
        <projeto>
          <ano_inicio>2010</ano_inicio>
          <ano_conclusao>2013</ano_conclusao>
          <nome>Estudo de Dicotomias em Equações Diferenciais com Retardos e Impulsos</nome>
          <descricao>Descrição: O objetivo deste projeto é o estudo de Dicotomias em Equações Diferenciais com Retardos e Impulsos e suas implicações.. Situação: Em andamento; Natureza: Pesquisa. Integrantes: Angela Leite Moreno - Coordenador / Everaldo de Mello Bonotto - Integrante / José Paulo Carvalho dos Santos - Integrante / Luciana Borges Goecking - Integrante.</descricao>
        </projeto>
    </projetos_pesquisa>
    <area_atuacao>
          <descricao>Grande área: Engenharias / Área: Engenharia Elétrica / Subárea: Redes Neurais Artificiais.</descricao>
          <descricao>Grande área: Engenharias / Área: Engenharia Elétrica.</descricao>
          <descricao>Grande área: Ciências Exatas e da Terra / Área: Matemática.</descricao>
          <descricao>Grande área: Ciências Exatas e da Terra / Área: Matemática / Subárea: Análise/Especialidade: Equações Diferenciais Funcionais.</descricao>
          <descricao>Grande área: Ciências Exatas e da Terra / Área: Matemática / Subárea: Análise/Especialidade: Análise Funcional.</descricao>
          <descricao>Grande área: Ciências Exatas e da Terra / Área: Matemática / Subárea: Ensino de Matemática.</descricao>
    </area_atuacao>
    <colaboradores>
        <id_lattes_colaborador>7531478549178568</id_lattes_colaborador>
        <id_lattes_colaborador>1945447546918726</id_lattes_colaborador>
        <id_lattes_colaborador>5957462549313265</id_lattes_colaborador>
        <id_lattes_colaborador>7166279400544764</id_lattes_colaborador>
        <id_lattes_colaborador>7572795941731427</id_lattes_colaborador>
        <id_lattes_colaborador>2463424367832163</id_lattes_colaborador>
        <id_lattes_colaborador>7740838143777714</id_lattes_colaborador>
        <id_lattes_colaborador>5106302431642025</id_lattes_colaborador>
        <id_lattes_colaborador>9220568701203441</id_lattes_colaborador>
    </colaboradores>
  </pesquisador>
  <pesquisador id="0061488493893247">
    <identificacao>
      <identificador10></identificador10>
      <nome_inicial>Cátia Regina de O. Quilles Queiroz</nome_inicial>
      <nome_completo>Cátia Regina de Oliveira Quilles Queiroz</nome_completo>
      <nome_citacao_bibliografica>QUILLES, C. R. O.;QUEIROZ, C.R.O.Q.;QUILLES QUEIROZ, C.R.O.;QUILLES QUEIROZ, Cátia R. de O.;QUILLES, C.R.O.;QUILLES QUEIROZ, CATIA;QUEIROZ, CÁTIA QUILLES;DE OLIVEIRA QUILLES QUEIROZ, CATIA REGINA;DE OLIVEIRA QUILLES QUEIROZ, CÁTIA REGINA;QUEIROZ, C. R. de O. Q.;QUEIROZ, CÁTIA REGINA DE OLIVEIRA QUILLES</nome_citacao_bibliografica>
      <sexo>Masculino</sexo>
    </identificacao>
    <idiomas>
      <idioma>
          <nome>Inglês</nome>
          <proficiencia>Compreende Bem, Fala Bem, Lê Bem, Escreve Bem.</proficiencia>
      </idioma>
      <idioma>
          <nome>Espanhol</nome>
          <proficiencia>Compreende Bem, Fala Razoavelmente, Lê Bem, Escreve Razoavelmente.</proficiencia>
      </idioma>
    </idiomas>
    <endereco>
      <endereco_profissional>Universidade Federal de Alfenas, Instituto de Ciências Exatas. Rua Gabriel Monteiro da Silva - de 640/641 a 1098/1099 Centro 37130001 - Alfenas, MG - Brasil Telefone: (35) 37019606 Fax: (35) 37019603 URL da Homepage: https://www.unifal-mg.edu.br/matematica/</endereco_profissional>
      <endereco_profissional_lat></endereco_profissional_lat>
      <endereco_profissional_long></endereco_profissional_long>
    </endereco>
    <formacao_academica>
        <formacao>
          <ano_inicio>2006</ano_inicio>
          <ano_conclusao>2011</ano_conclusao>
          <tipo>Doutorado em Engenharia Elétrica (Conceito Capes 7)</tipo>
          <nome_instituicao>Universidade Estadual de Campinas, UNICAMP, Brasil</nome_instituicao>
          <descricao>Título: Códigos Geometricamente Uniformes Derivados de Grafos sobre Anéis Quocientes de Inteiros e de Ordens dos Quatérnios, Ano de obtenção: 2011. Orientador: Prof. Dr. Reginaldo Palazzo Junior. Bolsista do(a): Coordenação de Aperfeiçoamento de Pessoal de Nível Superior, CAPES, Brasil. Palavras-chave: Teoria da Informação e Codificação; Algebra dos Quatérnios; Geometria Hiperbólica; reticulados. Grande área: Engenharias Grande Área: Ciências Exatas e da Terra / Área: Matemática / Subárea: Álgebra. Grande Área: Ciências Exatas e da Terra / Área: Matemática / Subárea: Teoria dos Números.</descricao>
        </formacao>
        <formacao>
          <ano_inicio>2004</ano_inicio>
          <ano_conclusao>2006</ano_conclusao>
          <tipo>Mestrado em Matemática</tipo>
          <nome_instituicao>Universidade Estadual Paulista Júlio de Mesquita Filho, UNESP, Brasil</nome_instituicao>
          <descricao>Título: Discrimante de Corpos de Números, Ano de Obtenção: 2006. Orientador: Prof. Dr. Antonio Aparecido de Andrade. Palavras-chave: corpos ciclotômicos; corpos de números; discriminantes; empacotamento; reticulados. Grande área: Ciências Exatas e da Terra</descricao>
        </formacao>
        <formacao>
          <ano_inicio>2005</ano_inicio>
          <ano_conclusao>2005</ano_conclusao>
          <tipo>Graduação em Licenciatura Em Matemática</tipo>
          <nome_instituicao>Universidade Estadual Paulista Júlio de Mesquita Filho, UNESP, Brasil</nome_instituicao>
          <descricao></descricao>
        </formacao>
        <formacao>
          <ano_inicio>2000</ano_inicio>
          <ano_conclusao>2003</ano_conclusao>
          <tipo>Graduação em Bacharelado em Matemática</tipo>
          <nome_instituicao>Universidade Estadual Paulista Júlio de Mesquita Filho, UNESP, Brasil</nome_instituicao>
          <descricao>Orientador: Prof. Dr. Trajano Pires da Nóbrega Neto. Bolsista do(a): Conselho Nacional de Desenvolvimento Científico e Tecnológico, CNPq, Brasil.</descricao>
        </formacao>
    </formacao_academica>
    <projetos_pesquisa>
        <projeto>
          <ano_inicio>2023</ano_inicio>
          <ano_conclusao>Atual</ano_conclusao>
          <nome>Aspectos teóricos e práticos de alguns elementos de pesquisa operacional</nome>
          <descricao>Descrição: A Matemática Aplicada possibilita a aplicação de diversas ferramentas matemáticas nas mais variadas áreas do saber. Dessas possibilidades de aplicação, a pesquisa operacional surge como importante suporte no processo de interpretação, análise e tomada de decisão. A pesquisa operacional tem como base a construção de modelos matemáticos, cujo foco principal é a tomada de decisão, embasada em aspectos teóricos que abrangem elementos de estatística, teoria da decisão, programação matemática, teoria de filas, teoria de grafos, teoria dos jogos, além de aspectos computacionais, com a utilização de softwares como o Geogebra, o LINDO, o Solver do Microsoft Excel, entre outros, que possibilitam, além de uma análise gráfica, a resolução de diversos problemas por meio de algoritmos. Por meio da teoria conectada à prática, é possível estudar diversos problemas, buscando apresentar as contribuições da matemática nos estudos realizados, além da modelagem, resolução e análise das soluções obtidas em diversas situações-problema. O objetivo deste projeto de pesquisa é apresentar os aspectos teóricos relacionados a problemas de pesquisa operacional, além de possíveis aplicações em situações-problema, a fim de elaborar um material englobando elementos de programação linear e programação não-linear, teoria dos jogos, otimização em grafos, aspectos computacionais, que possam ser utilizados para a modelagem, resolução e análise de diversos problemas. Além disso, busca-se a motivação de pesquisadores na área e a possibilidade de continuação da pesquisa em trabalhos futuros.. Situação: Em andamento; Natureza: Pesquisa. Integrantes: Cátia Regina de Oliveira Quilles Queiroz - Integrante / Anderson José de Oliveira - Coordenador / Franco Bassi Rocha - Integrante.Descrição: A Matemática Aplicada possibilita a aplicação de diversas ferramentas matemáticas nas mais variadas áreas do saber. Dessas possibilidades de aplicação, a pesquisa operacional surge como importante suporte no processo de interpretação, análise e tomada de decisão. A pesquisa operacional tem como base a construção de modelos matemáticos, cujo foco principal é a tomada de decisão, embasada em aspectos teóricos que abrangem elementos de estatística, teoria da decisão, programação matemática, teoria de filas, teoria de grafos, teoria dos jogos, além de aspectos computacionais, com a utilização de softwares como o Geogebra, o LINDO, o Solver do Microsoft Excel, entre outros, que possibilitam, além de uma análise gráfica, a resolução de diversos problemas por meio de algoritmos. Por meio da teoria conectada à prática, é possível estudar diversos problemas, buscando apresentar as contribuições da matemática nos estudos realizados, além da modelagem, resolução e análise das soluções obtidas em diversas situações-problema. O objetivo deste projeto de pesquisa é apresentar os aspectos teóricos relacionados a problemas de pesquisa operacional, além de possíveis aplicações em situações-problema, a fim de elaborar um material englobando elementos de programação linear e programação não-linear, teoria dos jogos, otimização em grafos, aspectos computacionais, que possam ser utilizados para a modelagem, resolução e análise de diversos problemas. Além disso, busca-se a motivação de pesquisadores na área e a possibilidade de continuação da pesquisa em trabalhos futuros.. Situação: Em andamento; Natureza: Pesquisa. Integrantes: Anderson José de Oliveira - Coordenador / Cátia Regina de Oliveira Quilles Queiroz - Integrante / Franco Bassi Rocha - Integrante.</descricao>
        </projeto>
        <projeto>
          <ano_inicio>2021</ano_inicio>
          <ano_conclusao>Atual</ano_conclusao>
          <nome>Códigos Quânticos Euclidianos e Hiperbólicos</nome>
          <descricao>Descrição: Este projeto de pesquisa consiste, fundamentalmente, na proposta de construção de classes de códigos quânticos topológicos simétricos e/ou assimétricos e de classes de códigos quânticos de subespaço em Grasmannianas, bem como na investigação das estruturas algébricas de tais códigos. Os objetivos dessas construções de códigos são: 1) atender à demanda por novos sistemas de comunicações ópticas (quânticos) apresentando alta confiabilidade e altas taxas de transmissão/armazenamento da informação; 2) garantir correção de erros em codificação de redes bem como garantir tolerância a falhas aos sistemas computacionais sendo ambos casos movidos pela necessidade de alta confiabilidade e rapidez às simulações de sistemas complexos de grande porte como no tratamento e processamento de grandes volumes de dados em bancos de dados. Esta mudança de paradigma necessita um aporte matemático mais sofisticado que o usual. Assim, além da Geometria Euclidiana, utilizaremos a Geometria Hiperbólica devido ao fato de tal geometria apresentar um número não enumerável de tesselações do plano hiperbólico e, consequentemente, possibilitando a construção de inúmeras famílias de códigos quânticos topológicos e de subespaços. Por outro lado, a geometria Euclidiana apresenta apenas três tesselações regulares do plano Euclidiano, limitando sobremaneira a construção de famílias de códigos quânticos topológicos. Além disso, a investigação algébrica desses códigos é de fundamental interesse para a Matemática e áreas afins, pois tal conhecimento propiciará a confecção de dispositivos lógicos quânticos. A utilização da Álgebra dos Quatérnios, Grupos Fuchsianos, Grasmannianas, dentre outros conceitos algébricos, conduzirá à compreensão minuciosa e criteriosa na modelagem matemática dos sistemas físicos em consideração. Consequentemente, na construção dos melhores códigos quânticos topológicos e códigos quânticos de subespaço.. Situação: Em andamento; Natureza: Pesquisa. Integrantes: Cátia Regina de Oliveira Quilles Queiroz - Coordenador / Reginaldo Palazzo Júnior - Integrante / Clarice Dias de Albuquerque - Integrante / Anderson José de Oliveira - Integrante / Vandenberg Lopes Vieira - Integrante / Leandro Bezerra de Lima - Integrante / Giuliano Gadioli La Guardia - Integrante. Financiador(es): Fundação de Amparo à Pesquisa do Estado de Minas Gerais - Auxílio financeiro.Descrição: Este projeto de pesquisa consistirá, fundamentalmente, na proposta de construção de classes de códigos quânticos topológicos simétricos e/ou assimétricos e de classes de códigos quânticos de subespaço em Grasmannianas, bem como na investigação das estruturas algébricas de tais códigos. Os objetivos dessas construções de códigos são: 1) atender à demanda por novos sistemas de comunicações ópticas (quânticos) apresentando alta confiabilidade e altas taxas de transmissão/armazenamento da informação; 2) garantir correção de erros em codificação de redes bem como garantir tolerância a falhas aos sistemas computacionais sendo ambos casos movidos pela necessidade de alta confiabilidade e rapidez às simulações de sistemas complexos de grande porte como no tratamento e processamento de grandes volumes de dados em bancos de dados. Esta mudança de paradigma necessita um aporte matemático mais sofisticado que o usual. Assim, além da Geometria Euclidiana, utilizaremos a Geometria Hiperbólica devido ao fato de tal geometria apresentar um número não enumerável de tesselações do plano hiperbólico e, consequentemente, possibilitando a construção de inúmeras famílias de códigos quânticos topológicos e de subespaços. Por outro lado, a geometria Euclidiana apresenta apenas três tesselações regulares do plano Euclidiano, limitando sobremaneira a construção de famílias de códigos quânticos topológicos. Além disso, a investigação algébrica desses códigos é de fundamental interesse para a Matemática e áreas afins, pois tal conhecimento propiciará a confecção de dispositivos lógicos quânticos. A utilização da Álgebra dos Quatérnios, Grupos Fuchsianos, Grasmannianas, dentre outros conceitos algébricos, conduzirá à compreensão minuciosa e criteriosa na modelagem matemática dos sistemas físicos em consideração. Consequentemente, na construção dos melhores códigos quânticos topológicos e códigos quânticos de subespaço.. Situação: Em andamento; Natureza: Pesquisa. Integrantes: Anderson José de Oliveira - Integrante / Cátia Regina de Oliveira Quilles Queiroz - Coordenador / PALAZZO JR., REGINALDO - Integrante / Leandro Bezerra de Lima - Integrante / Clarice Dias de Albuquerque - Integrante / Giuliano Gadioli La Guardia - Integrante / Vandenberg Lopes Vieira - Integrante. Financiador(es): Fundação de Amparo à Pesquisa do Estado de Minas Gerais - Auxílio financeiro.</descricao>
        </projeto>
        <projeto>
          <ano_inicio>2021</ano_inicio>
          <ano_conclusao>Atual</ano_conclusao>
          <nome>Matemática Aplicada na Modelagem do Código Genético e no Processo de Construção e Análise de Códigos Corretores de Erros</nome>
          <descricao>Descrição: A Matemática Aplicada é uma área da Matemática na qual é possível aplicar conhecimentos matemáticos a outras áreas do saber. Uma das possibilidades de aplicação refere-se ao processo de modelagem do código genético, que representa uma área em franca expansão, na qual diversos pesquisadores vem desenvolvendo trabalhos, buscando conexões entre essas duas importantes áreas (Matemática e Biologia), tornando-se relevante na busca de representações matemáticas do que o mundo biológico possui e as possibilidades de análises das propriedades e características dos mesmos. Além disso, outra importante aplicação está associada à teoria dos códigos corretores de erros, que tem como objetivo o desenvolvimento de métodos e técnicas capazes de detectar e corrigir erros que possam surgir durante a transmissão ou armazenamento de dados, onde elementos de álgebra abstrata, grafos, equações diferenciais fuchsianas e geometria hiperbólica apresentam importante papel na estruturação desse processo de aplicação e análise. Neste trabalho buscamos apresentar a caracterização do código genético, de forma a analisar diversos fenômenos biológicos, como casos de mutações, além de analisar o processo de construção e análise de códigos corretores de erros no processo de transmissão da informação em um sistema de comunicação. Por meio dessas construções e análises buscaremos estabelecer conexões entre essas importantes áreas do conhecimento, como a Matemática, a Biologia e a Engenharia, além da possibilidade de continuação da pesquisa em trabalhos futuros.. Situação: Em andamento; Natureza: Pesquisa. Alunos envolvidos: Graduação: (4) / Mestrado acadêmico: (1) . Integrantes: Cátia Regina de Oliveira Quilles Queiroz - Integrante / Anderson José de Oliveira - Coordenador.Descrição: A Matemática Aplicada é uma área da Matemática na qual é possível aplicar conhecimentos matemáticos a outras áreas do saber. Uma das possibilidades de aplicação refere-se ao processo de modelagem do código genético, que representa uma área em franca expansão, na qual diversos pesquisadores vem desenvolvendo trabalhos, buscando conexões entre essas duas importantes áreas (Matemática e Biologia), tornando-se relevante na busca de representações matemáticas do que o mundo biológico possui e as possibilidades de análises das propriedades e características dos mesmos. Além disso, outra importante aplicação está associada à teoria dos códigos corretores de erros, que tem como objetivo o desenvolvimento de métodos e técnicas capazes de detectar e corrigir erros que possam surgir durante a transmissão ou armazenamento de dados, onde elementos de álgebra abstrata, equações diferenciais fuchsianas e geometria hiperbólica apresentam importante papel na estruturação desse processo de aplicação e análise. Neste trabalho buscamos apresentar a caracterização do código genético, de forma a analisar diversos fenômenos biológicos, como casos de mutações, além de analisar o processo de construção e análise de códigos corretores de erros no processo de transmissão da informação em um sistema de comunicação. Por meio dessas construções e análises buscaremos estabelecer conexões entre essas importantes áreas do conhecimento, como a Matemática, a Biologia e a Engenharia, além da possibilidade de continuação da pesquisa em trabalhos futuros.. Situação: Em andamento; Natureza: Pesquisa. Integrantes: Anderson José de Oliveira - Coordenador / Cátia Regina de Oliveira Quilles Queiroz - Integrante.</descricao>
        </projeto>
        <projeto>
          <ano_inicio>2018</ano_inicio>
          <ano_conclusao>2020</ano_conclusao>
          <nome>Minas for Science</nome>
          <descricao>Descrição: O Minas for Science é um projeto aprovado por um edital de incentivo ao desenvolvimento tecnológico do país, financiado pelo Conselho Nacional de Desenvolvimento Científico e Tecnológico (CNPq) (Chamada Meninas nas Ciências Exatas CNPq/MCTIC Nº 31/2018). Nosso intuito foi apresentar um projeto que trouxesse às escolas de Alfenas uma reflexão sobre Mulheres e Ciências Exatas, com o objetivo de inspirar meninas a seguir carreira nas ciências exatas, especialmente nos cursos de Química, Física, Matemática, Biotecnologia e Computação. A Universidade apoiou nossa proposta e com isso, conseguimos também incluir os meninos no projeto que começou em março/2019. Mas o que estes jovens irão fazer? Além do incentivo às meninas e mulheres para seguirem carreira nas ciências, este projeto assume um diferencial: a utilização de eventos do tipo oficinas, gincanas e feiras de ciência, para a discussão e problematização de problemas sociais, econômicos e ambientais, interpretados à luz dos conteúdos escolares. Para desenvolver estas oficinas, os alunos serão formados em nossos laboratórios para realizar feiras de ciências temáticas em suas escolas e, com isso, eles estudarão conceitos de Química, Física, Matemática, Robótica, Computação, etc. ao mesmo tempo em que desenvolvem habilidades de pesquisa científica, apresentação, socialização, etc. E com estas feiras de ciências ? que chamamos de oficinas temáticas ? eles estarão apreendendo e ensinando conteúdos escolares, enquanto discutem problemas sociais, econômicos e ambientais, como poluição, alimentação, matemática financeira, entre outros. Em relação ao público alvo, o projeto atua em 5 escolas de Alfenas: Judith Vianna, Levindo Lambert, Estadual (Dr. Emílio Silveira), Prof. Viana (escolas estaduais) e E. Municipal Polivalente. Cada escola tem 1 professor responsável (de ciências ou matemática) e 5 alunos, preferencialmente, meninas. Estes alunos estão (a maioria) no ensino fundamental - 8o e 9o ano e alguns no 1o ano do ensino médio. Todos são bolsistas CNPq, sendo 15 bolsas de ICJr do projeto e 10 bolsas de contrapartida da Unifal, mediante apoio da PRPPG. Ainda faz parte do projeto, 3 graduandas bolsistas IC dos cursos de Química, Biotecnologia e Matemática, e outras 7 graduandas voluntárias de cursos como Química, Farmácia, Biotecnologia, Matemática, Física e Computação.. Situação: Concluído; Natureza: Pesquisa. Alunos envolvidos: Graduação: (15) . Integrantes: Cátia Regina de Oliveira Quilles Queiroz - Integrante / Márcia Regina Cordeiro - Coordenador / Danielle Ferreira Dias - Integrante / Maria Vanda Marinho - Integrante.</descricao>
        </projeto>
        <projeto>
          <ano_inicio>2017</ano_inicio>
          <ano_conclusao>2020</ano_conclusao>
          <nome>Tesselações e Códigos Quânticos Topológicos</nome>
          <descricao>Descrição: Este projeto aprovado pela Chamada Universal 2016 propõe o estudo de tesselações para geração e melhoramento de códigos quânticos topológicos. A partir de uma compreensão maior das estruturas geométricas e algébricas do processo de tesselação de uma superfície pode-se caracterizar melhor o processo de codificação e decodificação dos códigos quânticos topológicos. Por meio desse estudo, novas propostas de abordagem da escolha da tesselação, da superfície e até mesmo do processo de codificação serão pesquisadas.. Situação: Concluído; Natureza: Pesquisa. Integrantes: Cátia Regina de Oliveira Quilles Queiroz - Integrante / Reginaldo Palazzo Júnior - Integrante / Clarice Dias de Albuquerque - Coordenador. Financiador(es): Conselho Nacional de Desenvolvimento Científico e Tecnológico - Auxílio financeiro.</descricao>
        </projeto>
        <projeto>
          <ano_inicio>2017</ano_inicio>
          <ano_conclusao>2018</ano_conclusao>
          <nome>Modelagem Matemática do Câncer</nome>
          <descricao>Descrição: O câncer possui como características o crescimento desordenado de células e a rápida invasão de órgãos, sendo considerado um grave problema de saúde pública, pois atinge uma parcela significativa da população. Assim, com o objetivo de analisar o desempenho de tratamentos oncológicos este projeto visa estudar um modelo matemático que utiliza as equações diferenciais para verificar o efeito da administraçãode dois protocolos quimioterápicos: o protocolo padrão e o antiangiogênico.. Situação: Concluído; Natureza: Pesquisa. Alunos envolvidos: Graduação: (1) . Integrantes: Cátia Regina de Oliveira Quilles Queiroz - Coordenador. Financiador(es): Fundação de Amparo à Pesquisa do Estado de Minas Gerais - Bolsa.</descricao>
        </projeto>
        <projeto>
          <ano_inicio>2011</ano_inicio>
          <ano_conclusao>2014</ano_conclusao>
          <nome>Aplicações de Códigos em Sequências de DNA</nome>
          <descricao>Descrição: Este projeto tem como proposta o estudo de códigos corretores de erros, de sequências de DNA e de trabalhos recentes que apresentaram, pela primeira vez, a existência de códigos corretores de erros associados com as sequências de DNA, os quais sugerem fortemente a existência de códigos concatenados no genoma. Estes resultados contribuem para o desenvolvimento de um procedimento sistemático que poderá ser empregado em análises de mutações/polimorfismos com aplicações na engenharia genética.. Situação: Concluído; Natureza: Pesquisa. Alunos envolvidos: Graduação: (1) . Integrantes: Cátia Regina de Oliveira Quilles Queiroz - Coordenador. Financiador(es): Fundação de Amparo à Pesquisa do Estado de Minas Gerais - Bolsa. Número de produções C, T & A: 1</descricao>
        </projeto>
        <projeto>
          <ano_inicio>2008</ano_inicio>
          <ano_conclusao>2012</ano_conclusao>
          <nome>Teoria da Informação e Codificação</nome>
          <descricao>Descrição: O projeto temático Teoria da Informação e Codificação propõe o uso de estruturas geométricas e algébricas e métodos de otimização na caracterização dos processos de codificação e decodificação.. Situação: Concluído; Natureza: Pesquisa. Alunos envolvidos: Mestrado acadêmico: (9) Doutorado: (10) . Integrantes: Cátia Regina de Oliveira Quilles Queiroz - Integrante / Reginaldo Palazzo Júnior - Integrante / Sueli Irene Rodrigues Costa - Coordenador / Marcelo Firer - Integrante / Andréa dos Santos Leite da Rocha - Integrante / Jaime Portugheis - Integrante.</descricao>
        </projeto>
        <projeto>
          <ano_inicio>2003</ano_inicio>
          <ano_conclusao>2007</ano_conclusao>
          <nome>Códigos Geometricamente Uniformes em Espaços Homogêneos</nome>
          <descricao>Descrição: Este projeto tem como proposta a incorporação de estruturas geométricas na caracterização dos processos de codificação e de decodificação.. Situação: Concluído; Natureza: Pesquisa. Alunos envolvidos: Mestrado acadêmico: (10) Doutorado: (18) . Integrantes: Cátia Regina de Oliveira Quilles Queiroz - Integrante / Reginaldo Palazzo Júnior - Integrante / Sueli Irene Rodrigues Costa - Coordenador / Marcelo Firer - Integrante / Jaime Portugheis - Integrante / Henrique Lazari - Integrante / Edson Agustini - Integrante / Marcelo Muniz Silva Alves - Integrante / José Plínio de Oliveira Santos - Integrante. Financiador(es): Fundação de Amparo à Pesquisa do Estado de São Paulo - Auxílio financeiro.</descricao>
        </projeto>
        <projeto>
          <ano_inicio>2001</ano_inicio>
          <ano_conclusao>2004</ano_conclusao>
          <nome>Códigos Geometricamente Uniformes e Empacotamento de Esferas</nome>
          <descricao>Descrição: Fundamentação matemática da teoria da codificação com ênfase em empacotamento de esferas e espaços simétricos, geometria diferencial, reticulados, formas quadráticas e representações de grupos finitos. Situação: Concluído; Natureza: Pesquisa. Integrantes: Cátia Regina de Oliveira Quilles Queiroz - Integrante / Reginaldo Palazzo Júnior - Coordenador / Sueli Irene Rodrigues Costa - Integrante / Trajano Pires da Nóbrega Neto - Integrante / Antonio Aparecido de Andrade - Integrante / Marcelo Firer - Integrante.</descricao>
        </projeto>
    </projetos_pesquisa>
    <area_atuacao>
          <descricao>Grande área: Ciências Exatas e da Terra / Área: Matemática / Subárea: Álgebra.</descricao>
          <descricao>Grande área: Ciências Exatas e da Terra / Área: Matemática / Subárea: Teoria dos Números.</descricao>
          <descricao>Grande área: Ciências Exatas e da Terra / Área: Matemática / Subárea: Geometria e Topologia/Especialidade: Geometria Hiperbólica.</descricao>
          <descricao>Grande área: Engenharias / Área: Engenharia Elétrica / Subárea: Teoria da Informação e Codificação.</descricao>
          <descricao>Grande área: Ciências Humanas / Área: Educação / Subárea: Educação a Distância.</descricao>
    </area_atuacao>
    <colaboradores>
        <id_lattes_colaborador>1310330487165505</id_lattes_colaborador>
        <id_lattes_colaborador>0159306111276453</id_lattes_colaborador>
        <id_lattes_colaborador>3089568911577519</id_lattes_colaborador>
        <id_lattes_colaborador>0349581457615451</id_lattes_colaborador>
        <id_lattes_colaborador>0061488493893247</id_lattes_colaborador>
        <id_lattes_colaborador>8414746286323666</id_lattes_colaborador>
        <id_lattes_colaborador>9214879534215945</id_lattes_colaborador>
    </colaboradores>
  </pesquisador>
  <pesquisador id="3089568911577519">
    <identificacao>
      <identificador10></identificador10>
      <nome_inicial>Evandro Monteiro</nome_inicial>
      <nome_completo>Evandro Monteiro</nome_completo>
      <nome_citacao_bibliografica>MONTEIRO, E.;Evandro Monteiro;Monteiro, E.;E Monteiro;MONTEIRO, EVANDRO</nome_citacao_bibliografica>
      <sexo>Masculino</sexo>
    </identificacao>
    <endereco>
      <endereco_profissional>Universidade Federal de Alfenas. Gabriel Monteiro da Silva 714 centro 37130-000 - Alfenas, MG - Brasil Telefone: (35) 32991483</endereco_profissional>
      <endereco_profissional_lat></endereco_profissional_lat>
      <endereco_profissional_long></endereco_profissional_long>
    </endereco>
    <formacao_academica>
        <formacao>
          <ano_inicio>2006</ano_inicio>
          <ano_conclusao>2011</ano_conclusao>
          <tipo>Doutorado em Matemática</tipo>
          <nome_instituicao>Universidade Estadual de Campinas, UNICAMP, Brasil</nome_instituicao>
          <descricao>Título: Multiplicidade de Soluções para Equação de Quarta Ordem O Portal Brasileiro de Publicações e Dados Científicos em Acesso Aberto (Oasisbr) é uma iniciativa do Instituto Brasileiro de Informação em Ciência e Tecnologia (Ibict) que reúne a produção científica e os dados de pesquisa em acesso aberto, publicados em revistas científicas, repositórios digitais de publicações científicas, repositórios digitais de dados de pesquisa e bibliotecas digitais de teses e dissertações. , Ano de obtenção: 2011. Orientador: Djairo Guedes de Figueiredo. Bolsista do(a): Coordenação de Aperfeiçoamento de Pessoal de Nível Superior, CAPES, Brasil. Palavras-chave: Morse, Teoria de; Equações Diferenciais Parciais Não-Lineares; Análise Funcional Não-linear.</descricao>
        </formacao>
        <formacao>
          <ano_inicio>2004</ano_inicio>
          <ano_conclusao>2006</ano_conclusao>
          <tipo>Mestrado em Matemática</tipo>
          <nome_instituicao>Universidade Estadual de Maringá, UEM, Brasil</nome_instituicao>
          <descricao>Título: Existência e comportamento assintótico das soluções de uma equação da onda com dissipação não linear na fronteira e termo fonte O Portal Brasileiro de Publicações e Dados Científicos em Acesso Aberto (Oasisbr) é uma iniciativa do Instituto Brasileiro de Informação em Ciência e Tecnologia (Ibict) que reúne a produção científica e os dados de pesquisa em acesso aberto, publicados em revistas científicas, repositórios digitais de publicações científicas, repositórios digitais de dados de pesquisa e bibliotecas digitais de teses e dissertações. , Ano de Obtenção: 2006. Orientador: Valéria Neves Domingos Cavalcanti. Bolsista do(a): Conselho Nacional de Desenvolvimento Científico e Tecnológico, CNPq, Brasil. Palavras-chave: Dissipação não linear; Comportamento assintótico; Equação da onda; Termo fonte. Grande área: Ciências Exatas e da Terra Grande Área: Ciências Exatas e da Terra / Área: Matemática / Subárea: Análise. Grande Área: Ciências Exatas e da Terra / Área: Matemática / Subárea: Análise / Especialidade: Equações Diferenciais Parciais.</descricao>
        </formacao>
        <formacao>
          <ano_inicio>2022</ano_inicio>
          <ano_conclusao>2024</ano_conclusao>
          <tipo>Especialização em Informática na Educação</tipo>
          <nome_instituicao>(Carga Horária: 400h)</nome_instituicao>
          <descricao>Instituto Federal de Educação, Ciência e Tecnologia do Sul de Minas Gerais, IFSULDEMINAS, Brasil. Título: Desenvolvimento de uma sequência didática digital e interativa para aprimorar o ensino de cálculo diferencial e integral: um enfoque no estudo de gráficos de funções de uma variável real. Orientador: Eduardo Cardoso de Souza.</descricao>
        </formacao>
        <formacao>
          <ano_inicio>2000</ano_inicio>
          <ano_conclusao>2004</ano_conclusao>
          <tipo>Graduação em Bacharelado em Matemática</tipo>
          <nome_instituicao>Universidade Estadual de Maringá, UEM, Brasil</nome_instituicao>
          <descricao>Bolsista do(a): Conselho Nacional de Desenvolvimento Científico e Tecnológico, CNPq, Brasil.</descricao>
        </formacao>
    </formacao_academica>
    <projetos_pesquisa>
        <projeto>
          <ano_inicio>2013</ano_inicio>
          <ano_conclusao>Atual</ano_conclusao>
          <nome>Teoria Qualitativa de Sistemas de Equações de Ordem Fracionária e aplicações em Biometria</nome>
          <descricao>Descrição: Descrição: Equações Diferenciais e integrais com derivadas de ordem não inteira é um ramo da Matemática conhecido como Equações de Ordem Fracionário. Atualmente, diferentes problemas aplicados da área de Epidemiologia, Engenharia, Física e Química, têm sido modelados com o uso desta ferramenta, o que tem motivado o interesse crescente nesta linha de pesquisa. O objetivos desse projeto e desenvolver novas ferramentas na área de Teoria Qualitativa e métodos numéricos para a análise de problemas Físicos e Biológicos descritos por equações de Ordem não inteira.. Situação: Em andamento; Natureza: Pesquisa. Alunos envolvidos: Graduação: (2) / Mestrado acadêmico: (1) . Integrantes: Evandro Monteiro - Coordenador / José Paulo Carvalho dos Santos - Integrante / Nelson Henrique teixeira Lemes - Integrante.</descricao>
        </projeto>
    </projetos_pesquisa>
    <area_atuacao>
          <descricao>Grande área: Ciências Exatas e da Terra / Área: Matemática / Subárea: Análise/Especialidade: Equações Diferenciais Ordinárias.</descricao>
          <descricao>Grande área: Ciências Exatas e da Terra / Área: Matemática / Subárea: Análise/Especialidade: Equações Diferenciais Parciais.</descricao>
          <descricao>Grande área: Ciências Exatas e da Terra / Área: Matemática / Subárea: Matemática Aplicada/Especialidade: Biomatemática.</descricao>
    </area_atuacao>
    <colaboradores>
        <id_lattes_colaborador>8456614622284819</id_lattes_colaborador>
        <id_lattes_colaborador>9393213180145144</id_lattes_colaborador>
        <id_lattes_colaborador>3089568911577519</id_lattes_colaborador>
        <id_lattes_colaborador>6049495492341242</id_lattes_colaborador>
    </colaboradores>
  </pesquisador>
  <pesquisador id="0165435409542220">
    <identificacao>
      <identificador10></identificador10>
      <nome_inicial>Franco Bassi Rocha</nome_inicial>
      <nome_completo>Franco Bassi Rocha</nome_completo>
      <nome_citacao_bibliografica>ROCHA, F. B.;ROCHA, FRANCO B.</nome_citacao_bibliografica>
      <sexo>Masculino</sexo>
    </identificacao>
    <idiomas>
      <idioma>
          <nome>Inglês</nome>
          <proficiencia>Compreende Razoavelmente, Fala Pouco, Lê Pouco, Escreve Pouco.</proficiencia>
      </idioma>
    </idiomas>
    <endereco>
      <endereco_profissional></endereco_profissional>
      <endereco_profissional_lat></endereco_profissional_lat>
      <endereco_profissional_long></endereco_profissional_long>
    </endereco>
    <formacao_academica>
        <formacao>
          <ano_inicio>2017</ano_inicio>
          <ano_conclusao>2020</ano_conclusao>
          <tipo>Doutorado em Engenharia Elétrica</tipo>
          <nome_instituicao>Universidade Federal de Itajubá, UNIFEI, Brasil</nome_instituicao>
          <descricao>Título: Previsão de curto prazo de cargas elétricas usando combinação de redes neurais artificiais e delineamento de experimentos O Portal Brasileiro de Publicações e Dados Científicos em Acesso Aberto (Oasisbr) é uma iniciativa do Instituto Brasileiro de Informação em Ciência e Tecnologia (Ibict) que reúne a produção científica e os dados de pesquisa em acesso aberto, publicados em revistas científicas, repositórios digitais de publicações científicas, repositórios digitais de dados de pesquisa e bibliotecas digitais de teses e dissertações. , Ano de obtenção: 2020. Orientador: Pedro Paulo Balestrassi. Coorientador: Anderson Paulo de Paiva.</descricao>
        </formacao>
        <formacao>
          <ano_inicio>2011</ano_inicio>
          <ano_conclusao>2013</ano_conclusao>
          <tipo>Mestrado em Física e Matemática Aplicada</tipo>
          <nome_instituicao>Universidade Federal de Itajubá, UNIFEI, Brasil</nome_instituicao>
          <descricao>Título: Inclusões Diferenciais governadas por Operadores do tipo Subdiferencial em espaços de Banach Reflexivo, Ano de Obtenção: 2013. Orientador: Profª. Drª. Mariza Stefanello Simsen. Coorientador: Prof. Dr. Jacson Simsen. Bolsista do(a): Coordenação de Aperfeiçoamento de Pessoal de Nível Superior, CAPES, Brasil. Grande área: Ciências Exatas e da Terra</descricao>
        </formacao>
        <formacao>
          <ano_inicio>2006</ano_inicio>
          <ano_conclusao>2010</ano_conclusao>
          <tipo>Graduação em Licenciatura em matemática</tipo>
          <nome_instituicao>Universidade Federal de Alfenas, UNIFAL/MG, Brasil</nome_instituicao>
          <descricao>Título: Introdução a Análise Funcional. Orientador: Prof. Dr. José Paulo Carvalho dos Santos.</descricao>
        </formacao>
        <formacao>
          <ano_inicio>2002</ano_inicio>
          <ano_conclusao>2005</ano_conclusao>
          <tipo>Graduação em Administração</tipo>
          <nome_instituicao>Universidade José do Rosário Vellano, UNIFENAS, Brasil</nome_instituicao>
          <descricao>Título: Métodos Tradicionais de custeio: Contribuição para o processo decisório nas organizações. Orientador: Prof. Msc Silvio Aparecido Crepaldi.</descricao>
        </formacao>
    </formacao_academica>
    <area_atuacao>
          <descricao>Grande área: Ciências Exatas e da Terra / Área: Matemática.</descricao>
          <descricao>Grande área: Ciências Sociais Aplicadas / Área: Administração.</descricao>
    </area_atuacao>
    <colaboradores>
        <id_lattes_colaborador>0165435409542220</id_lattes_colaborador>
    </colaboradores>
  </pesquisador>
  <pesquisador id="5817829882396943">
    <identificacao>
      <identificador10></identificador10>
      <nome_inicial>Guilherme Henrique Gomes da Silva</nome_inicial>
      <nome_completo>Guilherme Henrique Gomes da Silva</nome_completo>
      <nome_citacao_bibliografica>SILVA, G. H. G.;SILVA, GUILHERME HENRIQUE GOMES DA;da SILVA, GUILHERME HENRIQUE GOMES</nome_citacao_bibliografica>
      <sexo>Masculino</sexo>
    </identificacao>
    <idiomas>
      <idioma>
          <nome>Inglês</nome>
          <proficiencia>Compreende Bem, Fala Bem, Lê Bem, Escreve Bem.</proficiencia>
      </idioma>
    </idiomas>
    <endereco>
      <endereco_profissional>Universidade Estadual Paulista Júlio de Mesquita Filho, Instituto de Geociências e Ciências Exatas de Rio Claro, Departamento de Matemática. UNESP - Universidade do Estado de São Paulo Jardim Bela Vista 13506900 - Rio Claro, SP - Brasil Telefone: (19) 35269391 URL da Homepage: www.unesp.br</endereco_profissional>
      <endereco_profissional_lat></endereco_profissional_lat>
      <endereco_profissional_long></endereco_profissional_long>
    </endereco>
    <formacao_academica>
        <formacao>
          <ano_inicio>2013</ano_inicio>
          <ano_conclusao>2016</ano_conclusao>
          <tipo>Doutorado em Educação Matemática</tipo>
          <nome_instituicao>Universidade Estadual Paulista Júlio de Mesquita Filho, UNESP, Brasil</nome_instituicao>
          <descricao>com período sanduíche em Rutgers The State University of New Jersey, Newark (Orientador: Arthur Belford Powell). Título: Equidade no acesso e permanência no ensino superior: o papel da Educação Matemática frente às políticas de ações afirmativas para grupos sub-representados, Ano de obtenção: 2016. Orientador: Ole Skovsmose. Bolsista do(a): Fundação de Amparo à Pesquisa do Estado de São Paulo, FAPESP, Brasil. Palavras-chave: ações afirmativas; Ensino Superior; equidade; Educação Matemática. Grande área: Ciências Exatas e da Terra</descricao>
        </formacao>
        <formacao>
          <ano_inicio>2008</ano_inicio>
          <ano_conclusao>2010</ano_conclusao>
          <tipo>Mestrado em Educação Matemática</tipo>
          <nome_instituicao>Universidade Estadual Paulista Júlio de Mesquita Filho, UNESP, Brasil</nome_instituicao>
          <descricao>Título: Grupos de estudo como possibilidade de formação de professores de matemática no contexto da geometria dinâmica, Ano de Obtenção: 2010. Orientador: Miriam Godoy Penteado. Palavras-chave: geometria dinamica; geogebra; Grupos de Estudo. Grande área: Ciências Exatas e da Terra Setores de atividade: Educação.</descricao>
        </formacao>
        <formacao>
          <ano_inicio>2007</ano_inicio>
          <ano_conclusao>2008</ano_conclusao>
          <tipo>Especialização em Matemática Universitária (Lato-Sensu)</tipo>
          <nome_instituicao>(Carga Horária: 420h)</nome_instituicao>
          <descricao>Universidade Estadual Paulista Júlio de Mesquita Filho, UNESP, Brasil. Título: Introdução ao Estudo de Sistemas Dinâmicos Discretos Caóticos. Orientador: Suzinei Aparecida Siqueira Marconato.</descricao>
        </formacao>
        <formacao>
          <ano_inicio>2003</ano_inicio>
          <ano_conclusao>2007</ano_conclusao>
          <tipo>Graduação em Matemática</tipo>
          <nome_instituicao>Centro Universitário UNIFEOB, UNIFEOB, Brasil</nome_instituicao>
          <descricao>Orientador: Juarez Garzon Rehder.</descricao>
        </formacao>
    </formacao_academica>
    <projetos_pesquisa>
        <projeto>
          <ano_inicio>2023</ano_inicio>
          <ano_conclusao>Atual</ano_conclusao>
          <nome>Novas tecnologias e educação matemática crítica na formação inicial e continuada de professores e professoras que ensinam matemática nos anos iniciais do Ensino Fundamental</nome>
          <descricao>Descrição: Neste projeto, buscamos compreender, a partir da perspectiva da Educação Matemática Crítica, a maneira como professores e professoras dos anos iniciais do Ensino Fundamental se envolve no estudo e no desenvolvimento de cenários para investigação utilizando tecnologias digitais no ensino de matemática. De forma específica, buscamos compreender a forma como estes profissionais se apropriam de tecnologias digitais em uma perspectiva investigativa para o ensino de matemática em sua prática docente quando se envolvem em vivências que permitem a reflexão sobre a própria prática. Além disso, buscamos compreender como a perspectiva da Educação Matemática Crítica pode inspirar as suas práticas pedagógicas com uso de tais tecnologias. O referencial teórico desta pesquisa se respaldará em estudos que destacam as potencialidades para o ensino e a aprendizagem de matemática propiciados pelas tecnologias digitais e pela maneira como professores em serviço mobilizam seus saberes docentes. Também, a perspectiva teórica da Educação Matemática Crítica será o fio condutor das discussões levantadas nesse estudo.. Situação: Em andamento; Natureza: Pesquisa. Alunos envolvidos: Graduação: (2) / Especialização: (2) / Mestrado acadêmico: (2) / Doutorado: (2) . Integrantes: Guilherme Henrique Gomes da Silva - Coordenador.</descricao>
        </projeto>
        <projeto>
          <ano_inicio>2021</ano_inicio>
          <ano_conclusao>2023</ano_conclusao>
          <nome>Neurociência e Educação Matemática: um diálogo necessário na formação docente</nome>
          <descricao>Descrição: Projeto desenvolvido no âmbito da Universidade Federal do Rio Grande do Norte em parceria com diferentes universidades brasileiras que busca compreender as contribuições da neurociência para a educação matemática nas vertentes relacionadas ao ensino e aprendizagem e a formação de professores que ensinam matemática.. Situação: Concluído; Natureza: Pesquisa. Alunos envolvidos: Graduação: (15) . Integrantes: Guilherme Henrique Gomes da Silva - Integrante / Etienne Lautenschlager - Coordenador / Sintria Labres Lauter - Integrante / João dos Santos Carmo - Integrante / Yossi Zoni - Integrante / Neyfsom Carlos Fernandes Matias - Integrante / Joao Ricardo Sato - Integrante. Financiador(es): Universidade Federal do Rio Grande do Norte - Auxílio financeiro.</descricao>
        </projeto>
        <projeto>
          <ano_inicio>2020</ano_inicio>
          <ano_conclusao>Atual</ano_conclusao>
          <nome>Mapeamento e Análise da presença da matemática nos cursos de pedagogia de Minas Gerais</nome>
          <descricao>Descrição: Neste projeto, realizamos levantamento para analisar de que forma a matemática está presente em cursos de graduação em Pedagogia no Estado de Minas Gerais. Realizamos levantamentos buscando compreender a forma como a disciplina de matemática destes cursos, a partir de suas ementas, influencia a matemática (ou educação matemática) praticada nestes cursos.. Situação: Em andamento; Natureza: Pesquisa. Alunos envolvidos: Graduação: (2) / Mestrado acadêmico: (2) . Integrantes: Guilherme Henrique Gomes da Silva - Integrante / JULIO, REJANE SIQUEIRA - Coordenador / Denismar Alves Nogueira - Integrante. Financiador(es): Fundação de Amparo à Pesquisa do Estado de Minas Gerais - Auxílio financeiro.</descricao>
        </projeto>
        <projeto>
          <ano_inicio>2019</ano_inicio>
          <ano_conclusao>Atual</ano_conclusao>
          <nome>Ansiedade à matemática, procrastinação e microagressões e suas repercussões na formação e no fazer docente de licenciados em matemática e em pedagogia"</nome>
          <descricao>Descrição: Projeto Interinstitucional envolvendo docentes pesquisadores da Universidade Federal de Sâo Carlos, Universidade Federal de Alfenas, Universidade Federal de Pernambuco, Universidade Federal de Roraima e Universidade Estadual de Pernambuco que busca compreender os impactos e ralações entre ansiedade matemática, procrastinação e microagressões relacionadas ao conteúdo matemático na formação inicial e continuada de professores e professoras que ensinam matemática.. Situação: Em andamento; Natureza: Pesquisa. Alunos envolvidos: Mestrado acadêmico: (2) . Integrantes: Guilherme Henrique Gomes da Silva - Integrante / JULIO, REJANE SIQUEIRA - Integrante / Marcelo H. O. Henklain - Integrante / Sintria Labres Lauter - Integrante / João dos Santos Carmo - Coordenador / Ernani Martins dos Santos - Integrante.</descricao>
        </projeto>
        <projeto>
          <ano_inicio>2018</ano_inicio>
          <ano_conclusao>2023</ano_conclusao>
          <nome>Educação Matemática e Formação inicial e continuada de professores que ensinam matemática</nome>
          <descricao>Descrição: Neste projeto de pesquisa, pesquisamos, em diferentes frentes, questões relacionadas à formação inicial e continuada de professores e professoras que ensinam matemática nos anos iniciais e finais do Ensino Fundamental e no Ensino Médio no que tange ao desenvolvimento de práticas baseadas na educação matemática crítica. Por meio de práticas extensionistas de formação docente, buscamos compreender elementos que podem contribuir para o processo de formação inicial e para o desenvolvimento profissional docente quando engajados na elaboração e desenvolvimento de práticas pedagógicas respaldadas na educação matemática crítica.. Situação: Concluído; Natureza: Pesquisa. Alunos envolvidos: Graduação: (5) / Mestrado acadêmico: (5) . Integrantes: Guilherme Henrique Gomes da Silva - Coordenador / Rejane Siqueira Júlio - Integrante. Financiador(es): Fundação de Amparo à Pesquisa do Estado de Minas Gerais - Auxílio financeiro. Número de produções C, T & A: 11</descricao>
        </projeto>
        <projeto>
          <ano_inicio>2018</ano_inicio>
          <ano_conclusao>2018</ano_conclusao>
          <nome>Compreendendo Microagressões raciais experienciadas por estudantes Ensino médio</nome>
          <descricao>Descrição: O objetivo do projeto foi compreender possíveis experiências de estudantes do ensino médio com microagressões raciais. O trabalho consistiu na coordenação da equipe de professores e estudantes investigadores de escolas estaduais de ensino médio selecionadas por meio de edital específico da Secretaria de Educação de Minas Gerais, buscando utilizar os dados produzidos pela equipe na tentativa de identificar e problematizar a forma como estudantes do ensino médio experienciam microagressões raciais no contexto escolar. Microagressões raciais são insultos verbais e não verbais, geralmente produzidos de forma inconsciente pelos agressores, proferidos contra indivíduos por questões fortemente relacionados à raça, etnia ou grupo racial.. Situação: Concluído; Natureza: Pesquisa. Alunos envolvidos: Graduação: (1) / Especialização: (0) / Mestrado acadêmico: (0) / Mestrado profissional: (0) / Doutorado: (0) . Integrantes: Guilherme Henrique Gomes da Silva - Coordenador. Financiador(es): Fundação de Amparo à Pesquisa do Estado de Minas Gerais - Bolsa.</descricao>
        </projeto>
        <projeto>
          <ano_inicio>2017</ano_inicio>
          <ano_conclusao>2023</ano_conclusao>
          <nome>Ações afirmativas no ensino superior e educação matemática: caminhos para a permanência e progresso acadêmico de estudantes cotistas da área das ciências exatas</nome>
          <descricao>Descrição: Projeto Financiado pela FAPEMIG APQ-000152-17, edital Demanda Universal 08/2017. Este projeto de pesquisa busca ampliar as discussões relacionadas à equidade no acesso e permanência de estudantes pertencentes a grupos sub-representados no ensino superior. Seu objetivo é compreender aspectos que favorecem a permanência e o progresso acadêmico de estudantes beneficiários de ações afirmativas de cursos superiores da área das ciências exatas da Universidade Federal de Alfenas (UNIFAL-MG). Além do mais, buscamos realizar um mapeamento do alcance da Lei de Cotas no acesso aos cursos de graduação desta universidade, desde 2014.. Situação: Concluído; Natureza: Pesquisa. Alunos envolvidos: Graduação: (7) / Mestrado acadêmico: (2) . Integrantes: Guilherme Henrique Gomes da Silva - Coordenador / Eric B. Ferreira - Integrante / Marcelo H. O. Henklain - Integrante. Financiador(es): Fundação de Amparo à Pesquisa do Estado de Minas Gerais - Auxílio financeiro. Número de produções C, T & A: 8</descricao>
        </projeto>
    </projetos_pesquisa>
    <area_atuacao>
          <descricao>Grande área: Ciências Exatas e da Terra / Área: Matemática / Subárea: Educação Matemática.</descricao>
          <descricao>Grande área: Ciências Humanas / Área: Educação / Subárea: Educação Matemática Crítica.</descricao>
          <descricao>Grande área: Ciências Humanas / Área: Educação / Subárea: Formação de Professores.</descricao>
          <descricao>Grande área: Ciências Humanas / Área: Educação / Subárea: Equidade e Educação Matemática.</descricao>
    </area_atuacao>
    <premios_titulos>
        <premio_titulo>
          <ano>2020</ano>
          <descricao>Menção honrosa no VI Simpósio Integrado da Universidade Federal de Alfenas - projeto de extensão "Conversas Matemáticas", Universidade Federal de Alfenas.</descricao>
        </premio_titulo>
        <premio_titulo>
          <ano>2019</ano>
          <descricao>Medalha Profa. Maria Laura Mouzinho Leite Lopes, Sociedade Brasileira de Educação Matemática (SBEM).</descricao>
        </premio_titulo>
        <premio_titulo>
          <ano>2019</ano>
          <descricao>Menção Honrosa no V Simpósio Integrado da Universidade Federal de Alfenas, na modalidade Iniciação Científica - Orientador do trabalho, Universidade Federal de Alfenas.</descricao>
        </premio_titulo>
        <premio_titulo>
          <ano>2017</ano>
          <descricao>Menção Honrosa no Prêmio Capes de Teses 2017, área de Ensino., Coordenação de Aperfeiçoamento de Pessoal de Nível Superior (CAPES) e Fundação Carlos Chagas.</descricao>
        </premio_titulo>
    </premios_titulos>
    <colaboradores>
        <id_lattes_colaborador>5817829882396943</id_lattes_colaborador>
        <id_lattes_colaborador>4099992332439295</id_lattes_colaborador>
        <id_lattes_colaborador>2611655713418600</id_lattes_colaborador>
        <id_lattes_colaborador>9457187161206773</id_lattes_colaborador>
        <id_lattes_colaborador>5614296363281466</id_lattes_colaborador>
        <id_lattes_colaborador>5862080409520795</id_lattes_colaborador>
        <id_lattes_colaborador>4803594791585565</id_lattes_colaborador>
        <id_lattes_colaborador>7789919599029387</id_lattes_colaborador>
        <id_lattes_colaborador>6274999242866961</id_lattes_colaborador>
        <id_lattes_colaborador>5100882902316977</id_lattes_colaborador>
        <id_lattes_colaborador>8851883472629670</id_lattes_colaborador>
        <id_lattes_colaborador>0768760617808822</id_lattes_colaborador>
        <id_lattes_colaborador>9380708907565481</id_lattes_colaborador>
        <id_lattes_colaborador>3998471745530201</id_lattes_colaborador>
        <id_lattes_colaborador>3013921866070769</id_lattes_colaborador>
        <id_lattes_colaborador>2917024636534345</id_lattes_colaborador>
        <id_lattes_colaborador>1798884495942862</id_lattes_colaborador>
    </colaboradores>
  </pesquisador>
  <pesquisador id="1690570104837528">
    <identificacao>
      <identificador10></identificador10>
      <nome_inicial>José Carlos de Souza Júnior</nome_inicial>
      <nome_completo>José Carlos de Souza Junior</nome_completo>
      <nome_citacao_bibliografica>SOUZA JUNIOR, J. C.;DE SOUZA, JOSE CARLOS;SOUZA JÚNIOR, JOSÉ CARLOS DE</nome_citacao_bibliografica>
      <sexo>Masculino</sexo>
    </identificacao>
    <idiomas>
      <idioma>
          <nome>Inglês</nome>
          <proficiencia>Compreende Bem, Fala Razoavelmente, Lê Bem, Escreve Bem.</proficiencia>
      </idioma>
    </idiomas>
    <endereco>
      <endereco_profissional>Universidade Federal de Alfenas, Instituto de Ciências Exatas. Rua Gabriel Monteiro da Silva, 700, sala: E 204 D Centro 37130-000 - Alfenas, MG - Brasil Telefone: (35) 32991483 URL da Homepage: http://www.unifal-mg.edu.br/matematica/?q=docentes</endereco_profissional>
      <endereco_profissional_lat></endereco_profissional_lat>
      <endereco_profissional_long></endereco_profissional_long>
    </endereco>
    <formacao_academica>
        <formacao>
          <ano_inicio>1999</ano_inicio>
          <ano_conclusao>2003</ano_conclusao>
          <tipo>Doutorado em Matemática</tipo>
          <nome_instituicao>Universidade de São Paulo, USP, Brasil</nome_instituicao>
          <descricao>Título: Anéis D-Simples e Ideais Maximais da Álgebra de Weyl O Portal Brasileiro de Publicações e Dados Científicos em Acesso Aberto (Oasisbr) é uma iniciativa do Instituto Brasileiro de Informação em Ciência e Tecnologia (Ibict) que reúne a produção científica e os dados de pesquisa em acesso aberto, publicados em revistas científicas, repositórios digitais de publicações científicas, repositórios digitais de dados de pesquisa e bibliotecas digitais de teses e dissertações. , Ano de obtenção: 2003. Orientador: Daniel Levcovitz. Bolsista do(a): Fundação de Amparo à Pesquisa do Estado de São Paulo, FAPESP, Brasil. Grande área: Ciências Exatas e da Terra Grande Área: Ciências Exatas e da Terra / Área: Matemática / Subárea: Álgebra. Grande Área: Ciências Exatas e da Terra / Área: Matemática / Subárea: Álgebra / Especialidade: Álgebra Comutativa.</descricao>
        </formacao>
        <formacao>
          <ano_inicio>1997</ano_inicio>
          <ano_conclusao>1999</ano_conclusao>
          <tipo>Mestrado em Matemática</tipo>
          <nome_instituicao>Universidade de São Paulo, USP, Brasil</nome_instituicao>
          <descricao>Título: Os duais de hipersuperfícies genéricas O Portal Brasileiro de Publicações e Dados Científicos em Acesso Aberto (Oasisbr) é uma iniciativa do Instituto Brasileiro de Informação em Ciência e Tecnologia (Ibict) que reúne a produção científica e os dados de pesquisa em acesso aberto, publicados em revistas científicas, repositórios digitais de publicações científicas, repositórios digitais de dados de pesquisa e bibliotecas digitais de teses e dissertações. , Ano de Obtenção: 1999. Orientador: Maria Aparecida Soares Ruas. Bolsista do(a): Fundação de Amparo à Pesquisa do Estado de São Paulo, FAPESP, Brasil. Grande área: Ciências Exatas e da Terra</descricao>
        </formacao>
        <formacao>
          <ano_inicio>2001</ano_inicio>
          <ano_conclusao>2002</ano_conclusao>
          <tipo>Graduação em Licenciatura Em Matemática</tipo>
          <nome_instituicao>Universidade de São Paulo, USP, Brasil</nome_instituicao>
          <descricao></descricao>
        </formacao>
        <formacao>
          <ano_inicio>1993</ano_inicio>
          <ano_conclusao>1996</ano_conclusao>
          <tipo>Graduação em Bacharelado Em Matemática</tipo>
          <nome_instituicao>Universidade de São Paulo, USP, Brasil</nome_instituicao>
          <descricao></descricao>
        </formacao>
    </formacao_academica>
    <area_atuacao>
          <descricao>Grande área: Ciências Exatas e da Terra / Área: Matemática / Subárea: Álgebra/Especialidade: Geometria Algébrica.</descricao>
          <descricao>Grande área: Ciências Exatas e da Terra / Área: Matemática / Subárea: Ensino de Matemática.</descricao>
          <descricao>Grande área: Ciências Exatas e da Terra / Área: Matemática / Subárea: Informática Educativa.</descricao>
    </area_atuacao>
    <colaboradores>
        <id_lattes_colaborador>9869878599960320</id_lattes_colaborador>
        <id_lattes_colaborador>6016565950437007</id_lattes_colaborador>
        <id_lattes_colaborador>0591884939501206</id_lattes_colaborador>
        <id_lattes_colaborador>1690570104837528</id_lattes_colaborador>
    </colaboradores>
  </pesquisador>
  <pesquisador id="6808752952332925">
    <identificacao>
      <identificador10></identificador10>
      <nome_inicial>José Claudinei Ferreira</nome_inicial>
      <nome_completo>José Claudinei Ferreira</nome_completo>
      <nome_citacao_bibliografica>José Claudinei Ferreira;FERREIRA, J. C.;FERREIRA, J;Ferreira, José C.;FERREIRA, JOSÉ CLAUDINEI;José C. Ferreira;J. C. Ferreira;FERREIRA, JOSÉ</nome_citacao_bibliografica>
      <sexo>Masculino</sexo>
    </identificacao>
    <idiomas>
      <idioma>
          <nome>Espanhol</nome>
          <proficiencia>Compreende Razoavelmente, Fala Razoavelmente, Lê Bem, Escreve Razoavelmente.</proficiencia>
      </idioma>
      <idioma>
          <nome>Inglês</nome>
          <proficiencia>Compreende Razoavelmente, Fala Razoavelmente, Lê Bem, Escreve Razoavelmente.</proficiencia>
      </idioma>
    </idiomas>
    <endereco>
      <endereco_profissional>Universidade Federal de Alfenas, ICEx-UNIFAL. Rua Gabriel Monteiro da Silva - de 640/641 a 1098/1099 Centro 37130001 - Alfenas, MG - Brasil Telefone: (035) 32991483 URL da Homepage: http://www.unifal-mg.edu.br</endereco_profissional>
      <endereco_profissional_lat></endereco_profissional_lat>
      <endereco_profissional_long></endereco_profissional_long>
    </endereco>
    <formacao_academica>
        <formacao>
          <ano_inicio>2008</ano_inicio>
          <ano_conclusao>2010</ano_conclusao>
          <tipo>Doutorado em Matemática</tipo>
          <nome_instituicao>ICMC-USP, ICMC_USP, Brasil</nome_instituicao>
          <descricao>Título: Operadores integrais positivos e espaços de Hilbert de reprodução O Portal Brasileiro de Publicações e Dados Científicos em Acesso Aberto (Oasisbr) é uma iniciativa do Instituto Brasileiro de Informação em Ciência e Tecnologia (Ibict) que reúne a produção científica e os dados de pesquisa em acesso aberto, publicados em revistas científicas, repositórios digitais de publicações científicas, repositórios digitais de dados de pesquisa e bibliotecas digitais de teses e dissertações. , Ano de obtenção: 2010. Orientador: Valdir Antonio Menegatto. Bolsista do(a): Fundação de Amparo à Pesquisa do Estado de São Paulo, FAPESP, Brasil. Palavras-chave: operadores integrais; positividade definida; teorema de Mercer; decaimento de autovalores; espaços de Hillbert de reprodução. Grande área: Ciências Exatas e da Terra Grande Área: Ciências Exatas e da Terra / Área: Matemática. Setores de atividade: Atividades profissionais, científicas e técnicas.</descricao>
        </formacao>
        <formacao>
          <ano_inicio>2006</ano_inicio>
          <ano_conclusao>2008</ano_conclusao>
          <tipo>Mestrado em Matemática</tipo>
          <nome_instituicao>ICMC-USP, ICMC_USP, Brasil</nome_instituicao>
          <descricao>Título: Decaimento dos autovalores de operadores integrais gerados por núcleos positivos definidos O Portal Brasileiro de Publicações e Dados Científicos em Acesso Aberto (Oasisbr) é uma iniciativa do Instituto Brasileiro de Informação em Ciência e Tecnologia (Ibict) que reúne a produção científica e os dados de pesquisa em acesso aberto, publicados em revistas científicas, repositórios digitais de publicações científicas, repositórios digitais de dados de pesquisa e bibliotecas digitais de teses e dissertações. , Ano de Obtenção: 2008. Orientador: Valdir Antonio Menegatto. Bolsista do(a): Fundação de Amparo à Pesquisa do Estado de São Paulo, FAPESP, Brasil. Palavras-chave: positividade definida; teorema de Mercer; convergência; transformadas de Fourier; autovalores. Grande área: Ciências Exatas e da Terra Grande Área: Ciências Exatas e da Terra / Área: Matemática / Subárea: Análise. Grande Área: Ciências Exatas e da Terra / Área: Matemática / Subárea: Teoria da Aproximação.</descricao>
        </formacao>
        <formacao>
          <ano_inicio>2002</ano_inicio>
          <ano_conclusao>2005</ano_conclusao>
          <tipo>Graduação em Licenciatura em Matemática</tipo>
          <nome_instituicao>Faculdade de Ciências e Tecnologia-UNESP, FCT-UNESP, Brasil</nome_instituicao>
          <descricao>Título: Estudo de métodos numéricos multi-passos para a resolução de equações diferênciais ordinárias. Orientador: José Roberto Nogueira. Bolsista do(a): Fundação de Amparo à Pesquisa do Estado de São Paulo, FAPESP, Brasil.</descricao>
        </formacao>
        <formacao>
          <ano_inicio>1998</ano_inicio>
          <ano_conclusao>2000</ano_conclusao>
          <tipo>Ensino Médio (2º grau)</tipo>
          <nome_instituicao>Escola Estadual Newton Prado, EENP, Brasil</nome_instituicao>
          <descricao></descricao>
        </formacao>
        <formacao>
          <ano_inicio>1990</ano_inicio>
          <ano_conclusao>1997</ano_conclusao>
          <tipo>Ensino Fundamental (1º grau)</tipo>
          <nome_instituicao>EEPG Prof Queiroz Filho, EEPGPQF, Brasil</nome_instituicao>
          <descricao></descricao>
        </formacao>
    </formacao_academica>
    <projetos_pesquisa>
        <projeto>
          <ano_inicio>2015</ano_inicio>
          <ano_conclusao>2018</ano_conclusao>
          <nome>Núcleos Positivos Definidos e Aplicações</nome>
          <descricao>Descrição: Estudar assuntos relacionados ao conceito de espaços de reprodução e núcleos positivos definidos, nas suas diversas ramificações.. Situação: Concluído; Natureza: Pesquisa. Alunos envolvidos: Graduação: (3) / Mestrado acadêmico: (3) . Integrantes: José Claudinei Ferreira - Coordenador / Menegatto, Valdir A. - Integrante / Oliveira, Claudemir P. - Integrante / Mário Henrique de Castro - Integrante / Thaís Jordão - Integrante / Ana Carla Piantella - Integrante / Douglas Azevedo - Integrante. Financiador(es): Fundação de Amparo à Pesquisa do Estado de Minas Gerais - Auxílio financeiro. Número de produções C, T & A: 6</descricao>
        </projeto>
        <projeto>
          <ano_inicio>2011</ano_inicio>
          <ano_conclusao>2013</ano_conclusao>
          <nome>Núcleos positivos definidos e espaços de Hilbert de reprodução</nome>
          <descricao>Descrição: Projeto dedicado a análise de propriedades espactrais de operadores integrais gerados por núcleos positivos definidos. Damos ênfase ao estudo do decaimento de autovalores e propriedades dos espaços de Hilbert de reprodução associados.. Situação: Concluído; Natureza: Pesquisa. Alunos envolvidos: Graduação: (2) . Integrantes: José Claudinei Ferreira - Coordenador. Número de produções C, T & A: 2</descricao>
        </projeto>
        <projeto>
          <ano_inicio>2011</ano_inicio>
          <ano_conclusao>2013</ano_conclusao>
          <nome>Operadores integrais positivos e espaços de Hilbert de reprodução</nome>
          <descricao>Descrição: O projeto consiste em uma proposta de estudo de propriedades espectrais de operadores integrais gerados por núcleos que podem ser razoavelmente relacionados com núcleos positivos definidos sobre domínios variados. O trabalho proposto está diretamente relacionado com o estudo do decaimento dos autovalores destes operadores. Temos também interesse em estudar propriedades teóricas e técnicas dos espaços de Hilbert de reprodução relacionados a núcleos positivos definidos, seguindo a linha dos trabalhos anteriores do proponente e de colaboradores. O projeto tem também o intuito de proporcionar a inserção desta área da Análise Matemática na Universidade Federal de Alfenas (UNIFAL-MG) como um objetivo muito importante, de forma a possibilitar o fortalecimento do grupo de pesquisa "Matemática Pura e Aplicada" e a interação com a comunidade acadêmica. Como o assunto proposto está claramente relacionado ao estudo de Análise Funcional e Álgebra Linear, pretendemos discutir assuntos mais elementares e básicos com alunos em nível de graduação, através do trabalho com alunos de Iniciação Científica. Apoio FAPEMIG, Processo Nº: APQ-03911-10 (Programa Primeiros Projetos). Situação: Concluído; Natureza: Pesquisa. Alunos envolvidos: Graduação: (1) . Integrantes: José Claudinei Ferreira - Coordenador. Financiador(es): Fundação de Amparo à Pesquisa do Estado de Minas Gerais - Auxílio financeiro. Número de produções C, T & A: 1</descricao>
        </projeto>
    </projetos_pesquisa>
    <area_atuacao>
          <descricao>Grande área: Ciências Exatas e da Terra / Área: Matemática / Subárea: Matemática Aplicada/Especialidade: Análise Numérica.</descricao>
          <descricao>Grande área: Ciências Exatas e da Terra / Área: Matemática / Subárea: Matemática Aplicada.</descricao>
          <descricao>Grande área: Ciências Exatas e da Terra / Área: Matemática / Subárea: Álgebra/Especialidade: Equações Diferenciais.</descricao>
          <descricao>Grande área: Ciências Exatas e da Terra / Área: Matemática / Subárea: Análise.</descricao>
          <descricao>Grande área: Ciências Exatas e da Terra / Área: Matemática / Subárea: Teoria da Aproximação.</descricao>
          <descricao>Grande área: Ciências Exatas e da Terra / Área: Matemática / Subárea: Análise Funcional/Especialidade: Núcleos e operadores positivos definidos.</descricao>
    </area_atuacao>
    <premios_titulos>
        <premio_titulo>
          <ano>2011</ano>
          <descricao>Menção Honrosa para tese de doutorado do Prêmio Carlos Gutierrez, ICMC-USP e Sociedade Brasileira de Matemática.</descricao>
        </premio_titulo>
        <premio_titulo>
          <ano>2005</ano>
          <descricao>Menção Honrosa, USP(SIICUSP).</descricao>
        </premio_titulo>
        <premio_titulo>
          <ano>2005</ano>
          <descricao>Mérito Acadêmico, FCT-UNESP.</descricao>
        </premio_titulo>
    </premios_titulos>
    <colaboradores>
        <id_lattes_colaborador>3509130245153265</id_lattes_colaborador>
        <id_lattes_colaborador>6808752952332925</id_lattes_colaborador>
        <id_lattes_colaborador>7121931064469117</id_lattes_colaborador>
        <id_lattes_colaborador>3845261787594038</id_lattes_colaborador>
        <id_lattes_colaborador>1247314539789937</id_lattes_colaborador>
        <id_lattes_colaborador>6971504594383453</id_lattes_colaborador>
        <id_lattes_colaborador>0570082225127827</id_lattes_colaborador>
        <id_lattes_colaborador>6261405530940863</id_lattes_colaborador>
        <id_lattes_colaborador>2196414241004695</id_lattes_colaborador>
        <id_lattes_colaborador>4816515866712611</id_lattes_colaborador>
    </colaboradores>
  </pesquisador>
  <pesquisador id="9393213180145144">
    <identificacao>
      <identificador10></identificador10>
      <nome_inicial>José Paulo Carvalho dos Santos</nome_inicial>
      <nome_completo>José Paulo Carvalho dos Santos</nome_completo>
      <nome_citacao_bibliografica>SANTOS, José Paulo Carvalho dos;dos Santos, J.P.C;dos Santos, José Paulo C.;Santos, José P. C. Dos;dos Santos, José;dos Santos, José P.C.;dos Santos, José Paulo Carvalho;SANTOS, JOSÉ PAULO C. DOS</nome_citacao_bibliografica>
      <sexo>Masculino</sexo>
    </identificacao>
    <endereco>
      <endereco_profissional>Universidade Federal de Alfenas. Rua Gabriel Monteiro da Silva, nº 714 Centro 37130-000 - Alfenas, MG - Brasil Telefone: (35) 32291260 URL da Homepage: http://www.unifal-mg.edu.br</endereco_profissional>
      <endereco_profissional_lat></endereco_profissional_lat>
      <endereco_profissional_long></endereco_profissional_long>
    </endereco>
    <formacao_academica>
        <formacao>
          <ano_inicio>2002</ano_inicio>
          <ano_conclusao>2006</ano_conclusao>
          <tipo>Doutorado em Matemática</tipo>
          <nome_instituicao>Universidade de São Paulo, USP, Brasil</nome_instituicao>
          <descricao>Título: Existência de soluções para equações integro-diferenciais neutras, Ano de obtenção: 2006. Orientador: Eduardo Alex Hernandez Morales. Bolsista do(a): Coordenação de Aperfeiçoamento de Pessoal de Nível Superior, CAPES, Brasil. Palavras-chave: Equações Diferenciais Funcionais; Operadores Resolventes; Equações Integro-diferenciais. Grande área: Ciências Exatas e da Terra</descricao>
        </formacao>
        <formacao>
          <ano_inicio>1999</ano_inicio>
          <ano_conclusao>2001</ano_conclusao>
          <tipo>Mestrado em Matemática</tipo>
          <nome_instituicao>Universidade Federal de São Carlos, UFSCAR, Brasil</nome_instituicao>
          <descricao>Título: Estabilidade assintótica global para campos em R3, Ano de Obtenção: 2001. Orientador: José Ruidival Soares dos Santos Filho. Bolsista do(a): Conselho Nacional de Desenvolvimento Científico e Tecnológico, CNPq, Brasil. Palavras-chave: Equações Diferênciais Ordinárias; Estabilidade assintótica; conjectura de Markus-Yamabe; atrator global. Grande área: Ciências Exatas e da Terra</descricao>
        </formacao>
        <formacao>
          <ano_inicio>1994</ano_inicio>
          <ano_conclusao>1998</ano_conclusao>
          <tipo>Graduação em Licenciatura Plena em Matemática</tipo>
          <nome_instituicao>Universidade Estadual Paulista Júlio de Mesquita Filho, UNESP, Brasil</nome_instituicao>
          <descricao></descricao>
        </formacao>
    </formacao_academica>
    <projetos_pesquisa>
        <projeto>
          <ano_inicio>2021</ano_inicio>
          <ano_conclusao>Atual</ano_conclusao>
          <nome>Resultados de existência, unicidade e propriedades qualitativas para equações integro-diferenciais e equações diferenciais fracionárias com retardo dependendo do estado</nome>
          <descricao>Descrição: O objetivo deste projeto de pesquisa é estudar alguns problemas que envolvem a área de Equações Diferencias Funcionais e Equações Diferenciais Abstratas. O foco, nos próximos anos, é pesquisar resultados de existência, unicidade, dependência contínua, prolongamento de solução e propriedades qualitativas para equações integro-diferenciais e equações diferenciais de ordem fracionária com retardo dependendo do estado definidas em espaços de Banach. Como aplicação desses resultados, visamos estudar a existência e propriedades qualitativas das soluções das equações diferenciais parciais com retardo dependendo do estado.. Situação: Em andamento; Natureza: Pesquisa. Integrantes: José Paulo Carvalho dos Santos - Coordenador / Hernández M., Eduardo - Integrante / Laura Rezzieri Gambera - Integrante.</descricao>
        </projeto>
        <projeto>
          <ano_inicio>2013</ano_inicio>
          <ano_conclusao>2018</ano_conclusao>
          <nome>RESULTADOS DE EXISTÊNCIA E COMPORTAMENTO DAS SOLUÇÕES DAS EQUAÇÕES INTEGRO - DIFERENCIAIS FUNCIONAIS ABSTRATAS</nome>
          <descricao>Descrição: O objetivo deste projeto de pesquisa é estudar alguns problemas que envolvem a área de Equações Diferencias Funcionais e teoria de Operadores. O foco, nos próximos anos, é pesquisar a existência e propriedades qualitativas das soluções das equações Integro-diferenciais com retardo não limitado definidas em espaços de Banach e teoria de operadores Resolvente para Equações Integro-diferenciais de segunda ordem e com termos envolvendo derivadas fracionárias, e sua aplicação em equações Diferenciais Parciais.. Situação: Concluído; Natureza: Pesquisa. Alunos envolvidos: Graduação: (1) . Integrantes: José Paulo Carvalho dos Santos - Coordenador. Financiador(es): Fundação de Amparo à Pesquisa do Estado de Minas Gerais - Auxílio financeiro. Número de produções C, T & A: 3</descricao>
        </projeto>
        <projeto>
          <ano_inicio>2013</ano_inicio>
          <ano_conclusao>2018</ano_conclusao>
          <nome>Teoria Qualitativa de Sistemas de Equações de Ordem Fracionária e aplicações em Biometria</nome>
          <descricao>Descrição: Equações Diferenciais e integrais com derivadas de ordem não inteira é um ramo da Matemática conhecido como Equações de Ordem Fracionário. Atualmente, diferentes problemas aplicados da área de Epidemiologia, Engenharia, Física e Química, têm sido modelados com o uso desta ferramenta, o que tem motivado o interesse crescente nesta linha de pesquisa. O objetivos desse projeto e desenvolver novas ferramentas na área de Teoria Qualitativa e métodos numéricos para a análise de problemas Físicos e Biológicos descritos por equações de Ordem não inteira.. Situação: Concluído; Natureza: Pesquisa. Alunos envolvidos: Graduação: (2) / Mestrado acadêmico: (1) . Integrantes: José Paulo Carvalho dos Santos - Coordenador / Evandro Monteiro - Integrante / Nelson Henrique teixeira Lemes - Integrante. Número de produções C, T & A: 3Descrição: Descrição: Equações Diferenciais e integrais com derivadas de ordem não inteira é um ramo da Matemática conhecido como Equações de Ordem Fracionário. Atualmente, diferentes problemas aplicados da área de Epidemiologia, Engenharia, Física e Química, têm sido modelados com o uso desta ferramenta, o que tem motivado o interesse crescente nesta linha de pesquisa. O objetivos desse projeto e desenvolver novas ferramentas na área de Teoria Qualitativa e métodos numéricos para a análise de problemas Físicos e Biológicos descritos por equações de Ordem não inteira.. Situação: Em andamento; Natureza: Pesquisa. Alunos envolvidos: Graduação: (2) / Mestrado acadêmico: (1) . Integrantes: Evandro Monteiro - Coordenador / José Paulo Carvalho dos Santos - Integrante / Nelson Henrique teixeira Lemes - Integrante.</descricao>
        </projeto>
        <projeto>
          <ano_inicio>2009</ano_inicio>
          <ano_conclusao>2011</ano_conclusao>
          <nome>Resultados De Existência Para Equações De Evolução Integro-Diferenciais Neutras</nome>
          <descricao>Descrição: O objetivo do projeto de pesquisa é estudar alguns problemas que envolvem a área de Equações Diferencias Funcionais. O foco, nos próximos dois anos, é pesquisar a existência e propriedades qualitativas das soluções das equações integro-diferenciais neutras com retardo não limitado e com retardo dependendo do estado.. Situação: Em andamento; Natureza: Pesquisa. Integrantes: José Paulo Carvalho dos Santos - Coordenador. Financiador(es): Fundação de Amparo à Pesquisa do Estado de Minas Gerais - Auxílio financeiro. Número de produções C, T & A: 4</descricao>
        </projeto>
        <projeto>
          <ano_inicio>2007</ano_inicio>
          <ano_conclusao>2009</ano_conclusao>
          <nome>Estudo das Equações Integro-Diferenciais Funcionais com Retardo não Limitado em Espaços de Banach.</nome>
          <descricao>Descrição: Nos próximos anos o objetivo estará focalizado nos seguintes problemas: o estudo da existência de soluções e das propriedades qualitativas das equações Integro-Diferenciais do tipo neutro com retardo não limitado definidas em espaços de Banach. Situação: Em andamento; Natureza: Pesquisa. Integrantes: José Paulo Carvalho dos Santos - Coordenador / Eduardo Hernandez - Integrante.</descricao>
        </projeto>
    </projetos_pesquisa>
    <area_atuacao>
          <descricao>Grande área: Ciências Exatas e da Terra / Área: Matemática / Subárea: Análise/Especialidade: Equações Diferenciais Funcionais.</descricao>
          <descricao>Grande área: Ciências Exatas e da Terra / Área: Matemática / Subárea: Análise/Especialidade: Equações Diferenciais Parciais.</descricao>
    </area_atuacao>
    <colaboradores>
        <id_lattes_colaborador>9393213180145144</id_lattes_colaborador>
        <id_lattes_colaborador>3262036759491294</id_lattes_colaborador>
        <id_lattes_colaborador>3089568911577519</id_lattes_colaborador>
        <id_lattes_colaborador>3819068946086008</id_lattes_colaborador>
        <id_lattes_colaborador>0067281135180613</id_lattes_colaborador>
        <id_lattes_colaborador>4274127161117543</id_lattes_colaborador>
        <id_lattes_colaborador>3694625045276063</id_lattes_colaborador>
        <id_lattes_colaborador>9320368429325482</id_lattes_colaborador>
        <id_lattes_colaborador>7572795941731427</id_lattes_colaborador>
        <id_lattes_colaborador>1543451677863790</id_lattes_colaborador>
    </colaboradores>
  </pesquisador>
  <pesquisador id="4139948635593421">
    <identificacao>
      <identificador10></identificador10>
      <nome_inicial>Luciana Borges Goecking</nome_inicial>
      <nome_completo>Luciana Borges Goecking</nome_completo>
      <nome_citacao_bibliografica>GOECKING, L. B.;GOECKING, LUCIANA BORGES</nome_citacao_bibliografica>
      <sexo>Masculino</sexo>
    </identificacao>
    <endereco>
      <endereco_profissional>Universidade Federal de Alfenas. Rua Gabriel Monteiro da Silva, 714 Centro 37130-000 - Alfenas, MG - Brasil Telefone: (35) 32991260 Ramal: 1483</endereco_profissional>
      <endereco_profissional_lat></endereco_profissional_lat>
      <endereco_profissional_long></endereco_profissional_long>
    </endereco>
    <formacao_academica>
        <formacao>
          <ano_inicio>2004</ano_inicio>
          <ano_conclusao>2005</ano_conclusao>
          <tipo>Mestrado em Matemática</tipo>
          <nome_instituicao>Universidade Federal de Minas Gerais, UFMG, Brasil</nome_instituicao>
          <descricao>Título: Monotonicidade e Simetria de Equações p-Laplacianas, para 1 menor que p menor que 2, Ano de Obtenção: 2005. Orientador: Marcos da Silva Montenegro. Grande área: Ciências Exatas e da Terra</descricao>
        </formacao>
        <formacao>
          <ano_inicio>1998</ano_inicio>
          <ano_conclusao>2002</ano_conclusao>
          <tipo>Graduação em Matemática (Bacharelado)</tipo>
          <nome_instituicao>Universidade Federal de Minas Gerais, UFMG, Brasil</nome_instituicao>
          <descricao></descricao>
        </formacao>
    </formacao_academica>
    <area_atuacao>
          <descricao>Grande área: Ciências Exatas e da Terra / Área: Matemática.</descricao>
          <descricao>Grande área: Ciências Exatas e da Terra / Área: Matemática / Subárea: Análise.</descricao>
    </area_atuacao>
    <colaboradores>
        <id_lattes_colaborador>4139948635593421</id_lattes_colaborador>
    </colaboradores>
  </pesquisador>
  <pesquisador id="6715092420026095">
    <identificacao>
      <identificador10></identificador10>
      <nome_inicial>Marcelo Moreira da Silva</nome_inicial>
      <nome_completo>Marcelo Moreira da Silva</nome_completo>
      <nome_citacao_bibliografica>SILVA, M.;MOREIRA, M.;MOREIRA, MARCELO</nome_citacao_bibliografica>
      <sexo>Masculino</sexo>
    </identificacao>
    <endereco>
      <endereco_profissional>Universidade Federal de Alfenas, Instituto de Ciências Exatas - Departamento de Matemática. Rua Gabriel Monteiro da Silva - 700 Centro 37130001 - Alfenas, MG - Brasil Telefone: (35) 37019606</endereco_profissional>
      <endereco_profissional_lat></endereco_profissional_lat>
      <endereco_profissional_long></endereco_profissional_long>
    </endereco>
    <formacao_academica>
        <formacao>
          <ano_inicio>2012</ano_inicio>
          <ano_conclusao>2016</ano_conclusao>
          <tipo>Doutorado em Matemática</tipo>
          <nome_instituicao>Instituto de Matemática e Estatística da USP, IME-USP, Brasil</nome_instituicao>
          <descricao>Título: Álgebras de incidência hereditárias por partes O Portal Brasileiro de Publicações e Dados Científicos em Acesso Aberto (Oasisbr) é uma iniciativa do Instituto Brasileiro de Informação em Ciência e Tecnologia (Ibict) que reúne a produção científica e os dados de pesquisa em acesso aberto, publicados em revistas científicas, repositórios digitais de publicações científicas, repositórios digitais de dados de pesquisa e bibliotecas digitais de teses e dissertações. , Ano de obtenção: 2016. Orientador: Eduardo do Nascimento Marcos. Bolsista do(a): Coordenação de Aperfeiçoamento de Pessoal de Nível Superior, CAPES, Brasil. Palavras-chave: Álgebra de Incidência; Álgebra hereditária por partes; dimensão global forte; Álgebra simplesmente conexa. Grande área: Ciências Exatas e da Terra Setores de atividade: Pesquisa e desenvolvimento científico.</descricao>
        </formacao>
        <formacao>
          <ano_inicio>2008</ano_inicio>
          <ano_conclusao>2011</ano_conclusao>
          <tipo>Mestrado em Matemática</tipo>
          <nome_instituicao>Universidade Federal do Rio de Janeiro, UFRJ, Brasil</nome_instituicao>
          <descricao>Título: O Lema de Darboux e aplicações O Portal Brasileiro de Publicações e Dados Científicos em Acesso Aberto (Oasisbr) é uma iniciativa do Instituto Brasileiro de Informação em Ciência e Tecnologia (Ibict) que reúne a produção científica e os dados de pesquisa em acesso aberto, publicados em revistas científicas, repositórios digitais de publicações científicas, repositórios digitais de dados de pesquisa e bibliotecas digitais de teses e dissertações. , Ano de Obtenção: 2011. Orientador: Severino Collier Coutinho. Bolsista do(a): Coordenação de Aperfeiçoamento de Pessoal de Nível Superior, CAPES, Brasil. Palavras-chave: índice de interseção; campo vetorial polinomial; singularidade; curva algébrica invariante. Grande área: Ciências Exatas e da Terra</descricao>
        </formacao>
        <formacao>
          <ano_inicio>2003</ano_inicio>
          <ano_conclusao>2007</ano_conclusao>
          <tipo>Graduação em Matemática - Bacharelado</tipo>
          <nome_instituicao>Universidade Federal do Paraná, UFPR, Brasil</nome_instituicao>
          <descricao>Bolsista do(a): Secretaria de Educação Superior, SESU, Brasil.</descricao>
        </formacao>
        <formacao>
          <ano_inicio>1994</ano_inicio>
          <ano_conclusao>1996</ano_conclusao>
          <tipo>Curso técnico/profissionalizante em Processamento de Dados</tipo>
          <nome_instituicao>Colégio PIO XII - JF, PIOXII-JF, Brasil</nome_instituicao>
          <descricao></descricao>
        </formacao>
    </formacao_academica>
    <projetos_pesquisa>
        <projeto>
          <ano_inicio>2021</ano_inicio>
          <ano_conclusao>Atual</ano_conclusao>
          <nome>Representação de Álgebras</nome>
          <descricao>Descrição: O projeto visa a pesquisa original na área de Representações de Álgebras. Uma área que iniciou-se no fim do século XIX, com intuito de associar estruturas algébricas que são abstratas e frequentemente difícil de controlar, com objetos mais simples. Esses objetos são da Álgebra Linear tais como os espaços vetoriais e as matrizes. A eficiência nesse método é que a área da Álgebra Linear tem muitas ferramentas já desenvolvidas. Hoje, a Teoria de Representações é um instrumento com aplicações em muitos campos matemáticos: Álgebra, Topologia, Geometria, Física Matemática e Teoria das Categorias. Já há trabalhos em andamento em todos esses temas e, além dos problemas já propostos, há espaço para novos problemas que façam conexões entre os atuais. Atualmente a área conta com pesquisadores em vários países do mundo. Inclusive o presente projeto conta com colaboração internacional. Os objetivos do projeto concentram-se em quatro assuntos principais: cohomologia de Hochschild, \textit{pullback} de álgebras, n-Lie álgebras e módulos sinceros.. Situação: Em andamento; Natureza: Pesquisa. Alunos envolvidos: Graduação: (2) . Integrantes: Marcelo Moreira da Silva - Coordenador.</descricao>
        </projeto>
    </projetos_pesquisa>
    <area_atuacao>
          <descricao>Grande área: Ciências Exatas e da Terra / Área: Matemática / Subárea: Álgebra.</descricao>
    </area_atuacao>
    <colaboradores>
        <id_lattes_colaborador>4654251951434427</id_lattes_colaborador>
        <id_lattes_colaborador>6715092420026095</id_lattes_colaborador>
        <id_lattes_colaborador>0165435409542220</id_lattes_colaborador>
        <id_lattes_colaborador>5106302431642025</id_lattes_colaborador>
        <id_lattes_colaborador>6016565950437007</id_lattes_colaborador>
    </colaboradores>
  </pesquisador>
  <pesquisador id="1798884495942862">
    <identificacao>
      <identificador10></identificador10>
      <nome_inicial>Rejane Siqueira Julio</nome_inicial>
      <nome_completo>Rejane Siqueira Julio</nome_completo>
      <nome_citacao_bibliografica>JULIO, R. S.;JÚLIO, R. S.;JULIO, Rejane Siqueira;JÚLIO, Rejane Siqueira;SIQUEIRA JULIO, REJANE</nome_citacao_bibliografica>
      <sexo>Masculino</sexo>
    </identificacao>
    <idiomas>
      <idioma>
          <nome>Inglês</nome>
          <proficiencia>Compreende Razoavelmente, Fala Razoavelmente, Lê Bem, Escreve Razoavelmente.</proficiencia>
      </idioma>
      <idioma>
          <nome>Espanhol</nome>
          <proficiencia>Compreende Razoavelmente, Fala Pouco, Lê Razoavelmente, Escreve Pouco.</proficiencia>
      </idioma>
    </idiomas>
    <endereco>
      <endereco_profissional>Universidade Federal de Alfenas, Instituto de Ciências Exatas. Rua Gabriel Monteiro da Silva, 700 centro 37130000 - Alfenas, MG - Brasil Telefone: (35) 32991483</endereco_profissional>
      <endereco_profissional_lat></endereco_profissional_lat>
      <endereco_profissional_long></endereco_profissional_long>
    </endereco>
    <formacao_academica>
        <formacao>
          <ano_inicio>2011</ano_inicio>
          <ano_conclusao>2015</ano_conclusao>
          <tipo>Doutorado em Programa de Pós Graduação em Educação</tipo>
          <nome_instituicao>Universidade Estadual de Campinas, UNICAMP, Brasil</nome_instituicao>
          <descricao>Título: Jogos de linguagem [matemáticos] na profissão e na formação de engenheiros O Portal Brasileiro de Publicações e Dados Científicos em Acesso Aberto (Oasisbr) é uma iniciativa do Instituto Brasileiro de Informação em Ciência e Tecnologia (Ibict) que reúne a produção científica e os dados de pesquisa em acesso aberto, publicados em revistas científicas, repositórios digitais de publicações científicas, repositórios digitais de dados de pesquisa e bibliotecas digitais de teses e dissertações. , Ano de obtenção: 2015. Orientador: Antonio Miguel.</descricao>
        </formacao>
        <formacao>
          <ano_inicio>2005</ano_inicio>
          <ano_conclusao>2007</ano_conclusao>
          <tipo>Mestrado em Educação Matemática</tipo>
          <nome_instituicao>Universidade Estadual Paulista Júlio de Mesquita Filho, UNESP, Brasil</nome_instituicao>
          <descricao>Título: Uma leitura da produção de significados matemáticos e não-matemáticos para DIMENSÃO O Portal Brasileiro de Publicações e Dados Científicos em Acesso Aberto (Oasisbr) é uma iniciativa do Instituto Brasileiro de Informação em Ciência e Tecnologia (Ibict) que reúne a produção científica e os dados de pesquisa em acesso aberto, publicados em revistas científicas, repositórios digitais de publicações científicas, repositórios digitais de dados de pesquisa e bibliotecas digitais de teses e dissertações. , Ano de Obtenção: 2007. Orientador: Romulo Campos Lins. Bolsista do(a): Coordenação de Aperfeiçoamento de Pessoal de Nível Superior, CAPES, Brasil. Palavras-chave: Educação Matemática; Modelo dos Campos Semânticos; Jogos de Linguagem; significados matemático e não-matemático; Dimensão.</descricao>
        </formacao>
        <formacao>
          <ano_inicio>2001</ano_inicio>
          <ano_conclusao>2004</ano_conclusao>
          <tipo>Graduação em Licenciatura em Matemática</tipo>
          <nome_instituicao>Universidade Federal de Juiz de Fora, UFJF, Brasil</nome_instituicao>
          <descricao>Orientador: Adlai Ralph Detoni. Bolsista do(a): Programa de Bolsas de Iniciação Científica BIC/UFJF, BIC/UFJF, Brasil.</descricao>
        </formacao>
    </formacao_academica>
    <projetos_pesquisa>
        <projeto>
          <ano_inicio>2022</ano_inicio>
          <ano_conclusao>Atual</ano_conclusao>
          <nome>Formações e Atuações de Professores que Ensinam Matemática e Atividades Baseadas em Categorias do Cotidiano</nome>
          <descricao>Descrição: Se por um lado, a formação de professores que ensinam matemática ainda é um tema de grande relevância e complexidade no contexto educacional, visto os distanciamentos entre formação inicial e atuação na Educação Básica, por outro, as transformações em nossa sociedade contemporânea, o avanço do individualismo, o aprofundamento das desigualdades sociais, e de modo geral, as complexas e problemáticas relações entre seres humanos, máquinas e natureza, nos impõe a construção de estratégias outras para lidar com esses desafios. O homem não é mais o centro das discussões em nossa era caracterizada como antropoceno. Em muitos contextos, perspectivas humanistas, muitas vezes pautadas em dicotomias e teleologias de progresso e melhorias, parecem não dar mais conta. Diante disso, o objetivo desse projeto é investigar processos de formação e atuação de professores que ensinam matemática, nos quais atividades baseadas em categorias do cotidiano são implementadas. Nesses espaços as atividades são operadas como convites para construção de outras lógicas e outros modos de atravessar discussões e/ou problematizações matemáticas, políticas, econômicas, culturais, filosóficas com os professores. Por meio de uma abordagem qualitativa de pesquisa e tomando o Modelo dos Campos Semânticos como principal referência teórico-metodológica, em composições com perspectivas pós-humanistas, produziremos nossos dados a partir de múltiplos instrumentos de acordo com as características dos espaços de formação e atuação de professores aos quais focaremos nossas discussões, sendo alguns deles: Residência Pedagógica, PIBID, Estágio Supervisionado, Disciplinas na Licenciatura em Matemática, Grupos de Trabalho com professores que ensinam matemática. Nossa intenção, de modo geral, é construir alternativas para formação inicial e continuada de professores que ensinam matemática, bem como para o trabalho em sala de aula, por meio de produções, discussões e problematizações dessas atividades.. Situação: Em andamento; Natureza: Pesquisa. Integrantes: Rejane Siqueira Julio - Integrante / Viviane Cristina Almada de Oliveira - Integrante / João Ricardo Viola dos Santos - Coordenador / João Pedro Antunes de Paulo - Integrante / Edson Pereira Barbosa - Integrante / Patrícia Rosana Linardi - Integrante. Financiador(es): Conselho Nacional de Desenvolvimento Científico e Tecnológico - Auxílio financeiro.</descricao>
        </projeto>
        <projeto>
          <ano_inicio>2021</ano_inicio>
          <ano_conclusao>Atual</ano_conclusao>
          <nome>O Programa Residência Pedagógica no contexto da pandemia da COVID-19</nome>
          <descricao>Descrição: O presente projeto de pesquisa lança o objetivo de analisar o desenvolvimento do Programa Residência Pedagógica (RP) no contexto da pandemia da COVID-19. Para tanto, os participantes (residentes, preceptores, orientadores e coordenador) do programa na Universidade Federal de Alfenas (UNIFAL-MG) serão convidados a participar do estudo, que contará com a aplicação de um questionário on-line para os residentes e entrevistas, também na modalidade on-line, com uma amostra dos residentes e dos preceptores, orientadores e coordenador. As análises dos dados e informações serão realizadas tanto de forma qualitativa como quantitativa. Cabe ressaltar que a proposta de estudo será desenvolvida sob a responsabilidade de pesquisadoras, membros do Grupo de Pesquisa Contextos Educacionais e Produção do Conhecimento, orientadoras no Programa Residência Pedagógica da UNIFAL-MG e docentes no Programa de Pós-graduação em Educação da mesma universidade. Espera-se que os resultados obtidos favoreçam e possibilitem um levantamento diagnóstico sobre o desenvolvimento do RP durante o contexto da pandemia, a fim de que ações interventivas focadas na formação inicial e continuada de professores possam ser traçadas e favoreçam a qualidade da formação inicial e do trabalho docente nos contextos educacionais.. Situação: Em andamento; Natureza: Pesquisa. Integrantes: Rejane Siqueira Julio - Coordenador / Helena Maria dos Santos Felício - Integrante.</descricao>
        </projeto>
        <projeto>
          <ano_inicio>2018</ano_inicio>
          <ano_conclusao>Atual</ano_conclusao>
          <nome>Mapeamento e Análise da Presença da Matemática nos Cursos de Pedagogia de Minas Gerais</nome>
          <descricao>Descrição: Estudos sobre os conhecimentos específicos, como é o caso da Matemática, no curso de Pedagogia têm mostrado que o espaço destinado a eles se mostra insuficiente para discutir conteúdos e metodologias, isto é, o que ensinar e o como ensinar. Isso pode afetar a formação dos futuros pedagogos em relação ao trabalho que eles realizarão em suas salas de aula e, consequentemente a formação de estudantes da Educação Infantil e das séries iniciais do Ensino Fundamental. Este projeto de pesquisa, de cunho quanti-qualitativo, se propõe a mapear os cursos de Pedagogia do Estado de Minas Gerais e analisar como eles têm incorporado a formação matemática de futuros pedagogos. Para isso, será realizado um levantamento, no site e-MEC, dos cursos de Pedagogia de Minas Gerais para o mapeamento, utilizando ferramentas da Estatística, e, posteriormente, a análise do Projeto Pedagógico desses cursos com base no estudo de bibliografias sobre a formação matemática de pedagogos. Espera-se com esta pesquisa que, ao realizar um mapeamento e discutir como a matemática participa dos projetos pedagógicos dos cursos de Pedagogia em Minas Gerais, os dados gerados possam contribuir para um aprofundamento do modo como a matemática é abordada na formação inicial de pedagogos e para a elaboração de propostas de cursos de formação continuada. Adicionado a isso, estamos vivenciando um processo de mudança na Educação Básica com a homologação da Base Nacional Curricular Comum que poderá afetar o modo como os cursos de Pedagogia se estruturam. Desta forma, uma análise atual da formação matemática nos cursos de Pedagogia poderá favorecer pesquisas futuras sobre reestruturações curriculares neles.. Situação: Em andamento; Natureza: Pesquisa. Integrantes: Rejane Siqueira Julio - Coordenador / Denismar Alves Nogueira - Integrante / Guilherme Henrique Gomes da Silva - Integrante. Financiador(es): Fundação de Amparo à Pesquisa do Estado de Minas Gerais - Auxílio financeiro.</descricao>
        </projeto>
    </projetos_pesquisa>
    <area_atuacao>
          <descricao>Grande área: Ciências Humanas / Área: Educação / Subárea: Educação Matemática.</descricao>
          <descricao>Grande área: Ciências Humanas / Área: Educação / Subárea: Formação de Professores.</descricao>
          <descricao>Grande área: Ciências Exatas e da Terra / Área: Matemática / Subárea: Cálculo.</descricao>
    </area_atuacao>
    <premios_titulos>
        <premio_titulo>
          <ano>2022</ano>
          <descricao>Menção Honrosa VIII Simpósio Integrado UNIFAL-MG: EXPERIÊNCIAS COM O DESENVOLVIMENTO DO SUBPROJETO MATEMÁTICA DO PROGRAMA RESIDÊNCIA PEDAGÓGICA DA UNIFAL-MG, UNIFAL-MG.</descricao>
        </premio_titulo>
        <premio_titulo>
          <ano>2020</ano>
          <descricao>Menção honrosa do VI Simpósio Integrado da UNIFAL-MG, Universidade Federal de Alfenas.</descricao>
        </premio_titulo>
        <premio_titulo>
          <ano>2019</ano>
          <descricao>Medalha Profa. Maria Laura Mouzinho Leite Lopes, Sociedade Brasileira de Educação Matemática.</descricao>
        </premio_titulo>
    </premios_titulos>
    <colaboradores>
        <id_lattes_colaborador>6083484672796020</id_lattes_colaborador>
        <id_lattes_colaborador>1798884495942862</id_lattes_colaborador>
        <id_lattes_colaborador>5339107806669913</id_lattes_colaborador>
        <id_lattes_colaborador>5363817333961301</id_lattes_colaborador>
        <id_lattes_colaborador>5205355303433030</id_lattes_colaborador>
        <id_lattes_colaborador>8930167171283194</id_lattes_colaborador>
    </colaboradores>
  </pesquisador>
</curriculo_lattes>
