<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" ?>
<curriculo_lattes data_processamento="05/04/2024 14:58:51">
  <pesquisador id="1031795555698099">
    <identificacao>
      <identificador10></identificador10>
      <nome_inicial>Adhimar Flávio de Oliveira</nome_inicial>
      <nome_completo>Adhimar Flávio Oliveira</nome_completo>
      <nome_citacao_bibliografica>Oliveira, A. F.;OLIVEIRA, A F;A. F. OLIVEIRA;OLIVEIRA, A.F.;OLIVEIRA, ADHIMAR FLÁVIO;Adhimar Flávio Oliveira;OLIVEIRA, ADHIMAR FLAVIO;ADHIMAR, OLIVEIRA;OLIVEIRA, ADHIMAR;OLIVEIRA, ADHIMAR F.;OLIVEIRA, ADHIMAR FLÁVIO DE</nome_citacao_bibliografica>
      <sexo>Masculino</sexo>
    </identificacao>
    <idiomas>
      <idioma>
          <nome>Inglês</nome>
          <proficiencia>Compreende Bem, Fala Razoavelmente, Lê Bem, Escreve Bem.</proficiencia>
      </idioma>
      <idioma>
          <nome>Português</nome>
          <proficiencia>Compreende Bem, Fala Bem, Lê Bem, Escreve Bem.</proficiencia>
      </idioma>
    </idiomas>
    <endereco>
      <endereco_profissional>Universidade Federal de Itajubá, Instituto de Ciências. Avenida BPS 37500-903 - Itajuba, MG - Brasil</endereco_profissional>
      <endereco_profissional_lat></endereco_profissional_lat>
      <endereco_profissional_long></endereco_profissional_long>
    </endereco>
    <formacao_academica>
        <formacao>
          <ano_inicio>2013</ano_inicio>
          <ano_conclusao>2015</ano_conclusao>
          <tipo>Doutorado em Ciência e Engenharia de Materiais</tipo>
          <nome_instituicao>Universidade Federal de Itajubá, UNIFEI, Brasil</nome_instituicao>
          <descricao>Título: Transporte eletrônico em amostras de InAs/GaAs e mecanismos de espalhamento. Uma nova abordagem de ajustes pelo método de otimização global., Ano de obtenção: 2015. Orientador: Rero Marques Rubinger. Coorientador: Hektor Sthenos Alves Monteiro. Palavras-chave: Transporte Eletrônico; otimização global; Efeito Hall. Grande área: Ciências Exatas e da Terra</descricao>
        </formacao>
        <formacao>
          <ano_inicio>2007</ano_inicio>
          <ano_conclusao>2009</ano_conclusao>
          <tipo>Mestrado em Física e Matemática Aplicada</tipo>
          <nome_instituicao>Universidade Federal de Itajubá, UNIFEI, Brasil</nome_instituicao>
          <descricao>Título: Determinação da polarização da emissão galáctica em 5 GHz, Ano de Obtenção: 2009. Orientador: Newton de Figueiredo Filho. Palavras-chave: Astrofísica; Instrumentação; cosmologia observacional. Grande área: Ciências Exatas e da Terra Grande Área: Ciências Exatas e da Terra / Área: Astronomia / Subárea: Instrumentação Astronômica. Grande Área: Ciências Exatas e da Terra / Área: Astronomia / Subárea: radioastronômia. Setores de atividade: Outro.</descricao>
        </formacao>
        <formacao>
          <ano_inicio>2003</ano_inicio>
          <ano_conclusao>2006</ano_conclusao>
          <tipo>Graduação em Física</tipo>
          <nome_instituicao>Universidade Federal de São João Del-Rei, UFSJ, Brasil</nome_instituicao>
          <descricao>Orientador: Samuel M Kurcbart.</descricao>
        </formacao>
        <formacao>
          <ano_inicio>1996</ano_inicio>
          <ano_conclusao>2000</ano_conclusao>
          <tipo>Curso técnico/profissionalizante</tipo>
          <nome_instituicao>Instituto Tenente Ferreira Técnico Em Eletrônica, SALESIANO, Brasil</nome_instituicao>
          <descricao></descricao>
        </formacao>
        <formacao>
          <ano_inicio>1996</ano_inicio>
          <ano_conclusao>1998</ano_conclusao>
          <tipo>Curso técnico/profissionalizante</tipo>
          <nome_instituicao>Serviço Nacional de Aprendizagem Industrial Aprendizagem Industrial Em Elet, SENAI*, Brasil</nome_instituicao>
          <descricao></descricao>
        </formacao>
    </formacao_academica>
    <projetos_pesquisa>
        <projeto>
          <ano_inicio>2024</ano_inicio>
          <ano_conclusao>Atual</ano_conclusao>
          <nome>PET - FORMAÇÃO DE PROFESSORES EM CIÊNCIAS EXATAS</nome>
          <descricao>Situação: Em andamento; Natureza: Pesquisa. Alunos envolvidos: Graduação: (13) . Integrantes: Adhimar Flávio Oliveira - Coordenador / Newton Figueiredo - Integrante / Agenor Pina - Integrante / Luciano Fernandes Silva - Integrante / Thiago Caetano - Integrante / João Ricardo Neves da Silva - Integrante / Mariana Feiteiro Cavalari Silva - Integrante.</descricao>
        </projeto>
        <projeto>
          <ano_inicio>2022</ano_inicio>
          <ano_conclusao>Atual</ano_conclusao>
          <nome>Síntese verde de nanopartículas de dióxido de titânio para aplicação em células solares DSSC</nome>
          <descricao>Descrição: A demanda de energia está crescendo em todo o mundo devido ao rápido crescimento populacional e à incrível evolução da indústria. Tendo em vista tal demanda, está pesquisa propõe um estudo sobre células solares sensibilizadas por corante (DSSC). A proposta é produzir nanopartículas de dióxido de titânio a partir da síntese verde, estudar suas propriedades físico-químicas, aplicar na construção de células solares DSSC e realizar as caracterizações destas através de curvas I-V, obtendo os valores do fator de preenchimento, corrente de curto-circuito, tensão de circuito aberto e potencia máxima seguindo o padrão STC (Standard test conditions). Para a obtenção dos parâmetros, pretende-se modelar as curvas I-V através do modelo de diodo simples e realizar os ajustes através do método metaheurístico de Evolução diferencial auto-adaptativo. Com isso, pretende-se obter nanopartículas de dióxido de titânio através de extrato vegetal de folhas, construir células solares DSSC com a completa caracterização Física/Química, óptica, elétrica e estrutural para possivelmente publicar os resultados em periódicos da área e depositos de patente.. Situação: Em andamento; Natureza: Pesquisa. Integrantes: Adhimar Flávio Oliveira - Coordenador / Maria Elena Leyva - Integrante / Rero Marques Rubinger - Integrante.</descricao>
        </projeto>
        <projeto>
          <ano_inicio>2020</ano_inicio>
          <ano_conclusao>2023</ano_conclusao>
          <nome>PET: Formação de Professores em Ciências Exatas</nome>
          <descricao>Descrição: O PET - Programa de Educação Tutorial - é um programa financiado pelo Ministário da Educação/ FNDE (Fundo Nacional de Desenvolvimento da Educação) que tem como meta inserir estudantes de graduação em projetos de educação tutorial que tem como objetivo inserir os estudantes no princípio da indissociabilidade entre ensino, pesquisa e extensão e da educação tutorial. Este projeto é destinado aos licenciandos em Física e Matemática da Universidade Federal de Itajubá (UNIFEI). Um dos principais objetivos desse projeto é o de possibilitar aos licenciados a vivência e a reflexão críticasobre os processos educativos não-formais e sua comparação com os processos educativos formais. Os estudantes que faram parte deste projeto serão iniciados: à pesquisa científica na área de Ensino de Física e Matemática articulados com processos de educação formal e não-formal; a um ambiente de reflexão e de apoio às atividades experimentais; a vivência de processos de trabalho colaborativo com os professores atuantes na rede pública de ensino. Dentre os diferenciais dessa proposta estão a colocação dos alunos das licenciaturas em Física e Matemática da UNIFEI em contato direto com a população, possibilitando a interação dos graduandos com pessoas provenientes de diferentes extratos sociais e a transformação do Centro de Divulgação Científica da UNIFEI em um pólo de inovação pedagógica. Além disso, o projeto visa o aumento do interesse pelos cursos de licenciatura oferecidos pela Universidade. Outro ponto importante é que este projeto tem como uma de suas obrigações desenvolver condições apropriadas para permanecia dos estudantes em seus cursos. Um ponto forte deste projeto, que já vem sendo realizado ao longo dos anos, é a interação com a sociedade, com especial destaque para as realizadas com as escolas da educação básica de Itajubá e da região do Sul de Minas Gerais. Essa interação está pautada nas visitas orientadas de estudantes ao Espaço InterCiências, nas atividades realizadas nas escolas da educação básica (fundamental e médio) e na participação nos projetos de extensão desenvolvidos por outros docentes dos Institutos de Física e Química (IFQ) e de Matemática e Computação (IMC) da UNIFEI. Situação: Concluído; Natureza: Pesquisa. Integrantes: Adhimar Flávio Oliveira - Integrante / Newton Figueiredo - Integrante / Agenor Pina - Coordenador / Luciano Fernandes Silva - Integrante / Thiago Caetano - Integrante / João Ricardo Neves da Silva - Integrante / Hevilla Nobre Cezar - Integrante / Mariana Feiteiro Cavalari Silva - Integrante.</descricao>
        </projeto>
        <projeto>
          <ano_inicio>2020</ano_inicio>
          <ano_conclusao>Atual</ano_conclusao>
          <nome>Metodologias Ativas na Educação em Ciências da Natureza e Matemática</nome>
          <descricao>Descrição: Este projeto de pesquisa visa avaliar o efeito do uso de metodologias ativas na educação em ciências da natureza (biologia, física e química) e na educação matemática, tanto no ensino superior quanto no ensino fundamental e médio. Para isso serão analisados dados coletados por meio de testes padronizados "Concept Inventories" já validados e que vêm sendo aplicados com sucesso no Brasil e no exterior. Os resultados obtidos nesta pesquisa serão então comparados com aqueles disponíveis na literatura especializada.. Situação: Em andamento; Natureza: Pesquisa. Integrantes: Adhimar Flávio Oliveira - Integrante / Newton Figueiredo - Coordenador / Agenor Pina - Integrante / Thiago Caetano - Integrante / João Ricardo Neves da Silva - Integrante / Denise Pereira de Alcântara Ferraz - Integrante.</descricao>
        </projeto>
        <projeto>
          <ano_inicio>2019</ano_inicio>
          <ano_conclusao>Atual</ano_conclusao>
          <nome>Determinação dos parâmetros de células solares: Uma nova abordagem de ajustes pelo método de otimização global.</nome>
          <descricao>Descrição: A crescente preocupação com a geração limpa e sustentável de energia tem atraído grande atenção para as fontes renováveis. Dentre elas, encontra-se a geração fotovoltaica, que não apresenta emissões de CO2, não gera resíduos, possui baixo custo de manutenção e é capaz de fornecer energia de micro à megawatts. Devido a estas características a indústria fotovoltaica vem crescendo globalmente, e estima-se que a geração global de energia fotovoltaica chegará aos 280 TWh em 2030. O conhecimento robusto dos parâmetros das células solares a partir de dados experimentais é de vital importância para o desenvolvimento, controle de qualidade e estimativa de desempenho de painéis e células solares. Com isto, este projeto visa desenvolver uma nova técnica, através de um método de otimização global, nomeado Cross-entropy, para estimar os parâmetros de uma célula solar iluminada com o modelo de um circuito com um único diodo considerando a resistência serie e de curto circuito aplicado a curvas de I-V com diferentes níveis de iluminação, medidas em laboratório. Assim, será possível estimar a corrente de saturação, resistência série, fator de idealidade, condução de deriva e a fotocorrente que são fundamentais avaliar a célula solar. Para a realização das medidas experimentais o Laboratório de sensores e dispositivos da Universidade Federal de Itajubá (Unifei) conta uma câmara de simulação solar da marca Zundar ZTS061L, fontes e multímetros para medidas com alta precisão. Além destes, equipamentos existe a necessidade da aquisição de um espectrômetro que possibilitara que o protocolo experimental de caracterização das células solares siga os padrões internacionais. Desta forma o novo método em conjunto com os aparatos experimentais contribuirão para a formação de alunos, bem como a inserção da Unifei no seleto grupo de laboratórios equipados para a caracterização de células no Brasil.. Situação: Em andamento; Natureza: Pesquisa. Alunos envolvidos: Graduação: (2) / Doutorado: (2) . Integrantes: Adhimar Flávio Oliveira - Coordenador / Rero Marques Rubinger - Integrante. Financiador(es): Fundação de Amparo à Pesquisa do Estado de Minas Gerais - Auxílio financeiro.</descricao>
        </projeto>
        <projeto>
          <ano_inicio>2017</ano_inicio>
          <ano_conclusao>2018</ano_conclusao>
          <nome>Caracterização óptica de amostras de TiO2 Anatase dopadas com Pd: Uma nova abordagem de ajustes pelo método de otimização global</nome>
          <descricao>Descrição: Neste projeto serão realizadas medidas de transmitância e refletância utilizando o espectrômetro de marca StellarNet em um conjunto de amostras de dióxido de titânio dopadas com com diferentes fraçoes de paládio. Durante as medidas o espectrômetro, juntamente com seus acessórios o espectrômetro irá cobrir uma parte da faixa no infravermelho, o visível e uma parte do ultravioleta. A partir, deste conjunto de dados será possível estimar parâmetros físicos, tais como: perimissividade e condutividade óptica. Permitindo o estudo da estrutura de banda de energia, os níveis de impurezas, defeitos localizados e vibrações na rede ou fônons. Para determinar estes parâmetros, através das medidas experimentais será utilizado o método de otimização global, que recebe o nome de Cross-entropy. Este método irá permitir estimar de forma robusta os principais parâmetros ópticos do conjunto de amostras, juntamente com suas incertezas. Disponibilizando para a comunidade científica uma nova ferramenta para o desenvolvimento e estudo dos materiais.. Situação: Concluído; Natureza: Pesquisa. Alunos envolvidos: Graduação: (2) . Integrantes: Adhimar Flávio Oliveira - Coordenador / Rero Marques Rubinger - Integrante / Sandra Aparecida Martins e Silva - Integrante.</descricao>
        </projeto>
        <projeto>
          <ano_inicio>2014</ano_inicio>
          <ano_conclusao>2017</ano_conclusao>
          <nome>Fabricação, Caracterização e Otimização de Painéis Fotovoltaicos DSSC de Baixo Custo, utilizando impressora de jato de tinta</nome>
          <descricao>Descrição: Este projeto se destina a produção e caracterização de painéis solares de baixo custo baseados em tintas de óxidos semicondutores transparentes como o TiO2, impressos por meio de jato de tinta piezoelétrico seguida de sinterização. O foco da proposta é a utilização de tecnologia existente de produção de dispositivos por impressão, desenvolvendo uma tinta com propriedades fotovoltaicas para fabricação de painéis de células solares de baixo custo de materias primas e de fabricação simples, utilizando equipamentos simples como impressora de jato de tinta. Esse processo permitirá uma simplificação e conseqüente barateamento da tecnologia de produção de painéis solares, tornando-os acessíveis a população em geral, permitindo, inclusive a difusão ao acesso a energia em localidades remotas no interior de nosso país. O projeto será importante para promover o desenvolvimento tecnológico de forma sustentável; o aproveitamento da matriz energética solar; para publicar os resultados nas revistas nacionais e internacionais e contribuições em eventos científicos de relevância; bem como para a formação de jovens pesquisadores. Dessa forma o contato dos estudantes com o desenvolvimento de uma tinta fotovoltáica os qualificará para a vida profissional e acadêmica bem como possibilitará uma ampla gama de aplicações. No que tange a pós-graduação temos a orientação de dois estudantes sendo um de mestrado e outro de doutorado. Há uma supervisão de pós-doutorado PNPD em vigência no tema deste projeto e sob supervisão do coordenador desta proposta... Situação: Concluído; Natureza: Pesquisa. Alunos envolvidos: Doutorado: (1) . Integrantes: Adhimar Flávio Oliveira - Integrante / Rero Marques Rubinger - Coordenador / Edson da Costa Bortoni - Integrante / Carla Patricia Lacerda Rubinger - Integrante / Edna Raimunda da Silva - Integrante.</descricao>
        </projeto>
    </projetos_pesquisa>
    <area_atuacao>
          <descricao>Grande área: Ciências Exatas e da Terra / Área: Física.</descricao>
          <descricao>Grande área: Engenharias / Área: Engenharia Elétrica / Subárea: Materiais Elétricos/Especialidade: Materiais e Componentes Semicondutores.</descricao>
          <descricao>Grande área: Ciências Exatas e da Terra / Área: Física / Subárea: Caracterização elétrica e óptica de materiais.</descricao>
          <descricao>Grande área: Ciências Exatas e da Terra / Área: Física / Subárea: Polímeros, Aplicações.</descricao>
          <descricao>Grande área: Ciências Exatas e da Terra / Área: Física / Subárea: Cerâmica.</descricao>
          <descricao>Grande área: Ciências Exatas e da Terra / Área: Física / Subárea: Energia Solar Fotovoltáica.</descricao>
    </area_atuacao>
    <colaboradores>
        <id_lattes_colaborador>1123598835707364</id_lattes_colaborador>
        <id_lattes_colaborador>8549722587948451</id_lattes_colaborador>
        <id_lattes_colaborador>7243632356097506</id_lattes_colaborador>
        <id_lattes_colaborador>5871402136758674</id_lattes_colaborador>
        <id_lattes_colaborador>9141183712573846</id_lattes_colaborador>
        <id_lattes_colaborador>6028339561719051</id_lattes_colaborador>
        <id_lattes_colaborador>9901154204820353</id_lattes_colaborador>
        <id_lattes_colaborador>4750407206659654</id_lattes_colaborador>
        <id_lattes_colaborador>4061301060228632</id_lattes_colaborador>
        <id_lattes_colaborador>7188970415617628</id_lattes_colaborador>
        <id_lattes_colaborador>6926651124954505</id_lattes_colaborador>
        <id_lattes_colaborador>2145668168587564</id_lattes_colaborador>
        <id_lattes_colaborador>1448223845901360</id_lattes_colaborador>
        <id_lattes_colaborador>7290132565016810</id_lattes_colaborador>
        <id_lattes_colaborador>7927416076958362</id_lattes_colaborador>
        <id_lattes_colaborador>6025732517202585</id_lattes_colaborador>
        <id_lattes_colaborador>1031795555698099</id_lattes_colaborador>
        <id_lattes_colaborador>3744912186894176</id_lattes_colaborador>
        <id_lattes_colaborador>9893672119587472</id_lattes_colaborador>
        <id_lattes_colaborador>6708056301149624</id_lattes_colaborador>
        <id_lattes_colaborador>1740251505489830</id_lattes_colaborador>
        <id_lattes_colaborador>2088688399614477</id_lattes_colaborador>
        <id_lattes_colaborador>3500088234156539</id_lattes_colaborador>
    </colaboradores>
  </pesquisador>
  <pesquisador id="8154959660506192">
    <identificacao>
      <identificador10></identificador10>
      <nome_inicial>Alan Bendasoli Pavan</nome_inicial>
      <nome_completo>Alan Bendasoli Pavan</nome_completo>
      <nome_citacao_bibliografica>PAVAN, A. B.;PAVAN, A;PAVAN, ALAN B.;PAVAN, A.'B.;PAVAN, A.;PAVAN, A.B.;PAVAN, ALAN BENDASOLI</nome_citacao_bibliografica>
      <sexo>Masculino</sexo>
    </identificacao>
    <idiomas>
      <idioma>
          <nome>Inglês</nome>
          <proficiencia>Compreende Razoavelmente, Fala Razoavelmente, Lê Razoavelmente, Escreve Razoavelmente.</proficiencia>
      </idioma>
      <idioma>
          <nome>Português</nome>
          <proficiencia>Compreende Bem, Fala Bem, Lê Bem, Escreve Bem.</proficiencia>
      </idioma>
    </idiomas>
    <endereco>
      <endereco_profissional>Universidade Federal de Itajubá, Instituto de Física e Química. Av: BPS, 1303, Instituto de Física e Química, sala C2224 Pinheirinho 37500903 - Itajubá, MG - Brasil Telefone: (35) 36291139</endereco_profissional>
      <endereco_profissional_lat></endereco_profissional_lat>
      <endereco_profissional_long></endereco_profissional_long>
    </endereco>
    <formacao_academica>
        <formacao>
          <ano_inicio>2006</ano_inicio>
          <ano_conclusao>2010</ano_conclusao>
          <tipo>Doutorado em Física</tipo>
          <nome_instituicao>Universidade de São Paulo, USP, Brasil</nome_instituicao>
          <descricao>Título: Análise de geometrias com curvas fechadas no tempo O Portal Brasileiro de Publicações e Dados Científicos em Acesso Aberto (Oasisbr) é uma iniciativa do Instituto Brasileiro de Informação em Ciência e Tecnologia (Ibict) que reúne a produção científica e os dados de pesquisa em acesso aberto, publicados em revistas científicas, repositórios digitais de publicações científicas, repositórios digitais de dados de pesquisa e bibliotecas digitais de teses e dissertações. , Ano de obtenção: 2010. Orientador: Elcio Abdalla. Bolsista do(a): Fundação de Amparo à Pesquisa do Estado de São Paulo, FAPESP, Brasil. Palavras-chave: máquinas do tempo; Perturbação Escalar; Perturbações de cilindros. Grande área: Ciências Exatas e da Terra</descricao>
        </formacao>
        <formacao>
          <ano_inicio>2004</ano_inicio>
          <ano_conclusao>2006</ano_conclusao>
          <tipo>Mestrado em Física</tipo>
          <nome_instituicao>Universidade de São Paulo, USP, Brasil</nome_instituicao>
          <descricao>Título: Análise de buracos negros esfericamente simétrico em modelos de Branas, Ano de Obtenção: 2006. Orientador: Elcio Abdalla. Bolsista do(a): Fundação de Amparo à Pesquisa do Estado de São Paulo, FAPESP, Brasil. Palavras-chave: Braneworld; Buracos negros; Perturbação Escalar; Pertubação de Buracos Negros.</descricao>
        </formacao>
        <formacao>
          <ano_inicio>2000</ano_inicio>
          <ano_conclusao>2003</ano_conclusao>
          <tipo>Graduação em Física - Bacharelado</tipo>
          <nome_instituicao>Universidade Federal de São Carlos, UFSCAR, Brasil</nome_instituicao>
          <descricao>Título: Estudos sobre a Geometria Diferencial e Relatividade Geral. Orientador: Antônio Lima-Santos. Bolsista do(a): Fundação de Amparo à Pesquisa do Estado de São Paulo, FAPESP, Brasil.</descricao>
        </formacao>
    </formacao_academica>
    <projetos_pesquisa>
        <projeto>
          <ano_inicio>2023</ano_inicio>
          <ano_conclusao>Atual</ano_conclusao>
          <nome>Modelagem Computacional Aplicada à Avaliação De Resiliência Em Ambientes Radioativos Hostis</nome>
          <descricao>Descrição: Justificativa: Os avanços das aplicações da tecnologia nuclear são notórios no desenvolvimento da indústria civil e mais recentemente vem tomando corpo e chamando a atenção também no campo bélico. Não importando o contexto, a utilização da tecnologia seja para fins bélicos ou civis poderá entregar como espólio extensas zonas de contaminação radioativa, denominadas nesta proposta como ambientes radioativos hostis. Esta proposta se justifica pela busca da integração de meios aumentando níveis de agilidade e priorizando a economicidade do processo de suporte à decisão em alto nível. Objetivos: Desenvolver metodologia para avaliação da resiliência de zonas 3D afetadas por contaminação radiológica com base em estimativa de riscos para a saúde humana e ambiental apoiada por simulação computacional realista e modelos epidemiológicos dedicados a ambientes radioativos hostis. Metodologia: A multidisciplinaridade do tema é uma importante característica do estudo, que aplica ferramentas de diferentes áreas do conhecimento, convergindo para objetivos comuns. Os elementos metodológicos são aplicados basicamente na sequência: (1) simulação computacional de ambientes radioativos hostis; (2) avaliação de risco epidemiológico e (3) avaliação de resiliência por modelo próprio desenvolvido pela equipe proponente. Resultados Esperados: Espera-se que as soluções buscadas pelo desenvolvimento da proposta sejam alcançadas e permitam estabelecer bases seguras para o suporte à tomada de decisão com relação a ambientes radioativos hostis. Situação: Em andamento; Natureza: Pesquisa. Alunos envolvidos: Mestrado acadêmico: (5) Doutorado: (3) . Integrantes: Alan Bendasoli Pavan - Coordenador / Edson Ramos de Andrade - Integrante / Renato Guedes Gomes - Integrante / Alexandre David Caldeira - Integrante / Raquel Aparecida A. Costa e Oliveira - Integrante.</descricao>
        </projeto>
        <projeto>
          <ano_inicio>2022</ano_inicio>
          <ano_conclusao>Atual</ano_conclusao>
          <nome>Ferramentas de aprendizado de máquina aplicadas a problemas de Física: soluções numéricas de equações de diferenciais lineares e não lineares</nome>
          <descricao>Descrição: Este projeto tem como principal objetivo utilizar as PINN para estudarmos a possibilidade de obtermos soluções numéricas para EDPs correspondentes as Equações de Campo de Einstein. Contribuindo para a expansão das aplicações de ferramentas de inteligência artificial e aprendizado de máquina na solução de problemas numéricos de gravitação e física teórica em geral.. Situação: Em andamento; Natureza: Pesquisa. Alunos envolvidos: Graduação: (1) . Integrantes: Alan Bendasoli Pavan - Coordenador / Daniel Augusto de Sousa Mendes - Integrante. Financiador(es): Conselho Nacional de Desenvolvimento Científico e Tecnológico - Bolsa.</descricao>
        </projeto>
        <projeto>
          <ano_inicio>2021</ano_inicio>
          <ano_conclusao>2023</ano_conclusao>
          <nome>Combinação de modelos de aprendizado de máquina no estudo de dados da COVID-19</nome>
          <descricao>Descrição: Este projeto propõe a pesquisa científica envolvendo algoritmos de aprendizado de máquina para o processamento de dados relacionados à pandemia daCOVID-19. Há pouco mais de um ano o mundo vem enfrentando uma séria crise sanitária e econômica, e é clara a necessidade do desenvolvimento deferramentas que possam auxiliar no entendimento da doença, na busca por estratégias que minimizem os danos causados, e que auxiliem na tomada dedecisão. Tem-se assim a Inteligência Artificial aplicada à saúde lidando com dados de diversas naturezas. O aprendizado de máquina, que pode ser vistocomo uma subárea da Inteligência Artificial (IA), reúne um conjunto de modelos capazes de solucionar problemas matemáticos complexos como oreconhecimento de padrões. Reconhecer padrões dentro de um conjunto de dados permite a definição de regras e extração de conhecimento útil que, naárea em questão, auxilie no diagnóstico, prognóstico, emprego de medicamento e tratamento, além de medidas de prevenção, que podem trazerbenefícios para toda a sociedade. Neste projeto pretende-se a geração de modelos de classificação e agrupamento aplicados a dados da COVID-19. Aproposta envolve dados metabolômicos, imagens de raio-X e dados do governo com o objetivo de analisar a viabilidade de aplicação dos modelos deaprendizado de máquina e geração de conhecimento que possa contribuir no combate à pandemia. Esta proposta envolve: estudo dos modelos declassificação de árvores de decisão, floresta aleatória e redes neurais profundas, e modelos de agrupamento; estudo e construção de bases de dados; eanálise da aplicação das técnicas de AM às bases de dados obtidas. A análise dos resultados pretende atender duas frentes: avaliação da adequação dométodo computacional e avaliação do conhecimento extraído da base de dados.. Situação: Concluído; Natureza: Pesquisa. Alunos envolvidos: Graduação: (1) . Integrantes: Alan Bendasoli Pavan - Integrante / ISABELA NEVES DRUMMOND - Coordenador.</descricao>
        </projeto>
        <projeto>
          <ano_inicio>2021</ano_inicio>
          <ano_conclusao>Atual</ano_conclusao>
          <nome>Ferramentas de aprendizado de máquina em Gravitação</nome>
          <descricao>Descrição: Neste projeto estudaremos e aplicaremos técnicas de aprendizado de máquina (AM) na investigação da perturbação e modelagem matemática de buracos negros e da dinâmica do colapso gravitacional. Atualmente, a computação desses fenômenos utiliza técnicas numéricas que podem ser aprimoradas pelo uso do AM. Redes neurais artificiais serão utilizadas como aproximadores universais das soluções das equações diferenciais que representam cada sistema físico. Situação: Em andamento; Natureza: Pesquisa. Alunos envolvidos: Graduação: (2) / Mestrado acadêmico: (2) . Integrantes: Alan Bendasoli Pavan - Coordenador / Daniel Augusto de Sousa Mendes - Integrante / ISABELA NEVES DRUMMOND - Integrante / ELISANGELA GABRIELA GREGORIO SILVA - Integrante / NEIL LIZANDER GOYZUETA PALOMINO - Integrante / JOAQUÍN EDUARDO LLANOS SALAZAR - Integrante. Número de produções C, T & A: 4</descricao>
        </projeto>
        <projeto>
          <ano_inicio>2019</ano_inicio>
          <ano_conclusao>2021</ano_conclusao>
          <nome>Investigações em teorias de gravitação: abordagens perturbativas, exatas e computacionais com aplicação de Machine Learning</nome>
          <descricao>Descrição: Neste projeto de pesquisa nos dedicaremos a investigação de soluções das equações de Einstein usando campos de matéria com acoplamentos não-mínimos. Especial atenção será dada às soluções dos tipos: buraco negro, buraco de minhoca e estrela. Análise da evolução de campos de matéria nestes espaços-tempos também será realizada. Além disso, pretendemos desenvolver uma rede neural usando Machine Learning para resolver equações diferenciais relacionadas a problemas físicos com foco especial em Relatividade Geral.. Situação: Concluído; Natureza: Pesquisa. Alunos envolvidos: Graduação: (4) . Integrantes: Alan Bendasoli Pavan - Coordenador / Daniel Augusto de Sousa Mendes - Integrante / ELISANGELA GABRIELA GREGORIO SILVA - Integrante.</descricao>
        </projeto>
        <projeto>
          <ano_inicio>2019</ano_inicio>
          <ano_conclusao>Atual</ano_conclusao>
          <nome>Acordo de cooperação (UNIFEI, USP, UFCA) - Radiotelescópio BINGO</nome>
          <descricao>Descrição: Esse acordo entre UNIFEI, USP e UFCA tem por objetivo o desenvolvimento de cooperação acadêmica e científica para a execução do projeto "Elaboração de material para o projeto BINGO". Serão desenvolvidas atividades nas áreas de divulgação científica, instrumentação e análise de dados. Esse acordo tem com coordenadores locais em cada instituição sendo Elcio Abdalla na USP, Edson Otoniel da Silva na UFCA e Alan Bendasoli Pavan na UNIFEI. O BINGO é um acrônimo de Baryon Acoustic Oscillation In Neutral Gas Observations, único radiotelescópio projetado para fazer as primeiras detecções das Oscilações Acústicas de Bárions por meio de radio frequência. O Telescópio BINGO fará as suas detecções na banda de rádio na faixa dos 960 a 1260 MHZ. Ele tem como objetivo principal investigar as oscilações acústicas de bárions por meio do elemento mais abundante do Universo, o hidrogênio atômico, no comprimento de onda de 21 cm (1.4 GHZ).. Situação: Em andamento; Natureza: Pesquisa. Alunos envolvidos: Graduação: (1) . Integrantes: Alan Bendasoli Pavan - Coordenador / Elcio Abdalla - Integrante / Gabriel Rodrigues Hickel - Integrante / Hektor Sthenos Alves Monteiro - Integrante / Edson Otoniel da Silva - Integrante / Adhimar Flavio Oliveira - Integrante / João Ricardo Neves da Silva - Integrante / Agenor Pina da Silva - Integrante / Thiago Costa Caetano - Integrante / Mateus Augusto Faustino Chaib Junqueira - Integrante.</descricao>
        </projeto>
        <projeto>
          <ano_inicio>2013</ano_inicio>
          <ano_conclusao>2016</ano_conclusao>
          <nome>Universal/CNPq 472660/2013-6 - Perturbação de buracos negros aplicada à correspondência AdS/CFT</nome>
          <descricao>Descrição: Neste projeto de pesquisa exploraremos a relação entre buracos negros em várias dimensões e suas possíveis teorias duais obtidas por meio da correspondência AdS/CFT. Dedicaremos especial atenção aos buracos negros que apresentam simetria de Lifshitz e analisaremos suas possíveis transições de fases quando submetidos a perturbações. Os resultados obtidos do estudo da simetria de Lifshitz no "bulk" pode ser bastante relevante para o entendimento de anisotropias espaciais em teorias de matéria condensada duais que "vivem" na borda.. Situação: Concluído; Natureza: Pesquisa. Alunos envolvidos: Graduação: (1) . Integrantes: Alan Bendasoli Pavan - Coordenador / Rodrigo Silva Lima - Integrante / João Ider Silva Junior - Integrante. Financiador(es): Conselho Nacional de Desenvolvimento Científico e Tecnológico - Auxílio financeiro.</descricao>
        </projeto>
        <projeto>
          <ano_inicio>2013</ano_inicio>
          <ano_conclusao>2015</ano_conclusao>
          <nome>Universal/FAPEMIG CEX - APQ-00140-12 EXPLORANDO NOVOS TÓPICOS EM TEORIA QUÂNTICA DE CAMPOS, GRAVITAÇÃO E COSMOLOGIA</nome>
          <descricao>Descrição: Neste projeto de pesquisa exploraremos diversos tópicos de grande relevância e recente interesse em Física Teórica nas áreas de Gravitação, Cosmologia e Teoria quântica de campos. Entre os temas de estudo que desenvolveremos estão a correspondência AdS/CFT aplicada a modelos de matéria condensada, a polarização de ondas gravitacionais, a não-gaussianidade na radiação cósmica de fundo, a construção de uma langrangeana de Born-Infeld não-abeliana na teoria de cordas e aspectos de não-equilíbrio térmico na teoria quântica de campos.. Situação: Concluído; Natureza: Pesquisa. Integrantes: Alan Bendasoli Pavan - Integrante / Marcio Eduardo da Silva Alves - Integrante / Gabriel Flores Hidalgo - Coordenador / Ricardo I Medina Bascur - Integrante / Armando B Bernui Leo - Integrante. Financiador(es): Fundação de Amparo à Pesquisa do Estado de Minas Gerais - Auxílio financeiro.</descricao>
        </projeto>
        <projeto>
          <ano_inicio>2012</ano_inicio>
          <ano_conclusao>2017</ano_conclusao>
          <nome>Temático FAPESP 2011/18729-1 Gravitação e cosmologia: questões estruturais e aplicações</nome>
          <descricao>Descrição: Nas últimas décadas novos resultados observacionais e teóricos têm dado um novo impulso ao estudo de questões estruturais e aplicações fenomenológicas da relatividade geral. Por um lado, a cosmologia está em uma fase em que novos dados sugerem uma visão nova e desafiadora do universo. Neste contexto, novas abordagens se fazem necessárias para explicar o que se observa, e principalmente o que não se observa diretamente. Por outro lado, toda uma nova gama de possibilidades teóricas foram abertas com a chamada correspondência anti-de Sitter (AdS)/teorias de campo conforme (CFT). Esta correspondência sugere uma relação profunda entre a gravidade e problemas em teorias de campo e modelos integráveis. O presente projeto se propõem a investigar questões estruturais e possíveis aplicações nestas grandes linhas de pesquisa. No que tange à cosmologia, concentramo-nos em aspectos ligados as propriedades de matéria e energia escuras, especialmente em casos em que é possível escrever cenários de energia escura distintos do modelo padrão, em que a aceleração do universo é gerada pela constante cosmológica. Se não o for, sendo descrita por um campo do modelo standard, deve haver uma interação entre os setores de matéria e energia escuras, possibilidades que temos tratado e colocado em termos de vínculos observacionais. Do ponto de vista observacional, estamos nos propondo como partes do projeto J-PAS, que permitirá, entre outras questões, obter um excelente catálogo de galáxias e quasares permitindo uma medida de precisão do espectro de potência da matéria, e em particular das oscilações acústicas de bárions, acarretando numa medida da equação de estado da energia escura com precisão melhor do que 4%. Passando de escalas cosmológicas para escalas astrofísicas, propomos o estudo de sistemas com simetria cilíndrica e axial em modelos d-dimensionais. De particular interesse neste projeto são soluções tipo buraco negro. Tais cenários incluem buracos negros e anéis negros em modelos de. Situação: Concluído; Natureza: Pesquisa. Integrantes: Alan Bendasoli Pavan - Integrante / Jéferson de Oliveira - Integrante / Elcio Abdalla - Coordenador / Carlos Molina - Integrante / C. E. Pellicer - Integrante / Antonio Lima-Santos - Integrante / Alberto Vazquez Saa - Integrante / Vilson Tonin Zanchin - Integrante / Luis Raul Weber Abramo - Integrante / Roberto Venegeroles Nascimento - Integrante / Marcos Vinicius Borges Teixeira Lima - Integrante / Daniel Carrasco Guariento - Integrante.</descricao>
        </projeto>
        <projeto>
          <ano_inicio>2011</ano_inicio>
          <ano_conclusao>2013</ano_conclusao>
          <nome>Correspondência AdS/CFT: Aplicações em teorias e modelos de matéria condensada</nome>
          <descricao>Descrição: Para esse projeto de pesquisa propomos o estudo sistemático da correspondência AdS/CFT, ou seja, espaços de gravitação Anti de Sitter (AdS) em um volume e teorias de campo conforme (CFT) na correspondente borda, envolvendo teorias de matéria condensada de interesse físico dentro da contrapartida CFT. A correspondência entre a dinâmica de buracos negros AdS e supercondutores e superfluidos tem tido ênfase na literatura. Em particular, queremos analisar a influência da introdução de termos de ordem superior na curvatura no volume, do acoplamento não-mínimo dos campos de matéria e da dimensionalidade do espaço-tempo nos supercondutores holográficos. Além disso queremos investigar os possíveis duais gravitacionais de outras teorias de matéria condensada.. Situação: Concluído; Natureza: Pesquisa. Integrantes: Alan Bendasoli Pavan - Coordenador. Financiador(es): Fundação de Amparo à Pesquisa do Estado de Minas Gerais - Auxílio financeiro. Número de produções C, T & A: 2</descricao>
        </projeto>
    </projetos_pesquisa>
    <area_atuacao>
          <descricao>Grande área: Ciências Exatas e da Terra / Área: Física / Subárea: Física Geral/Especialidade: Relatividade e Gravitação.</descricao>
          <descricao>Grande área: Ciências Exatas e da Terra / Área: Física.</descricao>
          <descricao>Grande área: Ciências Exatas e da Terra / Área: Ciência da Computação / Subárea: Machine Learning.</descricao>
    </area_atuacao>
    <colaboradores>
        <id_lattes_colaborador>8463237728503334</id_lattes_colaborador>
        <id_lattes_colaborador>9059399646890977</id_lattes_colaborador>
        <id_lattes_colaborador>9760822468503576</id_lattes_colaborador>
        <id_lattes_colaborador>8154959660506192</id_lattes_colaborador>
        <id_lattes_colaborador>6256861296723566</id_lattes_colaborador>
        <id_lattes_colaborador>8047516547443011</id_lattes_colaborador>
        <id_lattes_colaborador>9151694095734719</id_lattes_colaborador>
        <id_lattes_colaborador>4482175736711280</id_lattes_colaborador>
        <id_lattes_colaborador>0504152872750536</id_lattes_colaborador>
        <id_lattes_colaborador>6417216091455652</id_lattes_colaborador>
        <id_lattes_colaborador>4098303307776665</id_lattes_colaborador>
        <id_lattes_colaborador>5532047404159742</id_lattes_colaborador>
        <id_lattes_colaborador>0957061087297140</id_lattes_colaborador>
        <id_lattes_colaborador>6657982919353726</id_lattes_colaborador>
        <id_lattes_colaborador>4908045776059662</id_lattes_colaborador>
        <id_lattes_colaborador>6318242014807642</id_lattes_colaborador>
        <id_lattes_colaborador>9986060121023733</id_lattes_colaborador>
        <id_lattes_colaborador>6256541728060383</id_lattes_colaborador>
    </colaboradores>
  </pesquisador>
  <pesquisador id="7982796939759440">
    <identificacao>
      <identificador10></identificador10>
      <nome_inicial>Alberto Rodríguez Ardila</nome_inicial>
      <nome_completo>Alberto Rodriguez Ardila</nome_completo>
      <nome_citacao_bibliografica>Rodríguez-Ardila, A.;Rodriguez-Ardila, A.;Rodríguez-Ardila, Alberto;Rodrígues-Ardila. A.;RODRÍGUES-ARDILA, A.;RODRIGUEZ-ARDILA, ALBERTO;RODRÍGUEZ-ARDILA, A;RODRIGUEZ-ARDILA, A;RODRÍGUEZ ARDILA, A.</nome_citacao_bibliografica>
      <sexo>Masculino</sexo>
    </identificacao>
    <idiomas>
      <idioma>
          <nome>Português</nome>
          <proficiencia>Compreende Bem, Fala Bem, Lê Bem, Escreve Bem.</proficiencia>
      </idioma>
      <idioma>
          <nome>Espanhol</nome>
          <proficiencia>Compreende Bem, Fala Bem, Lê Bem, Escreve Bem.</proficiencia>
      </idioma>
      <idioma>
          <nome>Inglês</nome>
          <proficiencia>Compreende Bem, Fala Bem, Lê Bem, Escreve Bem.</proficiencia>
      </idioma>
      <idioma>
          <nome>Italiano</nome>
          <proficiencia>Compreende Razoavelmente, Fala Pouco, Lê Razoavelmente, Escreve Pouco.</proficiencia>
      </idioma>
    </idiomas>
    <endereco>
      <endereco_profissional>Laboratório Nacional de Astrofísica, Diretoria, Coordenação de Apoio Científico. Rua dos Estados Unidos, 154 Nações 37504364 - Itajubá, MG - Brasil Telefone: (35) 36298119</endereco_profissional>
      <endereco_profissional_lat></endereco_profissional_lat>
      <endereco_profissional_long></endereco_profissional_long>
    </endereco>
    <formacao_academica>
        <formacao>
          <ano_inicio>1995</ano_inicio>
          <ano_conclusao>1999</ano_conclusao>
          <tipo>Doutorado em Física</tipo>
          <nome_instituicao>Universidade Federal do Rio Grande do Sul, UFRGS, Brasil</nome_instituicao>
          <descricao>Título: Galáxias Seyfert 1 normais e de linhas estreitas: propriedades físicas do gás em emissão O Portal Brasileiro de Publicações e Dados Científicos em Acesso Aberto (Oasisbr) é uma iniciativa do Instituto Brasileiro de Informação em Ciência e Tecnologia (Ibict) que reúne a produção científica e os dados de pesquisa em acesso aberto, publicados em revistas científicas, repositórios digitais de publicações científicas, repositórios digitais de dados de pesquisa e bibliotecas digitais de teses e dissertações. , Ano de obtenção: 2000. Orientador: Miriani Grizelda Pastoriza. Bolsista do(a): Conselho Nacional de Desenvolvimento Científico e Tecnológico, CNPq, Brasil. Palavras-chave: galáxias ativas; galáxias Seyfert; linhas de emissão; raios-X. Grande área: Ciências Exatas e da Terra Setores de atividade: Educação.</descricao>
        </formacao>
        <formacao>
          <ano_inicio>1993</ano_inicio>
          <ano_conclusao>1995</ano_conclusao>
          <tipo>Mestrado em Física</tipo>
          <nome_instituicao>Universidade Federal do Rio Grande do Sul, UFRGS, Brasil</nome_instituicao>
          <descricao>Título: Análise espectroscópica do contínuo e das linhas de emissão nas galáxias Seyfert 1 F10.01, A08.12 e C16.16, Ano de Obtenção: 1995. Orientador: Miriani Grizelda Pastoriza. Bolsista do(a): Conselho Nacional de Desenvolvimento Científico e Tecnológico, CNPq, Brasil. Palavras-chave: galáxias Seyfert; galáxias ativas; linhas de emissão. Grande área: Ciências Exatas e da Terra Setores de atividade: Educação.</descricao>
        </formacao>
        <formacao>
          <ano_inicio>1985</ano_inicio>
          <ano_conclusao>1992</ano_conclusao>
          <tipo>Graduação em Física</tipo>
          <nome_instituicao>Universidad Industrial de Santander, UIS, Colômbia</nome_instituicao>
          <descricao></descricao>
        </formacao>
    </formacao_academica>
    <projetos_pesquisa>
        <projeto>
          <ano_inicio>2005</ano_inicio>
          <ano_conclusao>2007</ano_conclusao>
          <nome>Atividade nuclear em galáxias Seyfert e galáxias aneladas peculiares - Edital Universal CNPq 19/2004</nome>
          <descricao>Descrição: Neste projeto propõe-se analisar amostra de NAGs e pRGs através de espectroscopia de média resolução na região entre 0,8µm e 4µm com o intuito de: (i) procurar evidências observacionais do tórus de gás e poeira previsto pelo modelo unificado através do estudo do contínuo e das linhas em emissão de alta ionização presentes nessa região (dados do satélite ISO e SPITZER no intervalo 2.5µm - 15µm e espectros na região visível serão também utilizados, como informação complementar para esse fim) e; (ii) elaborar censo de pRGs com evidências não ambíguas de atividade nuclear, onde processos de acréscimo de matéria possam ser estudados em detalhe.. Situação: Em andamento; Natureza: Pesquisa. Alunos envolvidos: Graduação: (1) . Integrantes: Alberto Rodriguez Ardila - Coordenador / Max Faúndez-Abans - Integrante / Mariângela de Oliveira-Abans - Integrante / Maria Carolina Zanardo - Integrante. Financiador(es): Conselho Nacional de Desenvolvimento Científico e Tecnológico - Auxílio financeiro. Número de produções C, T & A: 2</descricao>
        </projeto>
    </projetos_pesquisa>
    <area_atuacao>
          <descricao>Grande área: Ciências Exatas e da Terra / Área: Astronomia / Subárea: Astrofísica Extragalactica.</descricao>
          <descricao>Grande área: Ciências Exatas e da Terra / Área: Astronomia / Subárea: Astrofísica Extragalactica/Especialidade: Galáxias.</descricao>
          <descricao>Grande área: Ciências Exatas e da Terra / Área: Astronomia / Subárea: Astrofísica Extragalactica/Especialidade: Quasares.</descricao>
    </area_atuacao>
    <colaboradores>
        <id_lattes_colaborador>2893593431439878</id_lattes_colaborador>
        <id_lattes_colaborador>2831812337473114</id_lattes_colaborador>
        <id_lattes_colaborador>6365162284093379</id_lattes_colaborador>
        <id_lattes_colaborador>1802668440782138</id_lattes_colaborador>
        <id_lattes_colaborador>1119793070691509</id_lattes_colaborador>
        <id_lattes_colaborador>7112745645895347</id_lattes_colaborador>
        <id_lattes_colaborador>2274341912322987</id_lattes_colaborador>
        <id_lattes_colaborador>8085880003164254</id_lattes_colaborador>
        <id_lattes_colaborador>1652650180306511</id_lattes_colaborador>
        <id_lattes_colaborador>1444068259043077</id_lattes_colaborador>
        <id_lattes_colaborador>3094614769262212</id_lattes_colaborador>
        <id_lattes_colaborador>9302802998462635</id_lattes_colaborador>
        <id_lattes_colaborador>5749555981357928</id_lattes_colaborador>
        <id_lattes_colaborador>7535636807201892</id_lattes_colaborador>
        <id_lattes_colaborador>7662796111326087</id_lattes_colaborador>
        <id_lattes_colaborador>2404069734154065</id_lattes_colaborador>
        <id_lattes_colaborador>7982796939759440</id_lattes_colaborador>
        <id_lattes_colaborador>9968588190971037</id_lattes_colaborador>
        <id_lattes_colaborador>4233219955706842</id_lattes_colaborador>
        <id_lattes_colaborador>2301228789810942</id_lattes_colaborador>
        <id_lattes_colaborador>0263742679377591</id_lattes_colaborador>
        <id_lattes_colaborador>5465037152716648</id_lattes_colaborador>
        <id_lattes_colaborador>4703015447173949</id_lattes_colaborador>
        <id_lattes_colaborador>4999509031047259</id_lattes_colaborador>
        <id_lattes_colaborador>4025302283674525</id_lattes_colaborador>
        <id_lattes_colaborador>6928928809254617</id_lattes_colaborador>
        <id_lattes_colaborador>5488747859528789</id_lattes_colaborador>
        <id_lattes_colaborador>6782484032120407</id_lattes_colaborador>
        <id_lattes_colaborador>9844635963154850</id_lattes_colaborador>
        <id_lattes_colaborador>2364466659029332</id_lattes_colaborador>
        <id_lattes_colaborador>8252593637622853</id_lattes_colaborador>
        <id_lattes_colaborador>4193936925916614</id_lattes_colaborador>
        <id_lattes_colaborador>1644931272174401</id_lattes_colaborador>
        <id_lattes_colaborador>2408040439960461</id_lattes_colaborador>
        <id_lattes_colaborador>4238829381165820</id_lattes_colaborador>
        <id_lattes_colaborador>1772617542712581</id_lattes_colaborador>
        <id_lattes_colaborador>0150653039187286</id_lattes_colaborador>
        <id_lattes_colaborador>5011799712435927</id_lattes_colaborador>
        <id_lattes_colaborador>7497594044598865</id_lattes_colaborador>
        <id_lattes_colaborador>9226217407880831</id_lattes_colaborador>
    </colaboradores>
  </pesquisador>
  <pesquisador id="3842382209626823">
    <identificacao>
      <identificador10></identificador10>
      <nome_inicial>Alexis Roa Aguirre</nome_inicial>
      <nome_completo>Alexis Roa Aguirre</nome_completo>
      <nome_citacao_bibliografica>AGUIRRE, A. R.;Aguirre, A. R.;AGUIRRE, A R;AGUIRRE, A.R.</nome_citacao_bibliografica>
      <sexo>Masculino</sexo>
    </identificacao>
    <idiomas>
      <idioma>
          <nome>Espanhol</nome>
          <proficiencia>Compreende Bem, Fala Bem, Lê Bem, Escreve Bem.</proficiencia>
      </idioma>
      <idioma>
          <nome>Inglês</nome>
          <proficiencia>Compreende Bem, Fala Bem, Lê Bem, Escreve Bem.</proficiencia>
      </idioma>
      <idioma>
          <nome>Português</nome>
          <proficiencia>Compreende Bem, Fala Bem, Lê Bem, Escreve Bem.</proficiencia>
      </idioma>
    </idiomas>
    <endereco>
      <endereco_profissional>Universidade Federal de Itajubá, Instituto de Física e Química - IFQ. Av. BPS 1303, Instituto de Física e Química IFQ, Bloco C2, Sala C2255 Pinheirinho 37500903 - Itajubá, MG - Brasil Telefone: (35) 36291945 URL da Homepage: sigaa.unifei.edu.br/sigaa/public/docente/portal.jsf?siape=2271994</endereco_profissional>
      <endereco_profissional_lat></endereco_profissional_lat>
      <endereco_profissional_long></endereco_profissional_long>
    </endereco>
    <formacao_academica>
        <formacao>
          <ano_inicio>2008</ano_inicio>
          <ano_conclusao>2012</ano_conclusao>
          <tipo>Doutorado em Instituto de Fisica Teorica</tipo>
          <nome_instituicao>Universidade Estadual Paulista Júlio de Mesquita Filho, UNESP, Brasil</nome_instituicao>
          <descricao>Título: Type-II Defects in Integrable Classical Field Theories, Ano de obtenção: 2012. Orientador: Abraham Hirsz Zimerman. Bolsista do(a): Fundação de Amparo à Pesquisa do Estado de São Paulo, FAPESP, Brasil. Palavras-chave: Solitons; Teorias Integraveis de Campo; Defeitos Integraveis; Transformações de Backlund; Simetrias e Leis de Conservação. Grande área: Ciências Exatas e da Terra Grande Área: Ciências Exatas e da Terra / Área: Física / Subárea: Física Geral / Especialidade: Métodos Matemáticos da Física.</descricao>
        </formacao>
        <formacao>
          <ano_inicio>2006</ano_inicio>
          <ano_conclusao>2008</ano_conclusao>
          <tipo>Mestrado em Instituto de Física Teórica</tipo>
          <nome_instituicao>Universidade Estadual Paulista Júlio de Mesquita Filho, UNESP, Brasil</nome_instituicao>
          <descricao>Título: O Fluxo do Grupo de Renormalização dos modelos sigma e Algebras de Lie Continuas, Ano de Obtenção: 2008. Orientador: Abraham Hirsz Zimerman. Bolsista do(a): Coordenação de Aperfeiçoamento de Pessoal de Nível Superior, CAPES, Brasil. Palavras-chave: Grupo de Renormalização; Algebras de Lie Continuas; Fluxo de Ricci; Modelo sigma não-linear. Grande área: Ciências Exatas e da Terra Grande Área: Ciências Exatas e da Terra / Área: Matemática / Subárea: Geometria e Topologia. Grande Área: Ciências Exatas e da Terra / Área: Física / Subárea: Física Geral / Especialidade: Métodos Matemáticos da Física.</descricao>
        </formacao>
        <formacao>
          <ano_inicio>2000</ano_inicio>
          <ano_conclusao>2006</ano_conclusao>
          <tipo>Graduação em Fisica</tipo>
          <nome_instituicao>Universidad del Valle, UNIVALLE, Colômbia</nome_instituicao>
          <descricao>Título: Supersimetria y el índice del operador de Dirac. Orientador: Dr.rer.nat. Hernán Ocampo Duran.</descricao>
        </formacao>
    </formacao_academica>
    <projetos_pesquisa>
        <projeto>
          <ano_inicio>2024</ano_inicio>
          <ano_conclusao>Atual</ano_conclusao>
          <nome>Explorando aspectos de Integrabilidade, Dualidade e Deformações em Teorias de Campos</nome>
          <descricao>Descrição: Neste projeto de pesquisa investigaremos de forma sistemática diferentes aspectos referentes a integrabilidade, dualidades e deformações integráveis, particularmente em teorias clássicas e quânticas de campos. E de interesse particular explorar métodos e técnicas de construção de novas famílias de sistemas integráveis acoplados, e investigar suas deformações integráveis, aspectos duais, descrição quântica associada, generalizações e potenciais aplicações. Com esta proposta daremos prosseguimento a uma sequência de alguns estudos desenvolvidos pelo pesquisador proponente nos últimos anos na #769;área de teoria de campos integráveis, apresentando resultados de interesse atual pela comunidade científica. Especificamente, o projeto visa investigar os seguintes tópicos: (1) Acoplamento de teorias de campo integráveis; (2) Defeitos integráveis e deformações-BPS; (3) Deformações de cadeias de spin quânticas integráveis; (4) Deformações integráveis baseados em álgebras contínuas; (5) Generalizações das deformações-TTbar em teorias de campo integráveis.. Situação: Em andamento; Natureza: Pesquisa. Alunos envolvidos: Graduação: (1) / Mestrado acadêmico: (2) . Integrantes: Alexis Roa Aguirre - Coordenador.</descricao>
        </projeto>
        <projeto>
          <ano_inicio>2020</ano_inicio>
          <ano_conclusao>2023</ano_conclusao>
          <nome>Aspectos de Integrabilidade e Dualidade em Teorias de Campo</nome>
          <descricao>Descrição: Este projeto visa o estudo dos aspectos de integrabilidade e dualidade em teoriasde campos, bem como a relação com a teoria dos solitons, estados BPS (Bogomolnyi,Prasad, Sommereld), e álgebras infinitas, com o objetivo de desenvolver novos métodosalgébricos e computacionais em fenômenos não-lineares em teorias de campos. O projetodá continuidade a uma sequência de estudos desenvolvidos pelo pesquisador proponente eserá implementado segundo duas direções. Na primeira, trataremos diferentes aspectosda integrabilidade clássica em teorias de campo na presença de descontinuidades oudefeitos usando principalmente o formalismos Lagrangiano. Também abordaremos aconstrução sistemática de soluções BPS usando as algebras de Lie de dimensão infinitas.A segunda diz respeito ao conceito de quase-integrabilidade. Estamos interessados emestender o conceito para teorias de campo mais gerais, e analisarmos as variações destefenômeno na presença de defeitos ou impurezas. Este estudo ajudará desvendar a relaçãoexistente entre esses dois fenômenos não-lineares, a m de analisarmos como os sistemasse comportam quando soluções do tipo soliton interagem em regiões integráveis e quase-integráveis através de deformações no potencial. Este estudo tem potenciais aplicaçõestanto em teorias de campo de gauge, quanto em outras áreas da fíica não-linear.. Situação: Concluído; Natureza: Pesquisa. Alunos envolvidos: Mestrado acadêmico: (1) . Integrantes: Alexis Roa Aguirre - Coordenador.</descricao>
        </projeto>
        <projeto>
          <ano_inicio>2018</ano_inicio>
          <ano_conclusao>2020</ano_conclusao>
          <nome>Hierarquias Integraveis, Solitons e Algebras Infinitas</nome>
          <descricao>Descrição: Projeto Auxilio a Pesquisa- Fapesp - 2017/25044-1 - Este projeto visa estudar a estrutura de uma classe de equacoes não-lineares construidas em termos de uma estrutura algebrica afim e a chamada representacao de curvatura nula. Os metodos algebricos utilizados sao sistemáticos e suficientemente gerais para a construção de uma série de equações de evolução temporal denominada de hierarquia, suas soluções sóliton e as chamadas equações de Backlund. Essas ultimas são utilizadas no formalismo da descrição de defeitos integráveis que descreve a interpolação de duas soluções sóliton. Este projeto visa também estudar versões quantizadas destes modelos na sua forma discretizada e da sua relação com as transformações de Backlund. Seguindo essa mesma linha de pensamento, estudaremos também cadeias de spin abertas associadas a algebras torcidas. Este projeto constitue natural da pesquisa que tem sido desenvolvida pelo grupo no IFT/UNESP sobre estes temas nas ultimas decadas. Situação: Concluído; Natureza: Pesquisa. Integrantes: Alexis Roa Aguirre - Integrante / Jose Francisco Gomes - Coordenador / Leandro Hayato Ymai - Integrante / SPANO, N. I. - Integrante / Retore, A. L. - Integrante / abraham zimerman - Integrante. Financiador(es): Fundação de Amparo à Pesquisa do Estado de São Paulo - Auxílio financeiro.</descricao>
        </projeto>
        <projeto>
          <ano_inicio>2018</ano_inicio>
          <ano_conclusao>2020</ano_conclusao>
          <nome>Tópicos Modernos em Teorias de Campo Integráveis</nome>
          <descricao>Descrição: Este projeto de pesquisa tem como objetivo principal o de investigar de forma rigorosa a relação explícita entre dois fenômenos não-lineares: o primeiro se refere aos defeitos ou impurezas em teorias de campos integráveis e suas interações com soluções tipo sólitons; o segundo diz respeito ã existência de sistemas quase-integráveis e cargas quaseconservadas. Para atingir o objetivo, além de implementar métodos conhecidos da teoria de modelos integráveis e a teoria de sólitons, precisaremos também de desenvolver novos métodos algébricos, e principalmente computacionais para investigar e estabelecer o caráter dos dois fenômenos não-lineares, além de estudar novas estruturas algébricas que possam surgir naturalmente a partir dos resultados, e que tenham algum potencial de aplicação em outras áreas da física teórica.. Situação: Concluído; Natureza: Pesquisa. Alunos envolvidos: Graduação: (1) . Integrantes: Alexis Roa Aguirre - Coordenador / Wescley de Carvalho Dimas - Integrante. Financiador(es): Universidade Federal de Itajubá - Bolsa.</descricao>
        </projeto>
        <projeto>
          <ano_inicio>2016</ano_inicio>
          <ano_conclusao>2018</ano_conclusao>
          <nome>Sólitons Topológicos e Deformações</nome>
          <descricao>Descrição: Este projeto visa o estudo da teoria clássica de campos integráveis em (1 + 1) dimensões, em particular as soluções tipo sólitons topológicos e suas deformações. O objetivo principal e o de desenvolver novos métodos algébricos não-perturbativos em teorias de campo. Sólitons (ou kinks) topológicos são soluções tipo onda solitária para algumas equações de campo não-lineares. O estudo das deformações deste tipo de solução tem chamado a atenção recentemente. De forma simultânea, diferentes aspectos da integrabilidade clássica em teorias de campo na presença de contornos ou defeitos tem sido bastante estudados nos últimos anos. Neste projeto de pesquisa nos focaremos principalmente ao estudo da relação destes dois fenômenos não-lineares das teorias de campo integráveis e suas aplicações.. Situação: Concluído; Natureza: Pesquisa. Alunos envolvidos: Graduação: (1) . Integrantes: Alexis Roa Aguirre - Coordenador / Edson da Silva Souza - Integrante. Financiador(es): Universidade Federal de Itajubá - Auxílio financeiro.</descricao>
        </projeto>
        <projeto>
          <ano_inicio>2013</ano_inicio>
          <ano_conclusao>2014</ano_conclusao>
          <nome>Reducao em Grupo Quanticos, Defeitos Fusionados e Matrizes de Transmissao</nome>
          <descricao>Descrição: O propósito deste projeto de pesquisa visa principalmente a implementação de técnicas algébricas no estudo de aspectos quânticos dos defeitos integráveis em teorias de campo em duas dimensões. Em particular, estamos interessados em estender o método de redução (``Folding") das álgebras de Lie afins para o caso de grupos quânticos e construirmos as matrizes de transmissão associadas aos defeitos integráveis nas teorias de campos de Toda associados especialmente com as álgebras de Lie afins ``non-simply laced'' b_n e c_n. A abordagem algébrica tem demonstrado ser uma ferramenta poderosa para construir matrizes de transmissão, pois simplifica o problema a resolver uma relação linear de entrelaçamento (``Intertwining") entre uma representação de dimensão finita da subálgebra Borel dos grupos quânticos associados U_q(G) e uma representação de dimensão infinita dada em termos de conjuntos de operadores de aniquilação e criação generalizados. Uma motivação para obter as matrizes de transmissão é descrever o espalhamento dos solitons com os defeitos tipo-II, os quais podem ser interpretados como uma fusão (``Fusing") de defeitos tipo-I como foi sugerido pelo caso de sine-Gordon, dentro dos modelos afins de Toda ``non-simply" laced.. Situação: Concluído; Natureza: Pesquisa. Integrantes: Alexis Roa Aguirre - Coordenador / Edward Corrigan - Integrante / abraham zimerman - Integrante. Financiador(es): Fundação de Amparo à Pesquisa do Estado de São Paulo - Bolsa.</descricao>
        </projeto>
        <projeto>
          <ano_inicio>2012</ano_inicio>
          <ano_conclusao>2015</ano_conclusao>
          <nome>Defeitos Integráveis em Teoria de Campos: Aspectos Clássicos e Grupos Quânticos</nome>
          <descricao>Descrição: Este projeto consiste no estudo de diferentes aspectos clássicos e quânticos dos defeitos integráveis tipo-II nas teorias de campo em duas dimensões. Em particular, no nível quântico estamos interessados em construir as matrizes de transmissão para os defeitos permitidos em modelos integráveis de campos de Toda associados especialmente com as álgebras de Lie afins ``non-simply laced'' B_n^{(1)} e C_n^{(1)} , resolvendo uma relação linear de entrelaçamento entre uma representação de dimensão finita da subálgebra Borel dos grupos quânticos associados U_q (G) e uma representação de dimensão infinita dada em termos de conjuntos de operadores de aniquilação e criação generalizados. A motivação principal é descrever o espalhamento dos solitons com os defeitos tipo-II dentro deste tipo de modelos afins de Toda. Por outro lado, no nível clássico este projeto tem também como objetivo procurar uma possível descrição Lagrangeana dos defeitos integráveis tipo-II em modelos não relativísticos, em especial no modelo de Schrodinger não-linear calculando sua matriz de defeito em ordens superiores no parâmetro espectral, assim como também investigar o formalismo Hamiltoniano ''off-shell'' para o modelo de Thirring massivo com defeitos integráveis tipo-II usando o formalismo da matriz-r ou também conhecido como métodos de espalhamento inverso clássico e quântico.. Situação: Concluído; Natureza: Pesquisa. Integrantes: Alexis Roa Aguirre - Integrante / abraham zimerman - Coordenador. Financiador(es): Fundação de Amparo à Pesquisa do Estado de São Paulo - Bolsa.</descricao>
        </projeto>
    </projetos_pesquisa>
    <area_atuacao>
          <descricao>Grande área: Ciências Exatas e da Terra / Área: Física / Subárea: Física das Partículas Elementares e Campos/Especialidade: Teoria Geral de Partículas e Campos.</descricao>
          <descricao>Grande área: Ciências Exatas e da Terra / Área: Física / Subárea: Física Geral/Especialidade: Métodos Matemáticos da Física.</descricao>
          <descricao>Grande área: Ciências Exatas e da Terra / Área: Física / Subárea: Física Matemática.</descricao>
          <descricao>Grande área: Ciências Exatas e da Terra / Área: Física / Subárea: Integrabilidade.</descricao>
    </area_atuacao>
    <premios_titulos>
        <premio_titulo>
          <ano>2006</ano>
          <descricao>Graduated with honours (Dissertation), Universidad del Valle - Departamento de Física.</descricao>
        </premio_titulo>
        <premio_titulo>
          <ano>2000</ano>
          <descricao>University scholarship, Universidad del Valle - Departamento de Fisica.</descricao>
        </premio_titulo>
    </premios_titulos>
    <colaboradores>
        <id_lattes_colaborador>5681843757130873</id_lattes_colaborador>
        <id_lattes_colaborador>3353555630220552</id_lattes_colaborador>
        <id_lattes_colaborador>6770097931033324</id_lattes_colaborador>
        <id_lattes_colaborador>9287776078149551</id_lattes_colaborador>
        <id_lattes_colaborador>3842382209626823</id_lattes_colaborador>
        <id_lattes_colaborador>8215976645016606</id_lattes_colaborador>
    </colaboradores>
  </pesquisador>
  <pesquisador id="8697679642900908">
    <identificacao>
      <identificador10></identificador10>
      <nome_inicial>Danilo Roque Huanca</nome_inicial>
      <nome_completo>Danilo Roque Huanca</nome_completo>
      <nome_citacao_bibliografica>HUANCA, D. R.;Huanca, Danilo Roque;HUANCA, DANILO R.;HUANCA, D R;HUANCA, D.R.;HUANCA, DANILO. R.</nome_citacao_bibliografica>
      <sexo>Masculino</sexo>
    </identificacao>
    <idiomas>
      <idioma>
          <nome>Inglês</nome>
          <proficiencia>Compreende Bem, Fala Pouco, Lê Bem, Escreve Razoavelmente.</proficiencia>
      </idioma>
      <idioma>
          <nome>Espanhol</nome>
          <proficiencia>Compreende Bem, Fala Bem, Lê Bem, Escreve Bem.</proficiencia>
      </idioma>
      <idioma>
          <nome>Quichua</nome>
          <proficiencia>Compreende Bem, Fala Bem, Lê Bem, Escreve Razoavelmente.</proficiencia>
      </idioma>
    </idiomas>
    <endereco>
      <endereco_profissional>Universidade Federal de Itajubá, Instituto de Física e Química. UNIFEI Pinheirinho 37500903 - Itajubá, MG - Brasil Telefone: (35) 36291901 URL da Homepage: https://unifei.edu.br/</endereco_profissional>
      <endereco_profissional_lat></endereco_profissional_lat>
      <endereco_profissional_long></endereco_profissional_long>
    </endereco>
    <formacao_academica>
        <formacao>
          <ano_inicio>2007</ano_inicio>
          <ano_conclusao>2010</ano_conclusao>
          <tipo>Doutorado em Microeletrônica</tipo>
          <nome_instituicao>Universidade de São Paulo, USP, Brasil</nome_instituicao>
          <descricao>Título: Microtubos e nanotubos de siício fabricados por processos químicos e eletroquímicos, Ano de obtenção: 2010. Orientador: Dr. Walter Jaimes Salcedo. Bolsista do(a): Conselho Nacional de Desenvolvimento Científico e Tecnológico, CNPq, Brasil. Palavras-chave: Nano estruturas; Silício Poroso; Eletroquímica; Microtubos de Níquel; Microtubos de Silício; Microestruturas. Grande área: Ciências Exatas e da Terra Grande Área: Ciências Exatas e da Terra / Área: Física / Subárea: Física da Matéria Condensada. Grande Área: Engenharias / Área: Engenharia Elétrica / Subárea: Microeletrônica. Setores de atividade: Desenvolvimento de Novos Materiais; Atividades No Campo das Nanotecnologias e Desenvolvimento de Nanoprodutos.</descricao>
        </formacao>
        <formacao>
          <ano_inicio>2005</ano_inicio>
          <ano_conclusao>2007</ano_conclusao>
          <tipo>Mestrado em Engenharia Elétrica</tipo>
          <nome_instituicao>Universidade de São Paulo, USP, Brasil</nome_instituicao>
          <descricao>Título: Estruturas Multicamadas de Silício Poroso Para Aplicações em Dispositivos de Cristais Fotôicos, Ano de Obtenção: 2007. Orientador: Dr. Walter Jaimes Salcedo. Bolsista do(a): Conselho Nacional de Desenvolvimento Científico e Tecnológico, CNPq, Brasil. Palavras-chave: Silício Poroso; Sensores Ópticos; multicamadas de silicio poroso; Cristais Fotônicos. Grande área: Ciências Exatas e da Terra Grande Área: Engenharias / Área: Engenharia Elétrica / Subárea: Microeletrônica. Grande Área: Engenharias / Área: Engenharia Elétrica / Subárea: Microeletrônica / Especialidade: Sensores. Setores de atividade: Atividades No Campo das Nanotecnologias e Desenvolvimento de Nanoprodutos; Desenvolvimento de Novos Materiais.</descricao>
        </formacao>
        <formacao>
          <ano_inicio>1994</ano_inicio>
          <ano_conclusao>2001</ano_conclusao>
          <tipo>Graduação em Física</tipo>
          <nome_instituicao>Universidad Nacional de San Antonio Abad del Cusco, UNSAAC, Peru</nome_instituicao>
          <descricao>Título: Estudio de las variacones de las Propiedades Fisicas del Diodo de Juntura Bajo la Influencia de la Radiación Electromagnética en los Rangos de 8000-3000A y Radiación X. Orientador: Dr. Oswaldo Luizar Obregon.</descricao>
        </formacao>
    </formacao_academica>
    <projetos_pesquisa>
        <projeto>
          <ano_inicio>2021</ano_inicio>
          <ano_conclusao>2023</ano_conclusao>
          <nome>Fabricação e caracterização elétrica e óptica de heteroestruturas baseadas e silício poroso visando aplicações como sensores e fotocélulas</nome>
          <descricao>Descrição: Neste projeto, as propriedades elétricas e óptica de heteroestruturas basedas em deposição de filmes finos de TiO2, polianilina e polipirrole são caracterizadas, visando sua aplicação em células solares se sensores químicos. Para esse fim, os polímeros são depositados por meio eletroquímico e químico, ao passo que o TiO2 ocorre vai o método sol-gel.. Situação: Concluído; Natureza: Pesquisa. Alunos envolvidos: Graduação: (2) / Mestrado acadêmico: (2) . Integrantes: Danilo Roque Huanca - Coordenador / Adhimar Flávio Oliveira - Integrante / DA SILVA, M. P. C. - Integrante / Alexandre Marciente Faria - Integrante / Lucas Costa Leite - Integrante / Jackelyne Lisset Medina Villanueva - Integrante. Número de produções C, T & A: 2</descricao>
        </projeto>
        <projeto>
          <ano_inicio>2017</ano_inicio>
          <ano_conclusao>2020</ano_conclusao>
          <nome>Caracterização das propriedades estruturais e ópticas de cristais fotônicos emissores de luz fabricados por corrosão do silício para aplicações em dispositivos optoeletrônicos</nome>
          <descricao>Descrição: Neste trabalho serão fabricados cristais fotônicos unidimensionais (1D-CF) e bidimensionais (2DCF) emissores de luz com alto desempenho óptico, que serão fabricados usando a técnica do silício poroso. Esta estrutura permite a formação de uma região onde a luz incidente com determinado comprimento de onda é completamente re?etida. As características geométricas das células unitárias dos 2D-CF serão de?nidas com a ajuda de fotolitogra?a de forma que estruturas com diferentes células unitárias serão fabricadas com o intuito de estudar seu efeito sobre a resposta óptica. No caso dos 1D-CF, a célula unitária é determinada pelo tempo de corrosão de duas camadas adjuntas com diferente índice de refração e espessura. Para a formação dessas estruturas, usar-se-á silício cristalino (c-Si) que será corroído em solução ?uorídrica, de forma que para o caso dos 2D-CF o tamanho dos poros esteja na ordem micrométrica. Porém, poros desse tamanho não permite a fabricação de 2D-CF emissores de luz baseados em c-Si. No caso dos 1DCF, os principais efeitos indesejados são o incremento da rugosidade de interface entre as camadas, gradiente de índice de refração e a dissolução química das camadas mais superficiais devido ao maior tempo de contato com a solução eletrolítica. Por essa razão, esforços serão dedicados na procura do procedimento que permita minimizar esses efeitos. Em uma segunda fase, os cristais fotônicos serão dotadas de propriedades luminescentes através da introdução de uma microcavidade de silício microporoso com fotoluminescência na região visível. Uma segunda estratégia será dopar as cavidades porosas com terra-raras tais como érbio (Er) e itérbio (Yb) através de métodos eletroquímicos, devido a sua grande aplicação no campo das telecomunicações. Já para aplicações na região visível serão usadas európio (Eu), samário (Sm). Após a dopagem, as amostras serão recozidas em oxigênio a ?m de ativar os íons de terras-raras na faixa térmica entre 900 a 1300°C.. Situação: Concluído; Natureza: Pesquisa. Alunos envolvidos: Graduação: (1) . Integrantes: Danilo Roque Huanca - Coordenador / Raimundo, Daniel Scodeler - Integrante / Walter Jaimes Salcedo - Integrante / DOS SANTOS FILHO, SEBASTIAO G. - Integrante. Financiador(es): Fundação de Amparo à Pesquisa do Estado de Minas Gerais - Auxílio financeiro.</descricao>
        </projeto>
        <projeto>
          <ano_inicio>2017</ano_inicio>
          <ano_conclusao>2020</ano_conclusao>
          <nome>Fabricação de cristais fotônicos emissores de luz de alto desempenho baseados em silício poroso para aplicações em dispositivos optoeletrônicos e sensores ópticos</nome>
          <descricao>Descrição: O silício poroso (SP) é um material singular cujas propriedades físicas e químicas podem ser facilmente moduladas durante o processo de formação dos poros. Observou-se que estruturas microporosas possuem propriedades fotoluminescentes. Estruturas multicamadas com espessura e índice de refração arranjada em forma periódica podem ser formadas aplicando densidade de corrente em forma periódica durante a formação dos poros. Essas estruturas são conhecidas como cristais fotônicos. Se uma microcavidade (camada aperiódica) e introduzida, as propriedades luminescentes do SP ou de algum elemento emissor de luz dentro da microcavidade pode ser intensificada em aproximadamente 100 vezes, permitindo a fabricação de dispositivos emissores de luz. Diversos elementos podem ser introduzidos dentro da microcavidade, sendo os mais desejados para aplicações em optoeletrônica as terras-raras. Assim, no presente projeto investiga-se as propriedades ópticas de cristais fotônicos de silício poroso visando a fabricação de dispositivos emissores de luz por dopagem da estrutura porosa com terras-raras, bem como aplicações como sensores ópticos para detecção de analitos inorgânicos.. Situação: Concluído; Natureza: Pesquisa. Alunos envolvidos: Graduação: (2) / Mestrado acadêmico: (1) . Integrantes: Danilo Roque Huanca - Coordenador / Daniel Scodeler Raimundo - Integrante / Salcedo, Walter Jaimes - Integrante / DOS SANTOS FILHO, SEBASTIAO G. - Integrante / Adhimar Flávio Oliveira - Integrante / Rero Marques Rubinger - Integrante.</descricao>
        </projeto>
        <projeto>
          <ano_inicio>2015</ano_inicio>
          <ano_conclusao>2017</ano_conclusao>
          <nome>Fabricação e caracterização óptica e estrutural de monocamadas e multicamadas de silício poroso para aplicações como sensores químicos</nome>
          <descricao>Situação: Concluído; Natureza: Pesquisa. Alunos envolvidos: Graduação: (2) . Integrantes: Danilo Roque Huanca - Coordenador.</descricao>
        </projeto>
        <projeto>
          <ano_inicio>2014</ano_inicio>
          <ano_conclusao>2016</ano_conclusao>
          <nome>GISAXS investigation of the pore structure of a low-k organosilicate glass after SAM application and CVD MnN processing</nome>
          <descricao>Descrição: Caracterização física de filmes isolantes de baia constante dielétrica para aplicações em circuitos integrados de alto desempenho.. Situação: Concluído; Natureza: Pesquisa. Integrantes: Danilo Roque Huanca - Coordenador.</descricao>
        </projeto>
        <projeto>
          <ano_inicio>2014</ano_inicio>
          <ano_conclusao>2016</ano_conclusao>
          <nome>Caracterização óptica e estrutural de cristais fotônicos baseados em silício poroso</nome>
          <descricao>Situação: Concluído; Natureza: Pesquisa. Integrantes: Danilo Roque Huanca - Coordenador.</descricao>
        </projeto>
        <projeto>
          <ano_inicio>2011</ano_inicio>
          <ano_conclusao>2013</ano_conclusao>
          <nome>Caracterização de Camadas Ultrafinas de Alta Constante Dielétrica e Aplicação na Fabricação de Estruturas MOS de Alto Desempenho</nome>
          <descricao>Descrição: No presente projeto, serão fabricadas estruturas MOS de alto desempenho utilizando filmes dielétricos ternários TiSixOy e TiAlxOy. Uma das vantagens da utilização de dielétricos de alto k, refere-se ao aumento da transcondutância em transistores MOS, o que implica na necessidade de se aplicar uma menor tensão de porta (VG) em relação a um transistor MOS que utiliza SiO2 ou SiNxOy como dielétrico de porta, para criar a camada de inversão através de uma mesma corrente de dreno IDS tanto em dispositivos MOS convencionais como em dispositivos tridimensionais tipo FinFET. Os dispositivos tridimensionais tipo FinFET também estão sendo considerados para as próximas gerações de tecnologias CMOS para altíssima escala de integração (nó tecnológico de 22nm). Os dispositivos FinFET são fabricados sobre "tiras" (Fin) de silício definidas sobre substratos tipo SOI (Silicon On Insulator) onde a estrutura de porta é envolve a "tira" de silício. O FinFET é considerado uma das mais importantes alternativas ao transistor MOS convencional para as futuras gerações futuras de tecnologias CMOS pois, tem também como vantagem o fato de ser uma estrutura MOSFET de porta dupla ou tripla auto-alinhada a qual é adequada para melhor controle de carga na região de canal e para minimizar os efeitos de canal curto em transistores com comprimento de canal abaixo de 22 nm. Além das vantagens citadas, a utilização de camadas de alta constante dielétrica na porta permite obter menor corrente de fuga e também facilita o controle de carga na região de canal pela fato de viabilizar maiores capacitâncias associadas à estrutura de porta. Também, é importante destacar que o presente projeto tem carater complementar ao projeto temático entitulado "Projeto, Fabricação e Caracterização de Transistores FinFETs" em andamento do qual o Prof. Sebastião G. dos Santos Filho(supervisor) é um dos pesquisadores principais.. Situação: Concluído; Natureza: Pesquisa. Integrantes: Danilo Roque Huanca - Integrante / Sebastião Gomes dos Santos - Coordenador.</descricao>
        </projeto>
    </projetos_pesquisa>
    <area_atuacao>
          <descricao>Grande área: Engenharias / Área: Engenharia Elétrica / Subárea: Microeletrônica.</descricao>
          <descricao>Grande área: Engenharias / Área: Engenharia Elétrica / Subárea: Microeletrônica/Especialidade: Sensores.</descricao>
          <descricao>Grande área: Ciências Exatas e da Terra / Área: Física.</descricao>
          <descricao>Grande área: Ciências Exatas e da Terra / Área: Física / Subárea: filmes finos.</descricao>
          <descricao>Grande área: Ciências Exatas e da Terra / Área: Física / Subárea: Eletroquimica de semicondutores.</descricao>
          <descricao>Grande área: Ciências Exatas e da Terra / Área: Física / Subárea: Cristais fotônicos.</descricao>
    </area_atuacao>
    <colaboradores>
        <id_lattes_colaborador>8697679642900908</id_lattes_colaborador>
        <id_lattes_colaborador>6028339561719051</id_lattes_colaborador>
        <id_lattes_colaborador>1866860657656686</id_lattes_colaborador>
        <id_lattes_colaborador>1726515355080815</id_lattes_colaborador>
        <id_lattes_colaborador>7240386704593891</id_lattes_colaborador>
        <id_lattes_colaborador>9948850310531923</id_lattes_colaborador>
        <id_lattes_colaborador>4509001602690068</id_lattes_colaborador>
    </colaboradores>
  </pesquisador>
  <pesquisador id="7966592529955054">
    <identificacao>
      <identificador10></identificador10>
      <nome_inicial>Edisom De Souza Moreira Junior</nome_inicial>
      <nome_completo>Edisom de Souza Moreira Junior</nome_completo>
      <nome_citacao_bibliografica>MOREIRA, E. S.;Moreira, E S;MOREIRA, E.'S.;MOREIRA JR, E S;MOREIRA, E.S.</nome_citacao_bibliografica>
      <sexo>Masculino</sexo>
    </identificacao>
    <idiomas>
      <idioma>
          <nome>Inglês</nome>
          <proficiencia>Compreende Bem, Fala Bem, Lê Bem, Escreve Bem.</proficiencia>
      </idioma>
      <idioma>
          <nome>Espanhol</nome>
          <proficiencia>Compreende Bem, Fala Pouco, Lê Bem, Escreve Pouco.</proficiencia>
      </idioma>
      <idioma>
          <nome>Português</nome>
          <proficiencia>Compreende Bem, Fala Bem, Lê Bem, Escreve Bem.</proficiencia>
      </idioma>
    </idiomas>
    <endereco>
      <endereco_profissional>Universidade Federal de Itajubá, Instituto de Matemática e Computação. Avenida BPS, 1303 Bairro Pinheirinho 37500903 - Itajubá, MG - Brasil - Caixa-postal: 050 Telefone: (35) 36291088 Ramal: 1088 Fax: (35) 36291140 URL da Homepage: http://unifei.edu.br</endereco_profissional>
      <endereco_profissional_lat></endereco_profissional_lat>
      <endereco_profissional_long></endereco_profissional_long>
    </endereco>
    <formacao_academica>
        <formacao>
          <ano_inicio>1990</ano_inicio>
          <ano_conclusao>1997</ano_conclusao>
          <tipo>Doutorado em Física</tipo>
          <nome_instituicao>University of London, UL, Inglaterra</nome_instituicao>
          <descricao>Título: Aspects of quantum theory in conical backgrounds, Ano de obtenção: 1997. Orientador: Michael Boris Green. Bolsista do(a): Conselho Nacional de Desenvolvimento Científico e Tecnológico, CNPq, Brasil. Palavras-chave: Campos Quânticos - Cordas Cósmicas; Efeito Aharonov-Bohm - Gravitação; Mecânica Quântica - Integrais de Caminho; Regularização - Renormalização. Grande área: Ciências Exatas e da Terra</descricao>
        </formacao>
        <formacao>
          <ano_inicio>1986</ano_inicio>
          <ano_conclusao>1989</ano_conclusao>
          <tipo>Mestrado em Física</tipo>
          <nome_instituicao>Centro Brasileiro de Pesquisas Físicas, CBPF, Brasil</nome_instituicao>
          <descricao>Título: Teorias de tétradas da gravitação e o acoplamento não mínimo entre os campos gravitacional e eletromagnético, Ano de Obtenção: 1989. Orientador: José Martins Salim. Bolsista do(a): Conselho Nacional de Desenvolvimento Científico e Tecnológico, CNPq, Brasil. Palavras-chave: gravitação - eletromagnetismo; teorias de calibre; acoplamento - não - mínimo. Grande área: Ciências Exatas e da Terra</descricao>
        </formacao>
        <formacao>
          <ano_inicio>1981</ano_inicio>
          <ano_conclusao>1986</ano_conclusao>
          <tipo>Graduação em Física</tipo>
          <nome_instituicao>Universidade Federal do Rio de Janeiro, UFRJ, Brasil</nome_instituicao>
          <descricao></descricao>
        </formacao>
    </formacao_academica>
    <projetos_pesquisa>
        <projeto>
          <ano_inicio>2017</ano_inicio>
          <ano_conclusao>Atual</ano_conclusao>
          <nome>Auxílio à Pesquisa (FAPEMIG: CEX-APQ-00425-17)</nome>
          <descricao>Descrição: Apoio financeiro. Situação: Em andamento; Natureza: Pesquisa. Alunos envolvidos: Mestrado acadêmico: (1) . Integrantes: Edisom de Souza Moreira Junior - Coordenador.</descricao>
        </projeto>
        <projeto>
          <ano_inicio>2013</ano_inicio>
          <ano_conclusao>2015</ano_conclusao>
          <nome>Auxílio à Pesquisa (FAPEMIG: CEX-APQ-01633-12)</nome>
          <descricao>Descrição: Apoio financeiro. Situação: Concluído; Natureza: Pesquisa. Integrantes: Edisom de Souza Moreira Junior - Coordenador. Financiador(es): Fundação de Amparo à Pesquisa do Estado de Minas Gerais - Auxílio financeiro.</descricao>
        </projeto>
        <projeto>
          <ano_inicio>2010</ano_inicio>
          <ano_conclusao>2012</ano_conclusao>
          <nome>Auxílio à Pesquisa (FAPEMIG: CEX-APQ-02063-10)</nome>
          <descricao>Descrição: Apoio financeiro. Situação: Concluído; Natureza: Pesquisa. Integrantes: Edisom de Souza Moreira Junior - Coordenador. Financiador(es): Fundação de Amparo à Pesquisa do Estado de Minas Gerais - Auxílio financeiro.</descricao>
        </projeto>
        <projeto>
          <ano_inicio>2008</ano_inicio>
          <ano_conclusao>2009</ano_conclusao>
          <nome>Estágio Pós-Doutoral (CAPES: 0404/08-0)</nome>
          <descricao>Descrição: Bolsa. Situação: Concluído; Natureza: Pesquisa. Integrantes: Edisom de Souza Moreira Junior - Coordenador. Financiador(es): Coordenação de Aperfeiçoamento de Pessoal de Nível Superior - Bolsa.</descricao>
        </projeto>
        <projeto>
          <ano_inicio>2007</ano_inicio>
          <ano_conclusao>2010</ano_conclusao>
          <nome>Bolsa de Produtividade em Pesquisa (CNPq: 300975/2006-6)</nome>
          <descricao>Descrição: Bolsa de Pesquisa. Situação: Concluído; Natureza: Pesquisa. Integrantes: Edisom de Souza Moreira Junior - Coordenador. Financiador(es): Conselho Nacional de Desenvolvimento Científico e Tecnológico - Bolsa.</descricao>
        </projeto>
        <projeto>
          <ano_inicio>2005</ano_inicio>
          <ano_conclusao>2008</ano_conclusao>
          <nome>Auxílio à Pesquisa (FAPEMIG: CEX-1597/2005)</nome>
          <descricao>Descrição: Apoio Financeiro. Situação: Concluído; Natureza: Pesquisa. Integrantes: Edisom de Souza Moreira Junior - Integrante / Vitorio Alberto De Lorenci - Coordenador / Ricardo Ivan Medina Bascur - Integrante / Renato Klippert - Integrante. Financiador(es): Conselho Nacional de Desenvolvimento Científico e Tecnológico - Auxílio financeiro.</descricao>
        </projeto>
        <projeto>
          <ano_inicio>2005</ano_inicio>
          <ano_conclusao>2007</ano_conclusao>
          <nome>Apoio à Pesquisa (CNPq: 478145/2004)</nome>
          <descricao>Situação: Concluído; Natureza: Pesquisa. Integrantes: Edisom de Souza Moreira Junior - Integrante / Vitorio Alberto De Lorenci - Coordenador / Ricardo Ivan Medina Bascur - Integrante / Renato Klippert - Integrante. Financiador(es): Conselho Nacional de Desenvolvimento Científico e Tecnológico - Auxílio financeiro.</descricao>
        </projeto>
        <projeto>
          <ano_inicio>2004</ano_inicio>
          <ano_conclusao>2007</ano_conclusao>
          <nome>Auxílio Integrado (CNPq: 502675/2004-7)</nome>
          <descricao>Descrição: Bolsa de Iniciação Científica (Associada à Bolsa PQ). Situação: Concluído; Natureza: Pesquisa. Alunos envolvidos: Graduação: (2) . Integrantes: Edisom de Souza Moreira Junior - Coordenador / Rafael Perez Pagan - Integrante / William Carlos Tartari - Integrante. Financiador(es): Conselho Nacional de Desenvolvimento Científico e Tecnológico - Bolsa.</descricao>
        </projeto>
        <projeto>
          <ano_inicio>2003</ano_inicio>
          <ano_conclusao>2007</ano_conclusao>
          <nome>Bolsa de Produtividade em Pesquisa (CNPq: 300903/2003-0)</nome>
          <descricao>Descrição: Bolsa de Pesquisa. Situação: Concluído; Natureza: Pesquisa. Integrantes: Edisom de Souza Moreira Junior - Coordenador. Financiador(es): Conselho Nacional de Desenvolvimento Científico e Tecnológico - Bolsa.</descricao>
        </projeto>
        <projeto>
          <ano_inicio>2003</ano_inicio>
          <ano_conclusao>2005</ano_conclusao>
          <nome>Auxílio à Pesquisa (FAPEMIG: CEX-849/02)</nome>
          <descricao>Descrição: Auxílio Financeiro. Situação: Concluído; Natureza: Pesquisa. Integrantes: Edisom de Souza Moreira Junior - Integrante / Vitorio Alberto De Lorenci - Coordenador / Raphael De Paola - Integrante / Renato Klippert - Integrante. Financiador(es): Fundação de Amparo à Pesquisa do Estado de Minas Gerais - Auxílio financeiro.</descricao>
        </projeto>
        <projeto>
          <ano_inicio>2001</ano_inicio>
          <ano_conclusao>2003</ano_conclusao>
          <nome>Fixação de Grupos de Pesquisa (FAPEMIG: CEX-12/2001)</nome>
          <descricao>Descrição: Bolsas. Situação: Concluído; Natureza: Pesquisa. Integrantes: Edisom de Souza Moreira Junior - Integrante / Vitorio Alberto De Lorenci - Integrante / Ricardo Ivan Medina Bascur - Integrante / Raphael De Paola - Integrante / Renato Klippert - Integrante / farnézio Moreira de Carvalho Filho - Coordenador / Carlos Javier solano Salinas - Integrante. Financiador(es): Fundação de Amparo à Pesquisa do Estado de Minas Gerais - Bolsa.</descricao>
        </projeto>
        <projeto>
          <ano_inicio>2000</ano_inicio>
          <ano_conclusao>2001</ano_conclusao>
          <nome>Auxílio à Pesquisa (CNPq: 463465/00-8)</nome>
          <descricao>Descrição: Auxílio Financeiro. Situação: Concluído; Natureza: Pesquisa. Integrantes: Edisom de Souza Moreira Junior - Integrante / Vitorio Alberto De Lorenci - Coordenador / Ricardo Ivan Medina Bascur - Integrante / farnézio Moreira de Carvalho Filho - Integrante / Newton de Figueiredo Filho - Integrante. Financiador(es): Conselho Nacional de Desenvolvimento Científico e Tecnológico - Auxílio financeiro.</descricao>
        </projeto>
        <projeto>
          <ano_inicio>1997</ano_inicio>
          <ano_conclusao>1998</ano_conclusao>
          <nome>Pós-Doutorado (FAPESP)</nome>
          <descricao>Descrição: Bolsa de Pesquisa. Situação: Concluído; Natureza: Pesquisa. Integrantes: Edisom de Souza Moreira Junior - Coordenador. Financiador(es): Fundação de Amparo à Pesquisa do Estado de São Paulo - Auxílio financeiro.</descricao>
        </projeto>
    </projetos_pesquisa>
    <area_atuacao>
          <descricao>Grande área: Ciências Exatas e da Terra / Área: Física / Subárea: Física das Partículas Elementares e Campos/Especialidade: Teoria Geral de Partículas e Campos.</descricao>
    </area_atuacao>
    <colaboradores>
        <id_lattes_colaborador>5931342010737221</id_lattes_colaborador>
        <id_lattes_colaborador>4666057965864411</id_lattes_colaborador>
        <id_lattes_colaborador>8037210035486834</id_lattes_colaborador>
        <id_lattes_colaborador>1361400129993392</id_lattes_colaborador>
        <id_lattes_colaborador>7247553962111836</id_lattes_colaborador>
        <id_lattes_colaborador>5389111536752338</id_lattes_colaborador>
        <id_lattes_colaborador>7966592529955054</id_lattes_colaborador>
        <id_lattes_colaborador>3700372259193104</id_lattes_colaborador>
    </colaboradores>
  </pesquisador>
  <pesquisador id="9213789315416977">
    <identificacao>
      <identificador10></identificador10>
      <nome_inicial>Eduardo Henrique Silva Bittencourt</nome_inicial>
      <nome_completo>Eduardo Henrique Silva Bittencourt</nome_completo>
      <nome_citacao_bibliografica>BITTENCOURT, E.;Bittencourt, E.;BITTENCOURT, EDUARDO;BITTENCOURT, E</nome_citacao_bibliografica>
      <sexo>Masculino</sexo>
    </identificacao>
    <idiomas>
      <idioma>
          <nome>Inglês</nome>
          <proficiencia>Compreende Bem, Fala Bem, Lê Bem, Escreve Bem.</proficiencia>
      </idioma>
      <idioma>
          <nome>Espanhol</nome>
          <proficiencia>Compreende Bem, Fala Razoavelmente, Lê Bem, Escreve Razoavelmente.</proficiencia>
      </idioma>
      <idioma>
          <nome>Italiano</nome>
          <proficiencia>Compreende Bem, Fala Bem, Lê Bem, Escreve Bem.</proficiencia>
      </idioma>
    </idiomas>
    <endereco>
      <endereco_profissional>Universidade Federal de Itajubá, Instituto de Física e Química. UNIFEI Pinheirinho 37500903 - Itajubá, MG - Brasil Telefone: (35) 36291884 Ramal: 1884</endereco_profissional>
      <endereco_profissional_lat></endereco_profissional_lat>
      <endereco_profissional_long></endereco_profissional_long>
    </endereco>
    <formacao_academica>
        <formacao>
          <ano_inicio>2009</ano_inicio>
          <ano_conclusao>2013</ano_conclusao>
          <tipo>Doutorado em Física</tipo>
          <nome_instituicao>Centro Brasileiro de Pesquisas Físicas, CBPF, Brasil</nome_instituicao>
          <descricao>Título: Pontes Dinâmicas O Portal Brasileiro de Publicações e Dados Científicos em Acesso Aberto (Oasisbr) é uma iniciativa do Instituto Brasileiro de Informação em Ciência e Tecnologia (Ibict) que reúne a produção científica e os dados de pesquisa em acesso aberto, publicados em revistas científicas, repositórios digitais de publicações científicas, repositórios digitais de dados de pesquisa e bibliotecas digitais de teses e dissertações. , Ano de obtenção: 2013. Orientador: Mário Novello. Bolsista do(a): Conselho Nacional de Desenvolvimento Científico e Tecnológico, CNPq, Brasil. Palavras-chave: Geometria Diferencial; Teoria de Campos; Gravitação. Grande área: Ciências Exatas e da Terra Grande Área: Ciências Exatas e da Terra / Área: Física / Subárea: Física das Partículas Elementares e Campos. Grande Área: Ciências Exatas e da Terra / Área: Matemática / Subárea: Geometria e Topologia / Especialidade: Geometria Diferencial.</descricao>
        </formacao>
        <formacao>
          <ano_inicio>2008</ano_inicio>
          <ano_conclusao>2009</ano_conclusao>
          <tipo>Mestrado em Física</tipo>
          <nome_instituicao>Centro Brasileiro de Pesquisas Físicas, CBPF, Brasil</nome_instituicao>
          <descricao>Título: Sistema de Coordenadas Gaussiano para as Métricas de Schwarzschild e Kerr, Ano de Obtenção: 2009. Orientador: Mário Novello. Bolsista do(a): Conselho Nacional de Desenvolvimento Científico e Tecnológico, CNPq, Brasil. Palavras-chave: Sistema de Coordenadas Gaussiano; Equação de Hamilton-Jacobi relativística. Grande área: Ciências Exatas e da Terra Grande Área: Ciências Exatas e da Terra / Área: Física / Subárea: Física Geral / Especialidade: Relatividade e Gravitação.</descricao>
        </formacao>
        <formacao>
          <ano_inicio>2004</ano_inicio>
          <ano_conclusao>2007</ano_conclusao>
          <tipo>Graduação em Bacharelado em Físca</tipo>
          <nome_instituicao>Universidade Federal de Itajubá, UNIFEI, Brasil</nome_instituicao>
          <descricao>Título: Geodésicas nulas no modelo estelar de Schwarzschild em coordenadas de Kruskal-Szekeres. Orientador: Renato Klippert Barcellos. Bolsista do(a): Conselho Nacional de Desenvolvimento Científico e Tecnológico, CNPq, Brasil.</descricao>
        </formacao>
    </formacao_academica>
    <projetos_pesquisa>
        <projeto>
          <ano_inicio>2023</ano_inicio>
          <ano_conclusao>Atual</ano_conclusao>
          <nome>Modelos análogos da gravitação e ondas gravitacionais</nome>
          <descricao>Descrição: Neste projeto, serão investigados os chamados modelos análogos da gravitação no contexto de meios materiais não-lineares e suas possíveis conexões com a física das ondas gravitacionais. O tema central da pesquisa será o estudo da propagação de ondas em meios não-lineares, principalmente ópticos e hidrodinâmicos, e a formulação de analogias matemáticas com soluções da teoria da Relatividade Geral. Particularmente, pretende-se construir modelos análogos gerais o suficiente para descrever buracos negros em rotação, colapso gravitacional, sistemas binários, além de diversos outros fenômenos ligados com as ondas gravitacionais detectadas nos últimos anos pela colaboração LIGO/VIRGO. Posteriormente, serão estudados os detalhes das trajetórias de partículas-testes nas geometrias efetivas obtidas, sempre com o intuito de fornecer condições concretas para uma eventual realização laboratorial.. Situação: Em andamento; Natureza: Pesquisa. Alunos envolvidos: Graduação: (3) / Mestrado acadêmico: (1) . Integrantes: Eduardo Henrique Silva Bittencourt - Coordenador / Vitorio Alberto de Lorenci - Integrante / Ricardo Alexandre Fernandes FIlho - Integrante / Elliton Otavio Silva Brandão - Integrante / Arthur Miguel Cunha e Silva - Integrante / Gabriel de Almeida Porto - Integrante.</descricao>
        </projeto>
    </projetos_pesquisa>
    <area_atuacao>
          <descricao>Grande área: Ciências Exatas e da Terra / Área: Física / Subárea: Física Geral/Especialidade: Relatividade e Gravitação.</descricao>
          <descricao>Grande área: Ciências Exatas e da Terra / Área: Astronomia / Subárea: Astrofísica Extragalactica/Especialidade: Cosmologia.</descricao>
          <descricao>Grande área: Ciências Exatas e da Terra / Área: Física / Subárea: Modelos análogos da gravitação.</descricao>
          <descricao>Grande área: Ciências Exatas e da Terra / Área: Matemática / Subárea: Geometria e Topologia/Especialidade: Geometria Diferencial.</descricao>
          <descricao>Grande área: Ciências Exatas e da Terra / Área: Física / Subárea: Física das Partículas Elementares e Campos/Especialidade: Teoria Geral de Partículas e Campos.</descricao>
    </area_atuacao>
    <colaboradores>
        <id_lattes_colaborador>8749324952598568</id_lattes_colaborador>
        <id_lattes_colaborador>9213789315416977</id_lattes_colaborador>
        <id_lattes_colaborador>5218561645780587</id_lattes_colaborador>
        <id_lattes_colaborador>1361400129993392</id_lattes_colaborador>
        <id_lattes_colaborador>4937965723746020</id_lattes_colaborador>
        <id_lattes_colaborador>4666057965864411</id_lattes_colaborador>
        <id_lattes_colaborador>6244647057170283</id_lattes_colaborador>
        <id_lattes_colaborador>3830097015558224</id_lattes_colaborador>
        <id_lattes_colaborador>5205000061462210</id_lattes_colaborador>
        <id_lattes_colaborador>7320009315739681</id_lattes_colaborador>
        <id_lattes_colaborador>0243222446961278</id_lattes_colaborador>
    </colaboradores>
  </pesquisador>
  <pesquisador id="2436691587435689">
    <identificacao>
      <identificador10></identificador10>
      <nome_inicial>Fabricio Augusto Barone Rangel</nome_inicial>
      <nome_completo>Fabricio Augusto Barone Rangel</nome_completo>
      <nome_citacao_bibliografica>F. A. Barone;Barone, F. A.;Barone, F.A.;Barone Rangel, Fabricio Augusto;Barone, F;BARONE, F;BARONE, F.;BARONE, F.'A.</nome_citacao_bibliografica>
      <sexo>Masculino</sexo>
    </identificacao>
    <idiomas>
      <idioma>
          <nome>Inglês</nome>
          <proficiencia>Compreende Bem, Fala Bem, Lê Bem, Escreve Bem.</proficiencia>
      </idioma>
    </idiomas>
    <endereco>
      <endereco_profissional>Universidade Federal de Itajubá, Instituto de Ciências, Departamento de Física e Química. Av. BPS 1303, ICE-DFQ Bairro Pinheirinho 37500903 - Itajubá, MG - Brasil - Caixa-postal: 50 Telefone: (35) 36291878 Ramal: 1476</endereco_profissional>
      <endereco_profissional_lat></endereco_profissional_lat>
      <endereco_profissional_long></endereco_profissional_long>
    </endereco>
    <formacao_academica>
        <formacao>
          <ano_inicio>1999</ano_inicio>
          <ano_conclusao>2003</ano_conclusao>
          <tipo>Doutorado em Física</tipo>
          <nome_instituicao>Universidade Federal do Rio de Janeiro, UFRJ, Brasil</nome_instituicao>
          <descricao>Título: Correções Radiativas em Teoria Quântica de Campos sob Condições de Contorno O Portal Brasileiro de Publicações e Dados Científicos em Acesso Aberto (Oasisbr) é uma iniciativa do Instituto Brasileiro de Informação em Ciência e Tecnologia (Ibict) que reúne a produção científica e os dados de pesquisa em acesso aberto, publicados em revistas científicas, repositórios digitais de publicações científicas, repositórios digitais de dados de pesquisa e bibliotecas digitais de teses e dissertações. , Ano de obtenção: 2003. Orientador: Carlos Farina de Souza. Bolsista do(a): Coordenação de Aperfeiçoamento de Pessoal de Nível Superior, CAPES, Brasil. Palavras-chave: Casimir Effect; Lamb Shift; Radiative corrections; Scharnhorst Effect; two-parameter lagrangian; cavity QED. Grande área: Ciências Exatas e da Terra Grande Área: Ciências Exatas e da Terra / Área: Física / Subárea: Física Geral / Especialidade: Métodos Matemáticos da Física. Setores de atividade: Atividades No Campo das Nanotecnologias e Desenvolvimento de Nanoprodutos.</descricao>
        </formacao>
        <formacao>
          <ano_inicio>1994</ano_inicio>
          <ano_conclusao>1998</ano_conclusao>
          <tipo>Graduação em Física</tipo>
          <nome_instituicao>Universidade Federal do Rio de Janeiro, UFRJ, Brasil</nome_instituicao>
          <descricao>Título: -. Orientador: -.</descricao>
        </formacao>
    </formacao_academica>
    <projetos_pesquisa>
        <projeto>
          <ano_inicio>2012</ano_inicio>
          <ano_conclusao>2016</ano_conclusao>
          <nome>CNPq 484736/2012-4 - Efeitos de Vácuo Quântico</nome>
          <descricao>Descrição: Esse projeto de pesquisa é composto por uma série de estudos a respeito da descrição de interações entre objetos clássicos por meio de alterações das energias de vácuo em diversos modelos de campos quânticos. Tais alterações são ocasionadas por interações de campos quânticos com potenciais externos (acoplamentos quadráticos nos campos) e/ou fontes externas (acoplamentos lineares nos campos) espacialmente localizados.. Situação: Concluído; Natureza: Pesquisa. Alunos envolvidos: Graduação: (1) / Mestrado acadêmico: (2) . Integrantes: Fabricio Augusto Barone Rangel - Coordenador / Gabriel Flores Hidalgo - Integrante / Márcio Eduardo da Silva Alves - Integrante. Financiador(es): Conselho Nacional de Desenvolvimento Científico e Tecnológico - Auxílio financeiro.</descricao>
        </projeto>
        <projeto>
          <ano_inicio>2009</ano_inicio>
          <ano_conclusao>2009</ano_conclusao>
          <nome>Interações de multipolos em modelos com quebra explícita da simetria de Lorentz</nome>
          <descricao>Situação: Concluído; Natureza: Pesquisa. Integrantes: Fabricio Augusto Barone Rangel - Coordenador / José Abdalla Helayël-Neto - Integrante. Financiador(es): Conselho Nacional de Desenvolvimento Científico e Tecnológico - Bolsa.</descricao>
        </projeto>
        <projeto>
          <ano_inicio>2008</ano_inicio>
          <ano_conclusao>2008</ano_conclusao>
          <nome>Modelos de campos quânticos com quebra da simetria de Lorentz e em interação com correntes externas</nome>
          <descricao>Descrição: projeto de pesquisa financiado pelo programa Bolsa Especialista Visitante do Centro Brasileiro de Pesquisas Físicas. Situação: Concluído; Natureza: Pesquisa. Integrantes: Fabricio Augusto Barone Rangel - Coordenador / José Abdalla Helayël-Neto - Integrante. Financiador(es): Conselho Nacional de Desenvolvimento Científico e Tecnológico - Bolsa. Número de produções C, T & A: 1</descricao>
        </projeto>
        <projeto>
          <ano_inicio>2007</ano_inicio>
          <ano_conclusao>2009</ano_conclusao>
          <nome>Efeitos de Energia de Vácuo Quântico e de QED de Cavidades a Temperatura Finita</nome>
          <descricao>Situação: Em andamento; Natureza: Pesquisa. Alunos envolvidos: Mestrado acadêmico: (1) . Integrantes: Fabricio Augusto Barone Rangel - Coordenador. Financiador(es): Fundação de Amparo à Pesquisa do Estado de Minas Gerais - Outra. Número de produções C, T & A: 1</descricao>
        </projeto>
        <projeto>
          <ano_inicio>2007</ano_inicio>
          <ano_conclusao>2009</ano_conclusao>
          <nome>APQ-3841-5.02-07, Efeitos de Energia de Vácuo Quântico e de QED de Cavidades a Temperatura Finita</nome>
          <descricao>Descrição: Estudo sobre interações entre fronteiras por meio da alteração da energia de campos quânticos em estado de vácuo ou a temperatura finita.. Situação: Concluído; Natureza: Pesquisa. Alunos envolvidos: Graduação: (1) . Integrantes: Fabricio Augusto Barone Rangel - Coordenador. Financiador(es): Fundação de Amparo à Pesquisa do Estado de Minas Gerais - Auxílio financeiro.</descricao>
        </projeto>
        <projeto>
          <ano_inicio>2005</ano_inicio>
          <ano_conclusao>2006</ano_conclusao>
          <nome>Geracao dinamica de massa para campos em interacao e com condicoes de contorno</nome>
          <descricao>Situação: Concluído; Natureza: Pesquisa. Integrantes: Fabricio Augusto Barone Rangel - Coordenador. Financiador(es): Fundação de Amparo à Pesquisa do Estado de São Paulo - Bolsa.</descricao>
        </projeto>
        <projeto>
          <ano_inicio>2005</ano_inicio>
          <ano_conclusao>2006</ano_conclusao>
          <nome>Solucoes BPS (solitons) para campos em interacao em modelos com quebra de Lorentz</nome>
          <descricao>Situação: Concluído; Natureza: Pesquisa. Integrantes: Fabricio Augusto Barone Rangel - Coordenador. Financiador(es): Fundação de Amparo à Pesquisa do Estado de São Paulo - Bolsa.</descricao>
        </projeto>
        <projeto>
          <ano_inicio>2004</ano_inicio>
          <ano_conclusao>2006</ano_conclusao>
          <nome>Potencial de Aharonov-Bohm e a quantização de constantes de acoplamento em teorias de calibre</nome>
          <descricao>Descrição: Estudo sobre a possibilidade da utilização do potencial de Aharonov-Bohm como campo de calibre. Obtenção de condições de quantização para constantes de acoplamento em teorias de calibre.. Situação: Concluído; Natureza: Pesquisa. Integrantes: Fabricio Augusto Barone Rangel - Coordenador / José Abdalla Helayël-Neto - Integrante. Financiador(es): Fundação Carlos Chagas Filho de Amparo à Pesquisa do Estado do RJ - Bolsa. Número de produções C, T & A: 1</descricao>
        </projeto>
        <projeto>
          <ano_inicio>2003</ano_inicio>
          <ano_conclusao>2004</ano_conclusao>
          <nome>Efeito Scharnhorst para lagrangianas de dois parâmetros</nome>
          <descricao>Descrição: Estudo sobre a energia de Casimir considerando correções a Lagrangiana de Maxweel com dois parâmetros livres.. Situação: Concluído; Natureza: Pesquisa. Integrantes: Fabricio Augusto Barone Rangel - Integrante / Carlos Farina de Souza - Coordenador. Financiador(es): Fundação Carlos Chagas Filho de Amparo à Pesquisa do Estado do RJ - Bolsa. Número de produções C, T & A: 3</descricao>
        </projeto>
        <projeto>
          <ano_inicio>2002</ano_inicio>
          <ano_conclusao>2004</ano_conclusao>
          <nome>Efeito Casimir para o campo escalar massivo no mdelo \lambda\phi^4</nome>
          <descricao>Descrição: Estudo sobre a energia de Casimir para o campo escalar massivo no modelo \lambda\phi^4 submetido a diversas condições de contorno em 3+1 e 2+1 dimensões.. Situação: Concluído; Natureza: Pesquisa. Integrantes: Fabricio Augusto Barone Rangel - Integrante / Ricardo Moritz Cavalcanti - Coordenador / Carlos Farina de Souza - Integrante. Financiador(es): Fundação Carlos Chagas Filho de Amparo à Pesquisa do Estado do RJ - Bolsa. Número de produções C, T & A: 7</descricao>
        </projeto>
    </projetos_pesquisa>
    <area_atuacao>
          <descricao>Grande área: Ciências Exatas e da Terra / Área: Física / Subárea: Física das Partículas Elementares e Campos/Especialidade: Teoria Geral de Partículas e Campos.</descricao>
          <descricao>Grande área: Ciências Exatas e da Terra / Área: Física / Subárea: Física Geral/Especialidade: Física Clássica e Física Quântica; Mecânica e Campos.</descricao>
          <descricao>Grande área: Ciências Exatas e da Terra / Área: Física / Subárea: Física Geral/Especialidade: Métodos Matemáticos da Física.</descricao>
    </area_atuacao>
    <colaboradores>
        <id_lattes_colaborador>3744912186894176</id_lattes_colaborador>
        <id_lattes_colaborador>5875931433861627</id_lattes_colaborador>
        <id_lattes_colaborador>6853427939982300</id_lattes_colaborador>
        <id_lattes_colaborador>1781635598727043</id_lattes_colaborador>
        <id_lattes_colaborador>4002033080997386</id_lattes_colaborador>
        <id_lattes_colaborador>6314084638411003</id_lattes_colaborador>
        <id_lattes_colaborador>4061301060228632</id_lattes_colaborador>
        <id_lattes_colaborador>6967348968095705</id_lattes_colaborador>
        <id_lattes_colaborador>0335350966509134</id_lattes_colaborador>
        <id_lattes_colaborador>9780737452746645</id_lattes_colaborador>
        <id_lattes_colaborador>6642002445572793</id_lattes_colaborador>
        <id_lattes_colaborador>4569228363929202</id_lattes_colaborador>
        <id_lattes_colaborador>7184304257739011</id_lattes_colaborador>
        <id_lattes_colaborador>6459107436866263</id_lattes_colaborador>
        <id_lattes_colaborador>5673026864716586</id_lattes_colaborador>
        <id_lattes_colaborador>7513476405206824</id_lattes_colaborador>
        <id_lattes_colaborador>6038840762351737</id_lattes_colaborador>
        <id_lattes_colaborador>1123598835707364</id_lattes_colaborador>
        <id_lattes_colaborador>3654522236249726</id_lattes_colaborador>
        <id_lattes_colaborador>4044332658989430</id_lattes_colaborador>
        <id_lattes_colaborador>3707129133058737</id_lattes_colaborador>
        <id_lattes_colaborador>3077039348737036</id_lattes_colaborador>
        <id_lattes_colaborador>6926651124954505</id_lattes_colaborador>
        <id_lattes_colaborador>5596069780034749</id_lattes_colaborador>
        <id_lattes_colaborador>8051570499204277</id_lattes_colaborador>
        <id_lattes_colaborador>8154959660506192</id_lattes_colaborador>
        <id_lattes_colaborador>9233143651147638</id_lattes_colaborador>
        <id_lattes_colaborador>1560584778970313</id_lattes_colaborador>
        <id_lattes_colaborador>0212227705231604</id_lattes_colaborador>
        <id_lattes_colaborador>2363908938796685</id_lattes_colaborador>
        <id_lattes_colaborador>8210703767058338</id_lattes_colaborador>
        <id_lattes_colaborador>7079680723888278</id_lattes_colaborador>
        <id_lattes_colaborador>7037382180306060</id_lattes_colaborador>
        <id_lattes_colaborador>2959882979040420</id_lattes_colaborador>
        <id_lattes_colaborador>2021264878089025</id_lattes_colaborador>
        <id_lattes_colaborador>7233840323140770</id_lattes_colaborador>
        <id_lattes_colaborador>2436691587435689</id_lattes_colaborador>
        <id_lattes_colaborador>9621221741877717</id_lattes_colaborador>
        <id_lattes_colaborador>6416497515150655</id_lattes_colaborador>
        <id_lattes_colaborador>5461518414512641</id_lattes_colaborador>
        <id_lattes_colaborador>2215905569987646</id_lattes_colaborador>
        <id_lattes_colaborador>6938316407040676</id_lattes_colaborador>
        <id_lattes_colaborador>3588261685310035</id_lattes_colaborador>
        <id_lattes_colaborador>3470956513642748</id_lattes_colaborador>
        <id_lattes_colaborador>8934263630465920</id_lattes_colaborador>
        <id_lattes_colaborador>1031795555698099</id_lattes_colaborador>
    </colaboradores>
  </pesquisador>
  <pesquisador id="2145668168587564">
    <identificacao>
      <identificador10></identificador10>
      <nome_inicial>Hektor Sthenos Alves Monteiro</nome_inicial>
      <nome_completo>Hektor Sthenos Alves Monteiro</nome_completo>
      <nome_citacao_bibliografica>MONTEIRO, H.;Monteiro, H.;H. Monteiro,;Monteiro, Hektor;H. MONTEIRO;H. MONTEIRO, NULL;Monteiro, H. S.;H. S. Monteiro;MONTEIRO, H.S.;MONTEIRO, H;MONTEIRO, H. S. A.</nome_citacao_bibliografica>
      <sexo>Masculino</sexo>
    </identificacao>
    <idiomas>
      <idioma>
          <nome>Espanhol</nome>
          <proficiencia>Compreende Bem, Fala Bem, Lê Bem, Escreve Razoavelmente.</proficiencia>
      </idioma>
      <idioma>
          <nome>Inglês</nome>
          <proficiencia>Compreende Bem, Fala Bem, Lê Bem, Escreve Bem.</proficiencia>
      </idioma>
    </idiomas>
    <endereco>
      <endereco_profissional>Universidade Federal de Itajubá, Instituto de Física e Química. Av. BPS, 1303 Pinheirinho 37500903 - Itajubá, MG - Brasil Telefone: (035) 36291437</endereco_profissional>
      <endereco_profissional_lat></endereco_profissional_lat>
      <endereco_profissional_long></endereco_profissional_long>
    </endereco>
    <formacao_academica>
        <formacao>
          <ano_inicio>2001</ano_inicio>
          <ano_conclusao>2004</ano_conclusao>
          <tipo>Doutorado em Astronomia</tipo>
          <nome_instituicao>Instituto de Astronomia Geofísica e Ciências Atmosféricas, IAG-USP, Brasil</nome_instituicao>
          <descricao>com período sanduíche em Cerro Tololo Inter-American Observatory (Orientador: Hugo Schwarz). Título: Estrutura espacial de Nebulosas Planetárias O Portal Brasileiro de Publicações e Dados Científicos em Acesso Aberto (Oasisbr) é uma iniciativa do Instituto Brasileiro de Informação em Ciência e Tecnologia (Ibict) que reúne a produção científica e os dados de pesquisa em acesso aberto, publicados em revistas científicas, repositórios digitais de publicações científicas, repositórios digitais de dados de pesquisa e bibliotecas digitais de teses e dissertações. , Ano de obtenção: 2004. Orientador: Ruth Gruenwald. Bolsista do(a): Fundação de Amparo à Pesquisa do Estado de São Paulo, FAPESP, Brasil. Palavras-chave: meio interestelar; fotoionização; evolução estelar; modelos numéricos; nebulosa planetárias. Grande área: Ciências Exatas e da Terra Setores de atividade: Aeronáutica e Espaço.</descricao>
        </formacao>
        <formacao>
          <ano_inicio>1999</ano_inicio>
          <ano_conclusao>2001</ano_conclusao>
          <tipo>Mestrado em Astronomia</tipo>
          <nome_instituicao>Instituto de Astronomia Geofísica e Ciências Atmosféricas, IAG-USP, Brasil</nome_instituicao>
          <descricao>Título: Nebulosas Planetárias Anulares:O Caso de NGC 3132, Ano de Obtenção: 2001. Orientador: Ruth Gruenwald. Bolsista do(a): Fundação de Amparo à Pesquisa do Estado de São Paulo, FAPESP, Brasil. Palavras-chave: meio interestelar; nebulosas planetárias; modelos numéricos; evolução estelar; fotoionização. Grande área: Ciências Exatas e da Terra Setores de atividade: Aeronáutica e Espaço.</descricao>
        </formacao>
        <formacao>
          <ano_inicio>1993</ano_inicio>
          <ano_conclusao>1997</ano_conclusao>
          <tipo>Graduação em Bacharelado Em Física</tipo>
          <nome_instituicao>Instituto de Física, IF-USP, Brasil</nome_instituicao>
          <descricao></descricao>
        </formacao>
    </formacao_academica>
    <projetos_pesquisa>
        <projeto>
          <ano_inicio>2023</ano_inicio>
          <ano_conclusao>Atual</ano_conclusao>
          <nome>309196/2022-1 - Investigando a massa de aglomerados abertos com GAIA DR3</nome>
          <descricao>Descrição: Os aglomerados estelares abertos são indiscutivelmente um dos tipos mais importantes de objetos que nos permitem estudar a estrutura e a evolução de nossa galáxia, bem como a evolução estelar em geral. Com o recente catálogo da missão Gaia na sua versão DR3, que contém astrometria e fotometria homogênea com precisão sem precedentes para bilhões de estrelas, ganhamos a capacidade de caracterizar esses objetos em larga escala. Nessa linha nosso grupo tem trabalhado nos últimos anos e tem aumentado e melhorado o numero de objetos para os quais parâmetros fundamentais estão determinados. Com estes parâmetros para uma amostra grande bem estabelecida podemos agora investigar detalhes destes objetos. O objetivo deste projeto é usar essa base de dados de alta qualidade e investigar questões relacionadas a massa total dos aglomerados abertos e suas implicações para evolução dinâmica destes objetos. Pretendemos também investigar temas correlatos como a população de binárias e sua caracterização.. Situação: Em andamento; Natureza: Pesquisa. Alunos envolvidos: Graduação: (2) / Mestrado acadêmico: (1) . Integrantes: Hektor Sthenos Alves Monteiro - Coordenador.</descricao>
        </projeto>
        <projeto>
          <ano_inicio>2020</ano_inicio>
          <ano_conclusao>2023</ano_conclusao>
          <nome>311122/2019-1 - Um novo catálogo de aglomerados abertos na era GAIA</nome>
          <descricao>Descrição: Atualmente sou professor Associado I na Universidade Federal de Itajubá onde atuo nos três pilares, ensino, pesquisa e extensão. Atualmente tenho atuado também na administração como Diretor de Pesquisa com objetivo de alavancar esta área em nossa instituição. A alguns anos assumi como líder do grupo de astrofísica da instituição. O grupo de astrofísica é um grupo emergente e conta com colaboração de pesquisadores do Laboratório Nacional de Astrofísica (LNA). Desde 2009 faço parte do programa de pós graduação em Física da universidade como membro permanente. De 2013 a 2015 atuei como coordenador deste programa. Neste período realizamos importantes mudanças visando melhorar seus índices de qualidade implementando inclusive a área de Matéria Condensada, consolidando o aspecto experimental do programa. Alguns exemplos das melhorias são o aumento de participação de pós-docs no programa, aumento da produtividade dos docentes permanentes, entre outros aspectos que podem ser avaliados via plataforma Sucupira. Neste programa estou atualmente orientando 3 alunos de mestrado.. Situação: Concluído; Natureza: Pesquisa. Alunos envolvidos: Graduação: (2) / Mestrado acadêmico: (2) . Integrantes: Hektor Sthenos Alves Monteiro - Coordenador.</descricao>
        </projeto>
        <projeto>
          <ano_inicio>2018</ano_inicio>
          <ano_conclusao>2020</ano_conclusao>
          <nome>CEX - APQ-01305-17 - COMPUTAÇÃO CIENTÍFICA PARA OBTENÇÃO DE PARÂMETROS FUNDAMENTAIS DE AGLOMERADOS ABERTOS</nome>
          <descricao>Descrição: As atividades propostas neste plano de trabalho de pesquisa tem como objetivo uma ampliação do conhecimento atual sobre Aglomerados abertos sob a perspectiva de técnicas de soluções estatísticas e computacionais. A Astrofísica moderna caminha cada vez mais para bases de dados e modelos teóricos altamente complexos (por exemplo satélite GAIA) onde é inevitável o uso de métodos computacionais e estatísticos de ponta. Para entender e fazer o melhor uso possível das grandes bases de dados, assim como poder comparar estes dados ao modelos mais atuais de maneira robusta, faz-se necessário o desenvolvimento de técnicas adequadas para realizar ajustes de modelos, testes de hipóteses, entre outras ferramentas básicas da inferência científica. Dentro deste contexto buscamos neste projeto aprimorar e expandir a utilizaçao de métodos de otimização global e ferramentas de inferência estatística para ajuste de isócronas em aglomerados abertos de nossa Galáxia. Para poder dar seguimento a aplicação de nosso método para dados do catálogo de Dias et al. (2002) e expandi-lo para aplicação a dados provenientes do satélite GAIA, solicitamos neste projeto recursos para atualizar a capacidade computacional do Laboratório de Astrofísica Computacional (LAC) da UNIFEI.. Situação: Concluído; Natureza: Pesquisa. Integrantes: Hektor Sthenos Alves Monteiro - Coordenador. Financiador(es): Universidade Federal de Itajubá - Auxílio financeiro.</descricao>
        </projeto>
        <projeto>
          <ano_inicio>2018</ano_inicio>
          <ano_conclusao>2020</ano_conclusao>
          <nome>CNPq 436117/2018-5 - Atualização de infraestrutura computacional para investigação de problemas astrofísicos complexos</nome>
          <descricao>Descrição: A astrofísica moderna caminha cada vez mais para bases de dados e modelos teóricos altamente complexos onde é inevitável o uso de métodos computacionais e estatísticos de ponta. Para entender e fazer o melhor uso possível das grandes bases de dados, assim como poder comparar estes dados a modelos mais atuais de maneira robusta, faz-se necessário o desenvolvimento de técnicas adequadas para realizar analise de dados e testes de modelos teóricos e hipóteses, entre outras ferramentas básicas da inferência científica, que possam ser usadas em grande escala. Dentro deste contexto buscamos neste projeto a atualização de infraestrutura computacional do Laboratório de Astrofísica Computacional da Universidade Federal de Itajubá (LAC-UNIFEI) que permitirá realização de pesquisa sobre problemas astrofísicos complexos através de técnicas estatísticas e numéricas modernas com uso de grandes bases de dados e modelos numéricos. Em particular visa-se a atuação em duas áreas principais: 1) estudo de aglomerados abertos com uso dos dados GAIA para atualização do "Dias Open Clusters and Candidates Catalog" e 2)estudo nebulosas planetárias com dados de espectroscopia de campo integral IFU e modelos tridimensionais. Ambas as propostas gerais estão na fronteira de suas respectivas áreas e trarão avanço significativo com o incremento de capacidade computacional dado o grande volume de dados envolvido. A formação de recursos humanos capacitados nessas técnicas, outro produto deste projeto, é essencial para a inserção do Brasil em posição de destaque na astrofísica moderna.. Situação: Concluído; Natureza: Pesquisa. Alunos envolvidos: Graduação: (2) / Mestrado acadêmico: (3) . Integrantes: Hektor Sthenos Alves Monteiro - Coordenador.</descricao>
        </projeto>
        <projeto>
          <ano_inicio>2017</ano_inicio>
          <ano_conclusao>2020</ano_conclusao>
          <nome>305290/2016-9 - Estudo de nebulosas planetárias e aglomerados abertos com uso de otimização global</nome>
          <descricao>Descrição: Atualmente sou professor adjunto IV na Universidade Federal de Itajubá onde atuo nos três pilares, ensino, pesquisa e extensão. A alguns anos assumi como líder do grupo de astrofísica da instituição. O grupo de astrofísica é um grupo emergente e conta com colaboração de pesquisadores do Laboratório Nacional de Astrofísica (LNA). Desde 2009 faço parte do programa de pós-graduação em Física da universidade como membro permanente. De 2013 a 2015 atuei como coordenador deste programa. Neste período realizamos importantes mudanças no programa visando melhorar seus índices de qualidade. Alguns exemplos das melhorias são o aumento de participação de posdocs no programa, aumento da produtividade dos docentes permanentes e a criação de áreas importantes como matéria condensada, entre outros aspectos que podem ser avaliados via plataforma Sucupira. Neste programa estou atualmente orientando 2 alunos de iniciação científica e um aluno de mestrado.. Situação: Concluído; Natureza: Pesquisa. Alunos envolvidos: Graduação: (2) / Mestrado acadêmico: (1) . Integrantes: Hektor Sthenos Alves Monteiro - Coordenador.</descricao>
        </projeto>
        <projeto>
          <ano_inicio>2014</ano_inicio>
          <ano_conclusao>2017</ano_conclusao>
          <nome>306632/2013-6 - Otimização global para solução de problemas astrofísicos complexos</nome>
          <descricao>Descrição: As atividades propostas neste projeto de pesquisa tem como objetivo uma ampliação do conhecimento atual sobre problemas astrofísicos atuais e as possíveis técnicas de soluções estatísticas e computacionais. A Astrofísica moderna caminha cada vez mais para bases de dados e modelos teóricos altamente complexos onde é inevitável o uso de métodos computacionais e estatísticos de ponta. Para entender e fazer o melhor uso possível das grandes bases de dados, assim como poder comparar estes dados ao modelos mais atuais de maneira robusta, faz-se necessário o desenvolvimento de técnicas adequadas para realizar ajustes, testes de hipóteses, entre outras ferramentas básicas da inferência científica. Dentro deste contexto buscamos neste projeto estudar a possibilidade de usar o método Cross-Entropy de otimização global para ajuste de modelos astrofísicos complexos.. Situação: Concluído; Natureza: Pesquisa. Integrantes: Hektor Sthenos Alves Monteiro - Coordenador.</descricao>
        </projeto>
        <projeto>
          <ano_inicio>2014</ano_inicio>
          <ano_conclusao>2015</ano_conclusao>
          <nome>Implantação de infra-estrutura computacional de alto desempenho para aplicação multidisciplinar</nome>
          <descricao>Descrição: Este projeto teve por objetivo equipar o Laboratório de astrofísica Computacional na Universidade Federal de Itajubá (UNIFEI) com uma infraestrutura moderna de computação científica através da aquisição de equipamentos de ponta para execução de projetos de astrofísica e física computacional. Através do edital Pró-Equipamentos 11/2014 Capes, adquirimos um cluster, batizado de Giskard, equipado com 6 nós de calculo com 40 CPUs a 2.20GHz e Memoria(RAM) de 94.57GB, e um headnode com 4 CPUs a 1.87GHz e Memoria(RAM) de 15.70GB, totalizando 244 processadores e mais de 500Gb de memória RAM.. Situação: Concluído; Natureza: Pesquisa. Integrantes: Hektor Sthenos Alves Monteiro - Coordenador. Financiador(es): Coordenação de Aperfeiçoamento de Pessoal de Nível Superior - Auxílio financeiro.</descricao>
        </projeto>
        <projeto>
          <ano_inicio>2012</ano_inicio>
          <ano_conclusao>2014</ano_conclusao>
          <nome>CEX - PPM-00235-12 - Programa Pesquisador Mineiro - Estudo da Evolução Estelar e Galáctica através de Nebulosas Planetárias</nome>
          <descricao>Descrição: As atividades propostas neste projeto de pesquisa têm como objetivo uma ampliação do conhecimento atual sobre os estágios finais da evolução de estrelas de massa intermediária e da Galáxia através do estudo de nebulosas planetárias. Existem uma série de questões ainda não resolvidas sobre esta classe de objetos e métodos modernos, tanto observacionais quanto teóricos, permitem estudá-los de maneira única. Em particular, é mostrado que, com o método de determinação de distâncias desenvolvido pelo grupo, a partir de modelos computacionais de fotoionização tridimensionais para nebulosas planetárias e observações espacialmente resolvidas, pode-se obter uma visão auto-consistente de sua estrutura espacial, propriedades físicas da fonte ionizante (Teff, luminosidade e distribuição espectral) e químicas do gás (abundâncias) bem como seu estado evolutivo.. Situação: Concluído; Natureza: Pesquisa. Alunos envolvidos: Graduação: (3) . Integrantes: Hektor Sthenos Alves Monteiro - Coordenador. Financiador(es): Fundação de Amparo à Pesquisa do Estado de Minas Gerais - Auxílio financeiro. Número de produções C, T & A: 3</descricao>
        </projeto>
        <projeto>
          <ano_inicio>2010</ano_inicio>
          <ano_conclusao>2012</ano_conclusao>
          <nome>470135/2010-7 Nebulosas Planetárias: Ferramentas Para o Estudo da Evolução Estelar e Galáctica</nome>
          <descricao>Descrição: Projeto para implementar capacidade computacional mínima na UNIFEI para viabilizar os estudos sobre modelos tridimensionais de nebulosas planetárias assim como outros projetos que necessitam de computação de alta performance.. Situação: Concluído; Natureza: Pesquisa. Alunos envolvidos: Graduação: (2) . Integrantes: Hektor Sthenos Alves Monteiro - Coordenador. Financiador(es): Conselho Nacional de Desenvolvimento Científico e Tecnológico - Auxílio financeiro. Número de produções C, T & A: 5</descricao>
        </projeto>
        <projeto>
          <ano_inicio>2010</ano_inicio>
          <ano_conclusao>2012</ano_conclusao>
          <nome>APQ-02030-10 Nebulosas Planetárias: Ferramentas Para o Estudo da Evolução Estelar e Galáctica</nome>
          <descricao>Descrição: Projeto para ampliar a capacidade computacional na instituição para permitir a realização de pesquisa sobre modelos tridimensionais de nebulosas planetárias.. Situação: Concluído; Natureza: Pesquisa. Alunos envolvidos: Graduação: (2) . Integrantes: Hektor Sthenos Alves Monteiro - Coordenador. Financiador(es): Fundação de Amparo à Pesquisa do Estado de Minas Gerais - Auxílio financeiro. Número de produções C, T & A: 2</descricao>
        </projeto>
        <projeto>
          <ano_inicio>2010</ano_inicio>
          <ano_conclusao>2012</ano_conclusao>
          <nome>APQ-03539-10 Difusão e popularização da ciência através de um telescópio automarizado itinerante.</nome>
          <descricao>Descrição: O presente projeto tem como objetivo a obtenção de um instrumento para promoção de eventos, cursos, oficinas, mostras, exposições e outras atividades de divulgação da Astronomia para o público em geral ou setores específicos para fomentar e apoiar atividades de divulgação científico-tecnológica e de melhoria da educação em ciências, específicamente na área de astronomia. Para tanto pretendemos adquirir um telescópio automatizado com cameras CCD simples que permitam a obseração do céu assim como uma introdução básica as técnicas de medida e metodologia científica utilizadas na astronomia e astrofísica moderna. Com o equipamento adquirido com recursos solicitados neste projeto organizaremos atividades de divulgação da Astronomia para escolas de educação básica e também para o público leigo da região, em articulação com as demais instituições de ensino superior e pesquisa sediadas no município e com a Superintendência Regional de Ensino de Itajubá.. Situação: Concluído; Natureza: Pesquisa. Integrantes: Hektor Sthenos Alves Monteiro - Integrante / Mikael Frank Rezende Junior - Coordenador. Financiador(es): Fundação de Amparo à Pesquisa do Estado de Minas Gerais - Auxílio financeiro.</descricao>
        </projeto>
        <projeto>
          <ano_inicio>2008</ano_inicio>
          <ano_conclusao>2009</ano_conclusao>
          <nome>Tecnicas de otimizacao global em problemas astrofisicos</nome>
          <descricao>Descrição: Este projeto visa a implementacao de algoritmos de otimizacao global como os Algoritmos Geneticos e Cross-Entropy a problemas relevates para a astrofisica de um modo geral. Trabalhos recentes com modelos de precessao de jatos, modelagem de imagens VLBA de AGNs, ajuste de isocronas para aglomerados abertos e ajuste de SEDs para nebulosas planetarias demonstraram o grande poder destas tecnicas.. Situação: Concluído; Natureza: Pesquisa. Integrantes: Hektor Sthenos Alves Monteiro - Coordenador / Martins, L. P. - Integrante / Caproni, A. - Integrante / Wilton Dias - Integrante.</descricao>
        </projeto>
        <projeto>
          <ano_inicio>2004</ano_inicio>
          <ano_conclusao>2009</ano_conclusao>
          <nome>Determinação de massas dinâmicas para Anãs Brancas</nome>
          <descricao>Descrição: Este projeto tem como objetivo a identificação e caractyerização de anãs brancas que sirvam para a determinação dinâmica de massas. Catalogos existentes foram pesquisados e um catálogo com possíveis objetos candidatos já foi estabelecido. Possíveis pares binários estão atualmente sendo confirmados através de observações diversas incluindo speckle executadas nos telescópios de 4m do NOAO e um pedido de tempo aprovado para utilizar o interferômetro a bordo do telescópio espacial (HST-FGS). Os sistemas identificados também estão sendo qualificados para possível observação com o interferômetro espacial SIM que deve ser lançado no futuro.. Situação: Em andamento; Natureza: Pesquisa. Alunos envolvidos: Doutorado: (1) . Integrantes: Hektor Sthenos Alves Monteiro - Integrante / Wei-Chun Jao - Integrante / Todd Henry - Coordenador / John Subasavage - Integrante. Número de produções C, T & A: 3</descricao>
        </projeto>
    </projetos_pesquisa>
    <area_atuacao>
          <descricao>Grande área: Ciências Exatas e da Terra / Área: Astronomia.</descricao>
          <descricao>Grande área: Ciências Exatas e da Terra / Área: Astronomia / Subárea: Astrofísica do Meio Interestelar.</descricao>
          <descricao>Grande área: Ciências Exatas e da Terra / Área: Astronomia / Subárea: Astrofísica Estelar.</descricao>
          <descricao>Grande área: Ciências Exatas e da Terra / Área: Física.</descricao>
    </area_atuacao>
    <colaboradores>
        <id_lattes_colaborador>6741174401222919</id_lattes_colaborador>
        <id_lattes_colaborador>6928187292584643</id_lattes_colaborador>
        <id_lattes_colaborador>0317437103367834</id_lattes_colaborador>
        <id_lattes_colaborador>3469752290808469</id_lattes_colaborador>
        <id_lattes_colaborador>9833768521859653</id_lattes_colaborador>
        <id_lattes_colaborador>5762476423634852</id_lattes_colaborador>
        <id_lattes_colaborador>4198814149144165</id_lattes_colaborador>
        <id_lattes_colaborador>3666727424219511</id_lattes_colaborador>
        <id_lattes_colaborador>4507592951614239</id_lattes_colaborador>
        <id_lattes_colaborador>4371715148755387</id_lattes_colaborador>
        <id_lattes_colaborador>1252286101311803</id_lattes_colaborador>
        <id_lattes_colaborador>2523276192336788</id_lattes_colaborador>
        <id_lattes_colaborador>1652650180306511</id_lattes_colaborador>
        <id_lattes_colaborador>2331088061589222</id_lattes_colaborador>
        <id_lattes_colaborador>0335350966509134</id_lattes_colaborador>
        <id_lattes_colaborador>2192832274467029</id_lattes_colaborador>
        <id_lattes_colaborador>8948213264177426</id_lattes_colaborador>
        <id_lattes_colaborador>4667346163674953</id_lattes_colaborador>
        <id_lattes_colaborador>8782039401544878</id_lattes_colaborador>
        <id_lattes_colaborador>2697220528113479</id_lattes_colaborador>
        <id_lattes_colaborador>8085880003164254</id_lattes_colaborador>
        <id_lattes_colaborador>1556212274375574</id_lattes_colaborador>
        <id_lattes_colaborador>9720676265334015</id_lattes_colaborador>
        <id_lattes_colaborador>2145668168587564</id_lattes_colaborador>
        <id_lattes_colaborador>5822763057370791</id_lattes_colaborador>
        <id_lattes_colaborador>0875527722518904</id_lattes_colaborador>
        <id_lattes_colaborador>4920024724994011</id_lattes_colaborador>
        <id_lattes_colaborador>3371393957860473</id_lattes_colaborador>
        <id_lattes_colaborador>7927416076958362</id_lattes_colaborador>
        <id_lattes_colaborador>8252593637622853</id_lattes_colaborador>
        <id_lattes_colaborador>3829032856704861</id_lattes_colaborador>
        <id_lattes_colaborador>1031795555698099</id_lattes_colaborador>
        <id_lattes_colaborador>3744912186894176</id_lattes_colaborador>
        <id_lattes_colaborador>4025302283674525</id_lattes_colaborador>
        <id_lattes_colaborador>2932271315489352</id_lattes_colaborador>
        <id_lattes_colaborador>1369081654463776</id_lattes_colaborador>
        <id_lattes_colaborador>1321327321229802</id_lattes_colaborador>
        <id_lattes_colaborador>0525024654365227</id_lattes_colaborador>
        <id_lattes_colaborador>3999930062282877</id_lattes_colaborador>
        <id_lattes_colaborador>2587376461584631</id_lattes_colaborador>
    </colaboradores>
  </pesquisador>
  <pesquisador id="4666057965864411">
    <identificacao>
      <identificador10></identificador10>
      <nome_inicial>Leandro Gustavo Gomes</nome_inicial>
      <nome_completo>Leandro Gustavo Gomes</nome_completo>
      <nome_citacao_bibliografica>Gomes, L.G.;Gomes, L.;GOMES, LEANDRO G.;GOMES, L G;GOMES, L. G.;GOMES, LEANDRO G;GOMES, LEANDRO;GOMES, LEANDRO GUSTAVO</nome_citacao_bibliografica>
      <sexo>Masculino</sexo>
    </identificacao>
    <idiomas>
      <idioma>
          <nome>Inglês</nome>
          <proficiencia>Compreende Bem, Fala Bem, Lê Bem, Escreve Bem.</proficiencia>
      </idioma>
      <idioma>
          <nome>Português</nome>
          <proficiencia>Compreende Bem, Fala Bem, Lê Bem, Escreve Bem.</proficiencia>
      </idioma>
      <idioma>
          <nome>Francês</nome>
          <proficiencia>Compreende Pouco, Fala Pouco, Lê Razoavelmente, Escreve Pouco.</proficiencia>
      </idioma>
    </idiomas>
    <endereco>
      <endereco_profissional>Universidade Federal de Itajubá, Instituto de Ciências. Av BPS, 1303 Pinheirinho 37500903 - Itajuba, MG - Brasil Telefone: (35) 36291133 URL da Homepage: http://www.unifei.edu.br/ice</endereco_profissional>
      <endereco_profissional_lat></endereco_profissional_lat>
      <endereco_profissional_long></endereco_profissional_long>
    </endereco>
    <formacao_academica>
        <formacao>
          <ano_inicio>2003</ano_inicio>
          <ano_conclusao>2007</ano_conclusao>
          <tipo>Doutorado em Matemática Aplicada</tipo>
          <nome_instituicao>Universidade de São Paulo, USP, Brasil</nome_instituicao>
          <descricao>Título: Estruturas polissimpléticas e multissimpléticas em variedades e fibrados O Portal Brasileiro de Publicações e Dados Científicos em Acesso Aberto (Oasisbr) é uma iniciativa do Instituto Brasileiro de Informação em Ciência e Tecnologia (Ibict) que reúne a produção científica e os dados de pesquisa em acesso aberto, publicados em revistas científicas, repositórios digitais de publicações científicas, repositórios digitais de dados de pesquisa e bibliotecas digitais de teses e dissertações. , Ano de obtenção: 2007. Orientador: Frank Michael Forger. Bolsista do(a): Coordenação de Aperfeiçoamento de Pessoal de Nível Superior, CAPES, Brasil. Palavras-chave: Geometria multissimplética. Grande área: Ciências Exatas e da Terra Grande Área: Ciências Exatas e da Terra / Área: Física / Subárea: Física Geral / Especialidade: Física Clássica e Física Quântica; Mecânica e Campos. Grande Área: Ciências Exatas e da Terra / Área: Matemática / Subárea: Geometria e Topologia / Especialidade: Geometria Diferencial.</descricao>
        </formacao>
        <formacao>
          <ano_inicio>2001</ano_inicio>
          <ano_conclusao>2002</ano_conclusao>
          <tipo>Graduação em Bacharelado em Matemática</tipo>
          <nome_instituicao>Universidade de São Paulo, USP, Brasil</nome_instituicao>
          <descricao></descricao>
        </formacao>
    </formacao_academica>
    <projetos_pesquisa>
        <projeto>
          <ano_inicio>2021</ano_inicio>
          <ano_conclusao>Atual</ano_conclusao>
          <nome>Espaços-tempos com Simetria Espacial Intrínseca II</nome>
          <descricao>Descrição: Estudo de Espaços-tempos com Simetria Espacial Intrínseca II. Situação: Em andamento; Natureza: Pesquisa. Integrantes: Leandro Gustavo Gomes - Coordenador.</descricao>
        </projeto>
        <projeto>
          <ano_inicio>2019</ano_inicio>
          <ano_conclusao>2021</ano_conclusao>
          <nome>Variedades Lorentzianas com Simetria Espacial Intrínseca</nome>
          <descricao>Descrição: Variedades Lorentzianas com Simetria Espacial Intrínseca e aplicações à cosmologia.. Situação: Concluído; Natureza: Pesquisa. Integrantes: Leandro Gustavo Gomes - Coordenador.</descricao>
        </projeto>
    </projetos_pesquisa>
    <area_atuacao>
          <descricao>Grande área: Ciências Exatas e da Terra / Área: Física / Subárea: Física Geral/Especialidade: Relatividade e Gravitação.</descricao>
          <descricao>Grande área: Ciências Exatas e da Terra / Área: Matemática / Subárea: Matemática Aplicada/Especialidade: Física Matemática.</descricao>
    </area_atuacao>
    <colaboradores>
        <id_lattes_colaborador>7966592529955054</id_lattes_colaborador>
        <id_lattes_colaborador>0095925354378408</id_lattes_colaborador>
        <id_lattes_colaborador>9770724882556145</id_lattes_colaborador>
        <id_lattes_colaborador>3943150608263691</id_lattes_colaborador>
        <id_lattes_colaborador>0851713264326392</id_lattes_colaborador>
        <id_lattes_colaborador>3958908995389201</id_lattes_colaborador>
        <id_lattes_colaborador>4666057965864411</id_lattes_colaborador>
        <id_lattes_colaborador>3981170373092562</id_lattes_colaborador>
        <id_lattes_colaborador>6583502089707691</id_lattes_colaborador>
    </colaboradores>
  </pesquisador>
  <pesquisador id="6549869827105994">
    <identificacao>
      <identificador10></identificador10>
      <nome_inicial>Luciano Fraga</nome_inicial>
      <nome_completo>Luciano Fraga</nome_completo>
      <nome_citacao_bibliografica>FRAGA, L.;Fraga, Luciano;FRAGA, LUCIANO;Fraga, L.;FRAGA, L</nome_citacao_bibliografica>
      <sexo>Masculino</sexo>
    </identificacao>
    <idiomas>
      <idioma>
          <nome>Português</nome>
          <proficiencia>Compreende Bem, Fala Bem, Lê Bem, Escreve Bem.</proficiencia>
      </idioma>
      <idioma>
          <nome>Espanhol</nome>
          <proficiencia>Compreende Bem, Fala Razoavelmente, Lê Bem, Escreve Razoavelmente.</proficiencia>
      </idioma>
      <idioma>
          <nome>Inglês</nome>
          <proficiencia>Compreende Bem, Fala Razoavelmente, Lê Bem, Escreve Razoavelmente.</proficiencia>
      </idioma>
    </idiomas>
    <endereco>
      <endereco_profissional>Laboratório Nacional de Astrofísica, Diretoria, Coordenação de Astrofísica. Rua dos Estados Unidos 154 Nações 37504364 - Itajubá, MG - Brasil Telefone: (35) 36298155 Ramal: 8155 URL da Homepage: http://www.astro.ufsc.br/~luciano</endereco_profissional>
      <endereco_profissional_lat></endereco_profissional_lat>
      <endereco_profissional_long></endereco_profissional_long>
    </endereco>
    <formacao_academica>
        <formacao>
          <ano_inicio>2002</ano_inicio>
          <ano_conclusao>2006</ano_conclusao>
          <tipo>Doutorado em Física</tipo>
          <nome_instituicao>Universidade Federal de Santa Catarina, UFSC, Brasil</nome_instituicao>
          <descricao>com período sanduíche em Friedrich-Shiller-Universität Jena (Orientador: Artie Hatzes). Título: Estrelas Magnéticas quimicamente peculiares: Evolucão, Pulsacões e Imageamento Doppler, Ano de obtenção: 2006. Orientador: Antônio Kanaan. Bolsista do(a): Coordenação de Aperfeiçoamento de Pessoal de Nível Superior, CAPES, Brasil.</descricao>
        </formacao>
        <formacao>
          <ano_inicio>2000</ano_inicio>
          <ano_conclusao>2002</ano_conclusao>
          <tipo>Mestrado em Física</tipo>
          <nome_instituicao>Universidade Federal de Santa Catarina, UFSC, Brasil</nome_instituicao>
          <descricao>Título: Quando surgem peculiaridades químicas em estrelas A peculiares (Ap) ?, Ano de Obtenção: 2002. Orientador: Antônio Kanaan. Bolsista do(a): Conselho Nacional de Desenvolvimento Científico e Tecnológico, CNPq, Brasil. Palavras-chave: estrelas; classificação espectral; campo magnético; terras raras; evolução estelar. Grande área: Ciências Exatas e da Terra</descricao>
        </formacao>
        <formacao>
          <ano_inicio>1996</ano_inicio>
          <ano_conclusao>2000</ano_conclusao>
          <tipo>Graduação em Física Bacharel</tipo>
          <nome_instituicao>Universidade Federal de Santa Catarina, UFSC, Brasil</nome_instituicao>
          <descricao>Orientador: Antônio Kanaan.</descricao>
        </formacao>
    </formacao_academica>
    <area_atuacao>
          <descricao>Grande área: Ciências Exatas e da Terra / Área: Astronomia / Subárea: Astrofísica Estelar.</descricao>
          <descricao>Grande área: Ciências Exatas e da Terra / Área: Astronomia / Subárea: Astrofísica Estelar.</descricao>
          <descricao>Grande área: Ciências Exatas e da Terra / Área: Astronomia / Subárea: Estrelas A Peculiares Ap.</descricao>
    </area_atuacao>
    <colaboradores>
        <id_lattes_colaborador>9191548792443062</id_lattes_colaborador>
        <id_lattes_colaborador>5715057849857173</id_lattes_colaborador>
        <id_lattes_colaborador>9579012777524342</id_lattes_colaborador>
        <id_lattes_colaborador>3870300970951275</id_lattes_colaborador>
        <id_lattes_colaborador>6785547194105600</id_lattes_colaborador>
        <id_lattes_colaborador>4703015447173949</id_lattes_colaborador>
        <id_lattes_colaborador>3829032856704861</id_lattes_colaborador>
        <id_lattes_colaborador>0516941410000104</id_lattes_colaborador>
        <id_lattes_colaborador>2401818255539744</id_lattes_colaborador>
        <id_lattes_colaborador>0300528206154701</id_lattes_colaborador>
        <id_lattes_colaborador>6051119709973075</id_lattes_colaborador>
        <id_lattes_colaborador>0686934471469650</id_lattes_colaborador>
        <id_lattes_colaborador>8496716957724133</id_lattes_colaborador>
        <id_lattes_colaborador>6549869827105994</id_lattes_colaborador>
        <id_lattes_colaborador>7941454704661376</id_lattes_colaborador>
        <id_lattes_colaborador>1644854912506311</id_lattes_colaborador>
        <id_lattes_colaborador>3035239880714524</id_lattes_colaborador>
        <id_lattes_colaborador>7662796111326087</id_lattes_colaborador>
        <id_lattes_colaborador>4585272413204502</id_lattes_colaborador>
    </colaboradores>
  </pesquisador>
  <pesquisador id="0335350966509134">
    <identificacao>
      <identificador10></identificador10>
      <nome_inicial>Marcelos Lima Peres</nome_inicial>
      <nome_completo>Marcelos Lima Peres</nome_completo>
      <nome_citacao_bibliografica>PERES, Marcelos Lima;Peres, Marcelos L.;Peres, M L;Peres, M. L.;PERES, MARCELOS L;PERES, M.L.</nome_citacao_bibliografica>
      <sexo>Masculino</sexo>
    </identificacao>
    <idiomas>
      <idioma>
          <nome>Português</nome>
          <proficiencia>Compreende Bem, Fala Bem, Lê Bem, Escreve Bem.</proficiencia>
      </idioma>
      <idioma>
          <nome>Inglês</nome>
          <proficiencia>Compreende Bem, Fala Bem, Lê Bem, Escreve Bem.</proficiencia>
      </idioma>
      <idioma>
          <nome>Francês</nome>
          <proficiencia>Compreende Bem, Fala Razoavelmente, Lê Razoavelmente, Escreve Pouco.</proficiencia>
      </idioma>
    </idiomas>
    <endereco>
      <endereco_profissional>Universidade Federal de Itajubá, Instituto de Física e Química. Av. BPS, 1303, , Itajubá bairro Pinheirinho 37500903 - Itajubá, MG - Brasil Telefone: (35) 36291101 Fax: (35) 36223596 URL da Homepage: https://unifei.edu.br/ifq/</endereco_profissional>
      <endereco_profissional_lat></endereco_profissional_lat>
      <endereco_profissional_long></endereco_profissional_long>
    </endereco>
    <formacao_academica>
        <formacao>
          <ano_inicio>2004</ano_inicio>
          <ano_conclusao>2008</ano_conclusao>
          <tipo>Doutorado em Física</tipo>
          <nome_instituicao>Universidade de São Paulo, USP, Brasil</nome_instituicao>
          <descricao>Título: Localização de Anderson e Transição Metal-Isolante em Filmes de Pb1-xEuxTe do tipo p O Portal Brasileiro de Publicações e Dados Científicos em Acesso Aberto (Oasisbr) é uma iniciativa do Instituto Brasileiro de Informação em Ciência e Tecnologia (Ibict) que reúne a produção científica e os dados de pesquisa em acesso aberto, publicados em revistas científicas, repositórios digitais de publicações científicas, repositórios digitais de dados de pesquisa e bibliotecas digitais de teses e dissertações. , Ano de obtenção: 2009. Orientador: Valmir Antônio Chitta. Bolsista do(a): Conselho Nacional de Desenvolvimento Científico e Tecnológico, CNPq, Brasil. Palavras-chave: Anderson transition; diluted magnetic semiconductors; Magnetoresistência. Grande área: Ciências Exatas e da Terra</descricao>
        </formacao>
        <formacao>
          <ano_inicio>2001</ano_inicio>
          <ano_conclusao>2003</ano_conclusao>
          <tipo>Mestrado em Física</tipo>
          <nome_instituicao>Universidade Federal do Amazonas, UFAM, Brasil</nome_instituicao>
          <descricao>Título: Dinâmica de Buracos em Poços Quânticos com Largura Efetiva Dependente do Tempo O Portal Brasileiro de Publicações e Dados Científicos em Acesso Aberto (Oasisbr) é uma iniciativa do Instituto Brasileiro de Informação em Ciência e Tecnologia (Ibict) que reúne a produção científica e os dados de pesquisa em acesso aberto, publicados em revistas científicas, repositórios digitais de publicações científicas, repositórios digitais de dados de pesquisa e bibliotecas digitais de teses e dissertações. , Ano de Obtenção: 2003. Orientador: Abraham Moysés Cohen. Bolsista do(a): Coordenação de Aperfeiçoamento de Pessoal de Nível Superior, CAPES, Brasil. Palavras-chave: Poços; Dinâmica; Função Envelope; Crank Nicholson; Hamiltoniano de Luttinger. Grande área: Ciências Exatas e da Terra Setores de atividade: Fabricação de Aparelhos e Equipamentos de Telecomunicação.</descricao>
        </formacao>
        <formacao>
          <ano_inicio>1997</ano_inicio>
          <ano_conclusao>2000</ano_conclusao>
          <tipo>Graduação em Física</tipo>
          <nome_instituicao>Universidade Federal do Amazonas, UFAM, Brasil</nome_instituicao>
          <descricao>Título: Ionização de gases por radiacao ultravioleta. Orientador: Prof. Dr. Hidemberg O. Frota.</descricao>
        </formacao>
        <formacao>
          <ano_inicio>1993</ano_inicio>
          <ano_conclusao>1996</ano_conclusao>
          <tipo>Curso técnico/profissionalizante</tipo>
          <nome_instituicao>Centro Federal de Educação Tecnológica, CEFET-AM, Brasil</nome_instituicao>
          <descricao></descricao>
        </formacao>
    </formacao_academica>
    <projetos_pesquisa>
        <projeto>
          <ano_inicio>2022</ano_inicio>
          <ano_conclusao>Atual</ano_conclusao>
          <nome>Investigação das propriedades elétricas e magnéticas de materiais avançados para desenvolvimento de dispositivos spintrônicos para tecnologia da informação quântica</nome>
          <descricao>Descrição: O objetivo da proposta é investigar um conjunto de materiais com potencial de aplicação de spintrônica para aplicação em computação quântica e, a partir da análise sistemática, desenvolver um protótipo de um dispositivo capaz de transportar informações utilizando orientações de spins. O grupo proponente é um dos poucos que realiza pesquisa experimental em materiais quânticos no estado de Minas Gerais. Este tipo de trabalho tem sido possível graças as colaborações existentes, que permitem a produção de amostra de alta qualidade, e intercâmbio de pesquisadores, inclusive fora do país. As atividades desenvolvidas na UNIFEI têm permitido agregar pesquisadores do sul de Minas Gerais e de outros estados. Atualmente, colaboradores de fora do país também tem estabelecido colaborações e enviado amostras para serem investigadas nas nossas instalações. Materiais avançados são materiais que são projetados especificamente para exibir propriedades novas ou aprimoradas que conferem desempenho superior em relação aos materiais convencionais. São classificados como materiais avançados os semicondutores, biomateriais, materiais inteligentes e nanomateriais. Nesta proposta, são investigados principalmente semicondutores e nanomateriais, como poços quânticos e super-redes, e heteroestruturas baseadas em óxidos. Os principais compostos investigados são (ZnO, AgO, CdO), semicondutores isolantes topológicos Bi2Te3, MnBi2Te4 e SnTe, os semicondutores magnéticos diluídos, PbEuTe, SnEuTe, e os óxidos dopados com metais de transição (ZnO, TiO2, Cu2O e CeO2).. Situação: Em andamento; Natureza: Pesquisa. Alunos envolvidos: Mestrado acadêmico: (2) Doutorado: (2) . Integrantes: Marcelos Lima Peres - Coordenador / Manoel Ribeiro da Silva - Integrante / Suelen de Castro - Integrante / Demetrio Artur Werner Soares - Integrante / Francisco Moura Filho - Integrante / ABRAMOF, E - Integrante / Paulo Henrique de O Rappl. - Integrante / HUGO BONETTE DE CARVALHO - Integrante / Mirian de Lourdes Noronha Motta Melo - Integrante / Fabrício Augusto Barone Rangel - Integrante / Adhimar Flávio Oliveira - Integrante / Danilo Roque Huan - Integrante. Financiador(es): Financiadora de Estudos e Projetos - Auxílio financeiro.</descricao>
        </projeto>
        <projeto>
          <ano_inicio>2015</ano_inicio>
          <ano_conclusao>Atual</ano_conclusao>
          <nome>Estudo das propriedades elétricas de isolantes topológicos baseados em semicondutores de gap estreito</nome>
          <descricao>Descrição: O foco principal deste projeto é estudo de propriedades de magnetotransporte em semicondutores de gap estreito. Esse estudo visa verificar a existência de estados topológicos nessas estruturas, uma vez que semicondutores de gap estreito possuem forte efeito de acoplamento spin-órbita e são possíveiis candidatos a apresentarem fase topológica. A investigação da existênciia de estados topológicos nestes materiais é motivada por recentes resultados experimentais obtidos pelo grupo proponente do projeto. Esses resultados são bastante preliminares e motivam a investigação mais detalhada destes sistemas. Neste projeto, devemos investigar filmes de Bi2Te3, Pb1-xSnxTe (para x ~4%), e poços quânticos de PbTe/Pb1-xEuxTe. Particularmente para o caso do PbTe e SnTe, os estados de superfície não estão topologicamente protegidos contra desordem não magnética e dessa forma são classificados como isolantes triviais. Entretanto, a liga intermediária Pb1-xSnxTe apresenta uma transição de inversão de bandas quando a concentração x de Sn varia de 0 até 1. Para essa liga, se a degenerescênciia dos vales puder ser quebrada, i.e., causado por deformação, levando a uma separação dos vales, então é poossivel a existência de estados topológicos na vizinhança da inversão de banda. Alguns resultados experimentais realizados pelo grupo proponente deste projeto dão indicação de que pode-se observar o efeito dos estados topológics por meio de medidas de magnetotransporte.. Situação: Em andamento; Natureza: Pesquisa. Alunos envolvidos: Graduação: (1) / Mestrado acadêmico: (1) / Doutorado: (2) . Integrantes: Marcelos Lima Peres - Coordenador / Suelen de Castro - Integrante / Demetrio Artur Werner Soares - Integrante. Financiador(es): Fundação de Amparo à Pesquisa do Estado de Minas Gerais - Auxílio financeiro.</descricao>
        </projeto>
        <projeto>
          <ano_inicio>2014</ano_inicio>
          <ano_conclusao>2016</ano_conclusao>
          <nome>Sistema criogênico para caracterização elétrica de materiais em baixas temperaturas</nome>
          <descricao>Descrição: O sistema de medidas de propriedades físicas (PPMS) sugerido para este projeto permite medições para temperaturas mínimas de até 1.9 K e para campos magnéticos aplicados de até 9T. Este sistema permite a realização de medidas de resistividade AC, efeito Hall, curvas IV e curvas de magnetorresistência até 9T. Situação: Concluído; Natureza: Pesquisa. Alunos envolvidos: Graduação: (6) / Mestrado acadêmico: (3) / Doutorado: (5) . Integrantes: Marcelos Lima Peres - Coordenador. Financiador(es): Universidade Federal de Itajubá - Auxílio financeiro.</descricao>
        </projeto>
        <projeto>
          <ano_inicio>2012</ano_inicio>
          <ano_conclusao>2014</ano_conclusao>
          <nome>Produção e caracterização de materiais cerâmicos do tipo ferritas diluídas</nome>
          <descricao>Descrição: O objetivo posterior é o estudo de materiais magnéticos (ferritas e ligas metálicas) e materiais ferroelétricos modificados. Nestes últimos há a perspectiva de se obter supercondutores de alta temperatura crítica visando aplicação científico tecnológica.. Situação: Concluído; Natureza: Pesquisa. Alunos envolvidos: Mestrado acadêmico: (1) / Mestrado profissional: (1) / Doutorado: (1) . Integrantes: Marcelos Lima Peres - Integrante / Rubinger, R M - Integrante / Manoel Ribeiro da Silva - Coordenador / Rossano Gimenes - Integrante. Financiador(es): Fundação de Amparo à Pesquisa do Estado de Minas Gerais - Auxílio financeiro.</descricao>
        </projeto>
        <projeto>
          <ano_inicio>2010</ano_inicio>
          <ano_conclusao>2012</ano_conclusao>
          <nome>Estudo das Propriedades Elétricas e Magnéticas de Semicondutores III-V e IV-VI para aplicação em Spintrônica</nome>
          <descricao>Descrição: Tendo em vista a considerável importância de se investigar o efeito de acoplamento spin-órbita como chave para o desenvolvimento de dispositivos spintrônicos, propõe-se um projeto a fim de realizar uma pesquisa mais aprofundada do fenômeno de acoplamento em materiais baseados em compostos semicondutores, preparados com a combinação de alguns elementos químicos dos grupos IV-VI e III-V da tabela periódica. Assim, neste projeto, pretende-se estudar o efeito de acoplamento spin-órbita em poços quântico de PbTe/Pb1-x Eux Te e filmes de GaAs semi-isolantes. - FAPEMIG - APQ-01679-10. Situação: Concluído; Natureza: Pesquisa. Alunos envolvidos: Graduação: (2) / Mestrado acadêmico: (1) / Mestrado profissional: (2) . Integrantes: Marcelos Lima Peres - Integrante / Paulo Henrrique de Oliveira Rappl - Integrante / Carla Patrícia Lacerda Rubinger - Coordenador. Financiador(es): Coordenação de Aperfeiçoamento de Pessoal de Nível Superior - Bolsa.</descricao>
        </projeto>
        <projeto>
          <ano_inicio>2008</ano_inicio>
          <ano_conclusao>2009</ano_conclusao>
          <nome>Nanoestruturas de semicondutores magnéticos diluídos de gap estreito para aplicações na spintrônica</nome>
          <descricao>Descrição: Com o advento da spintrônica, a pesquisa sobre os semicondutores magnéticos diluídos (SMD) e os semicondutores de gap estreito com forte acoplamento spin-órbita tornou-se prioritária. Nesse projeto, nós propomos o estudo de poços quânticos de PbTe/PbEuTe (SMD de gap estreito) através de medidas de magneto-transporte a baixa temperatura. Os resultados experimentais levarão à otimização das heteroestruturas (concentração de Európio, assimetria do poço, densidade de portadores, etc.) visando futuras aplicações.. Situação: Em andamento; Natureza: Pesquisa. Integrantes: Marcelos Lima Peres - Integrante / V. A. Chitta - Integrante / Duncan Kennedy Maude - Integrante / Nei Fernandes de Oliveira Junior - Coordenador. Financiador(es): Coordenação de Aperfeiçoamento de Pessoal de Nível Superior - Cooperação.</descricao>
        </projeto>
    </projetos_pesquisa>
    <area_atuacao>
          <descricao>Grande área: Ciências Exatas e da Terra / Área: Física / Subárea: Física da Matéria Condensada/Especialidade: Propriedades de Transporte em Semicondutores Magnéticos Diluídos.</descricao>
          <descricao>Grande área: Ciências Exatas e da Terra / Área: Física / Subárea: Física da Matéria Condensada/Especialidade: Poços Quanticos.</descricao>
          <descricao>Grande área: Ciências Exatas e da Terra / Área: Física / Subárea: Física da Matéria Condensada/Especialidade: Transp. Eletrônicos e Prop. Elétricas de Superfícies; Interfaces e Películas.</descricao>
    </area_atuacao>
    <colaboradores>
        <id_lattes_colaborador>4479225663957889</id_lattes_colaborador>
        <id_lattes_colaborador>1422532929767139</id_lattes_colaborador>
        <id_lattes_colaborador>1123598835707364</id_lattes_colaborador>
        <id_lattes_colaborador>4559505598689709</id_lattes_colaborador>
        <id_lattes_colaborador>7152942654741520</id_lattes_colaborador>
        <id_lattes_colaborador>5301042982020325</id_lattes_colaborador>
        <id_lattes_colaborador>7526386741546703</id_lattes_colaborador>
        <id_lattes_colaborador>0335350966509134</id_lattes_colaborador>
        <id_lattes_colaborador>2192832274467029</id_lattes_colaborador>
        <id_lattes_colaborador>1427609752241442</id_lattes_colaborador>
        <id_lattes_colaborador>3424068768496616</id_lattes_colaborador>
        <id_lattes_colaborador>7791613533109498</id_lattes_colaborador>
        <id_lattes_colaborador>9126744461400749</id_lattes_colaborador>
        <id_lattes_colaborador>5126531562269526</id_lattes_colaborador>
        <id_lattes_colaborador>5937912638355332</id_lattes_colaborador>
        <id_lattes_colaborador>2145668168587564</id_lattes_colaborador>
        <id_lattes_colaborador>0875527722518904</id_lattes_colaborador>
        <id_lattes_colaborador>2333250810802908</id_lattes_colaborador>
        <id_lattes_colaborador>2609654784637427</id_lattes_colaborador>
        <id_lattes_colaborador>8602254449143554</id_lattes_colaborador>
        <id_lattes_colaborador>5946842583369390</id_lattes_colaborador>
        <id_lattes_colaborador>6463750480585203</id_lattes_colaborador>
        <id_lattes_colaborador>9161963826808935</id_lattes_colaborador>
        <id_lattes_colaborador>7821878835036266</id_lattes_colaborador>
        <id_lattes_colaborador>2292601099552512</id_lattes_colaborador>
        <id_lattes_colaborador>5359935077469239</id_lattes_colaborador>
        <id_lattes_colaborador>5643235533402395</id_lattes_colaborador>
        <id_lattes_colaborador>8307342410082754</id_lattes_colaborador>
        <id_lattes_colaborador>3801575713681461</id_lattes_colaborador>
        <id_lattes_colaborador>3985311648875206</id_lattes_colaborador>
    </colaboradores>
  </pesquisador>
  <pesquisador id="0422047938601624">
    <identificacao>
      <identificador10></identificador10>
      <nome_inicial>Oscar Cavichia De Moraes</nome_inicial>
      <nome_completo>Oscar Cavichia de Moraes</nome_completo>
      <nome_citacao_bibliografica>Cavichia, O.;Cavichia, Oscar;CAVICHIA, O</nome_citacao_bibliografica>
      <sexo>Masculino</sexo>
    </identificacao>
    <idiomas>
      <idioma>
          <nome>Português</nome>
          <proficiencia>Compreende Bem, Fala Bem, Lê Bem, Escreve Bem.</proficiencia>
      </idioma>
      <idioma>
          <nome>Inglês</nome>
          <proficiencia>Compreende Bem, Fala Bem, Lê Bem, Escreve Bem.</proficiencia>
      </idioma>
      <idioma>
          <nome>Espanhol</nome>
          <proficiencia>Compreende Bem, Fala Razoavelmente, Lê Bem, Escreve Razoavelmente.</proficiencia>
      </idioma>
    </idiomas>
    <endereco>
      <endereco_profissional>Universidade Federal de Itajubá, Instituto de Física e Química. IFQ/UNIFEI - Av. BPS, 1303 - Sala 13 Pinheirinho 37500903 - Itajubá, MG - Brasil Telefone: (35) 36291916 Ramal: 1916 URL da Homepage: https://sites.google.com/site/profoscarcavichia/home</endereco_profissional>
      <endereco_profissional_lat></endereco_profissional_lat>
      <endereco_profissional_long></endereco_profissional_long>
    </endereco>
    <formacao_academica>
        <formacao>
          <ano_inicio>2008</ano_inicio>
          <ano_conclusao>2012</ano_conclusao>
          <tipo>Doutorado em Astronomia</tipo>
          <nome_instituicao>Universidade de São Paulo, USP, Brasil</nome_instituicao>
          <descricao>com período sanduíche em Centro de Investigaciones Energéticas, Medioambientales y Tecnológicas (Orientador: Mercedes Mollá). Título: Populações e evolução do bojo e região central da Galáxia O Portal Brasileiro de Publicações e Dados Científicos em Acesso Aberto (Oasisbr) é uma iniciativa do Instituto Brasileiro de Informação em Ciência e Tecnologia (Ibict) que reúne a produção científica e os dados de pesquisa em acesso aberto, publicados em revistas científicas, repositórios digitais de publicações científicas, repositórios digitais de dados de pesquisa e bibliotecas digitais de teses e dissertações. , Ano de obtenção: 2012. Orientador: Roberto D. Dias da Costa. Bolsista do(a): Fundação de Amparo à Pesquisa do Estado de São Paulo, FAPESP, Brasil. Palavras-chave: bojo galáctico; evolução química; nebulosas planetárias; populações estelares; abundâncias químicas. Grande área: Ciências Exatas e da Terra Grande Área: Ciências Exatas e da Terra / Área: Astronomia / Subárea: Astrofísica do Meio Interestelar / Especialidade: Evolução Química da Galáxia. Grande Área: Ciências Exatas e da Terra / Área: Astronomia / Subárea: Astrofísica do Meio Interestelar / Especialidade: Meio Interestelar.</descricao>
        </formacao>
        <formacao>
          <ano_inicio>2006</ano_inicio>
          <ano_conclusao>2008</ano_conclusao>
          <tipo>Mestrado em Astronomia</tipo>
          <nome_instituicao>Universidade de São Paulo, USP, Brasil</nome_instituicao>
          <descricao>Título: Abundâncias químicas de nebulosas planetárias na conexão bojo-disco O Portal Brasileiro de Publicações e Dados Científicos em Acesso Aberto (Oasisbr) é uma iniciativa do Instituto Brasileiro de Informação em Ciência e Tecnologia (Ibict) que reúne a produção científica e os dados de pesquisa em acesso aberto, publicados em revistas científicas, repositórios digitais de publicações científicas, repositórios digitais de dados de pesquisa e bibliotecas digitais de teses e dissertações. , Ano de Obtenção: 2008. Orientador: Roberto D. Dias da Costa. Bolsista do(a): Fundação de Amparo à Pesquisa do Estado de São Paulo, FAPESP, Brasil. Palavras-chave: abundâncias químicas; espectroscopia; nebulosas planetárias. Grande área: Ciências Exatas e da Terra Grande Área: Ciências Exatas e da Terra / Área: Astronomia / Subárea: Astrofísica do Meio Interestelar / Especialidade: Nebulosa. Setores de atividade: Outros.</descricao>
        </formacao>
        <formacao>
          <ano_inicio>2002</ano_inicio>
          <ano_conclusao>2005</ano_conclusao>
          <tipo>Graduação em Bacharelado em Física</tipo>
          <nome_instituicao>Universidade Estadual de Campinas, UNICAMP, Brasil</nome_instituicao>
          <descricao>Título: Abundâncias Químicas de Nebulosas Planetárias. Orientador: Roberto Dell'Aglio Dias da Costa.</descricao>
        </formacao>
        <formacao>
          <ano_inicio>1998</ano_inicio>
          <ano_conclusao>2000</ano_conclusao>
          <tipo>Ensino Médio (2º grau)</tipo>
          <nome_instituicao>Escola Estadual Pereira Barreto, EESG, Brasil</nome_instituicao>
          <descricao></descricao>
        </formacao>
    </formacao_academica>
    <projetos_pesquisa>
        <projeto>
          <ano_inicio>2020</ano_inicio>
          <ano_conclusao>Atual</ano_conclusao>
          <nome>Estallidos a lo largo de la evolución del Universo (ESTALLIDOS 7.0)</nome>
          <descricao>Descrição: Descrição: Starsbursts play a key role in the cosmic evolution of galaxies, and so, in the star formation (SF) history of the universe, the production of metals, and the feedback coupling galaxies with the cosmic web. Extreme SF conditions prevail early on during the formation of the first stars and galaxies, therefore, the starburst phenomenon constitutes a fundamental ingredient of our understanding of the Universe. Starbursts are observed throughout, from the giant HII regions in nearby spirals, to the massive clumps typical of high redshift objects. This project is aimed at carrying out a comprehensive study of the physics of local massive SF regions in order to enlarge our understanding of the most distant galaxies and most extreme starbursts. It represents the natural continuation of ESTALLIDOS 6.0, addressing the new questions that have emerged from the evolution of the field as well as questions that remain open. We will combine observational studies (using ground based and space-borne spectrophotometry) along with our self-consistent theoretical models. Among the observational facilities, the team is directly involved in the development and scientific exploitation of the GTC instruments EMIR and MEGARA, which will become operational during the timespan of the project... Situação: Em andamento; Natureza: Pesquisa. Integrantes: Oscar Cavichia de Moraes - Integrante / Martin Stuhlinger - Integrante / Michael J. S. Smith - Integrante / Laura Tomas - Integrante / Lluis Galbany - Integrante / Juanjo Bazán Casado - Integrante / Nora Loiseau - Integrante / Ángel R. López Sánchez - Integrante / MOLLÁ, M - Coordenador / GIBSON, B K - Integrante.</descricao>
        </projeto>
        <projeto>
          <ano_inicio>2018</ano_inicio>
          <ano_conclusao>Atual</ano_conclusao>
          <nome>Evolução química de galáxias espirais: a conexão bojo-disco</nome>
          <descricao>Descrição: Com este projeto, pretende-se continuar o desenvolvimento de códigos de evolução química para a simulação dos efeitos dos fluxos radiais de gás nas distribuições de abundâncias na Via Láctea e em outras galáxias espirais do universo local, assim como as alterações nas taxas de formação estelar e perfis de densidade de gás. O objetivo deste projeto é estender o estudo realizado em Cavichia et al. (2014) com a Via Láctea para outras galáxias espirais. O modelo desenvolvido para a Via Láctea mostra que a barra, localizada na região central da Galáxia, pode provocar uma alteração moderada na distribuição de abundâncias químicas na região interna da Galáxia. Em síntese, com este projeto pretende-se responder distintas questões ainda em aberto sobre a evolução de química de galáxias espirais.. Situação: Em andamento; Natureza: Pesquisa. Alunos envolvidos: Graduação: (1) / Mestrado acadêmico: (1) . Integrantes: Oscar Cavichia de Moraes - Coordenador / Mercedes Mollá - Integrante / Roberto Dell'Aglio Dias da Costa - Integrante / Walter Junqueira Maciel - Integrante.</descricao>
        </projeto>
        <projeto>
          <ano_inicio>2018</ano_inicio>
          <ano_conclusao>Atual</ano_conclusao>
          <nome>Evolução química do disco e bojo de galáxias espirais (APQ-00915-18)</nome>
          <descricao>Descrição: O gradiente radial de O/H nos discos de galáxias espirais é um dos vínculos mais importantes para os modelos de evolução química. Inúmeras simulações e observações têm mostrado que as barras nucleares podem induzir fluxos radiais de gás em grandes escalas através dos discos destas galáxias. Contudo, observações recentes de galáxias espirais apontam para uma similaridade entre os gradientes de galáxias espirais barradas e não barradas. Entretanto, estes gradientes radiais foram calculados entre 0.3 e 2.1 raios efetivos, o que limita a detecção dos efeitos das barras nos mesmos. Portanto, é necessário uma comparação mais detalhada entre os gradientes radiais de galáxias espirais com e sem barras nas regiões mais internas. Ainda, é observada uma diminuição da abundância de O/H nas regiões mais internas no disco que pode estar relacionada com a formação do bojo e precisa ser melhor investigada. Pretendemos através de observações do survey CALIFA e simulações responder estas questões. Demanda Universal FAPEMIG 001/2018. Situação: Em andamento; Natureza: Pesquisa. Alunos envolvidos: Graduação: (1) / Mestrado acadêmico: (1) . Integrantes: Oscar Cavichia de Moraes - Coordenador / Maciel, Walter J. - Integrante / Mercedes Mollá - Integrante / Roberto Dell'Aglio Dias da Costa - Integrante / Monique Marques de Brito - Integrante. Financiador(es): Fundação de Amparo à Pesquisa do Estado de Minas Gerais - Auxílio financeiro. Número de produções C, T & A: 1</descricao>
        </projeto>
        <projeto>
          <ano_inicio>2016</ano_inicio>
          <ano_conclusao>2019</ano_conclusao>
          <nome>Starbursts and evolution of galaxies, ESTALLIDOS 6.0, (AYA2016-79724-C4-3-P)</nome>
          <descricao>Descrição: Starsbursts play a key role in the cosmic evolution of galaxies, and so, in the star formation (SF) history of the universe, the production of metals, and the feedback coupling galaxies with the cosmic web. Extreme SF conditions prevail early on during the formation of the first stars and galaxies, therefore, the starburst phenomenon constitutes a fundamental ingredient of our understanding of the Universe. Starbursts are observed throughout, from the giant HII regions in nearby spirals, to the massive clumps typical of high redshift objects. This project is aimed at carrying out a comprehensive study of the physics of local massive SF regions in order to enlarge our understanding of the most distant galaxies and most extreme starbursts. It represents the natural continuation of ESTALLIDOS 5.0, addressing the new questions that have emerged from the evolution of the field as well as questions that remain open. We will combine observational studies (using ground based and space-borne spectrophotometry) along with our self-consistent theoretical models. Among the observational facilities, the team is directly involved in the development and scientific exploitation of the GTC instruments EMIR and MEGARA, which will become operational during the timespan of the project.. Situação: Concluído; Natureza: Pesquisa. Integrantes: Oscar Cavichia de Moraes - Integrante / MOLLA, M. - Coordenador / GIBSON, BRAD K. - Integrante / Martin Stuhlinger - Integrante / Michael J. S. Smith - Integrante / Laura Tomas - Integrante / Lluis Galbany - Integrante / Juanjo Bazán Casado - Integrante / Nora Loiseau - Integrante / Ángel R. López Sánchez - Integrante. Financiador(es): Ministerio de Economía, Industria y Competitividad de España - Auxílio financeiro.</descricao>
        </projeto>
        <projeto>
          <ano_inicio>2015</ano_inicio>
          <ano_conclusao>2017</ano_conclusao>
          <nome>Evolução química de galáxias espirais barradas</nome>
          <descricao>Descrição: O projeto visa o entendimento do papel das barras na evolução química de galáxias espirais barradas. Em particular, pretende-se entender como os fluxos de gás gerados pelas barras centrais das galáxias alteram a distribuição de metalicidades e taxa de formação estelar nesta região e nas regiões adjacentes às barras. Para isto, pretende-se aplicar um modelo de evolução química adaptado para a inclusão de fluxos radiais de gás para o estudo da evolução química da Via Láctea e de outras galáxias espirais barradas. Pretende-se ainda, através da espectroscopia multi-objetos do telescópio Gemini, estudar as propriedades químicas das nebulosas planetárias localizadas no disco de galáxias espirais barradas. Pretende-se obter novos parâmetros físicos e abundâncias químicas para uma amostra de nebulosas planetárias localizadas no disco destas galáxias. Estes novos dados poderão fornecer informações sobre a evolução e a formação do bojo/barra, e prover novos vínculos aos modelos de evolução química. Em particular, estes novos dados fornecerão informações a respeito do gradiente de abundâncias químicas em galáxias espirais do Universo local.. Situação: Concluído; Natureza: Pesquisa. Alunos envolvidos: Graduação: (1) / Mestrado acadêmico: (0) . Integrantes: Oscar Cavichia de Moraes - Coordenador / Maciel, W. J. - Integrante / MOLLA, M. - Integrante / COSTA, R. D. D. - Integrante / Brad K. Gibson - Integrante.</descricao>
        </projeto>
        <projeto>
          <ano_inicio>2014</ano_inicio>
          <ano_conclusao>2017</ano_conclusao>
          <nome>The role of the starburts on the formation and the evolution of galaxies: ESTALLIDOS 5.0</nome>
          <descricao>Descrição: Starsbursts play a key role in the cosmic evolution of galaxies. There is an intimate link between the average star formation (SF) rate history of the universe and galaxy mass and metal content. This fact, together with the prevalence of the extreme SF conditions in the primeval galaxy population, tells us that the starburst phenomenon constitutes a fundamental ingredient for our understanding of the Universe. Starbursts are observed in many locations, from the disks of nearby spirals, observable in the form of giant HII regions, to the very distant primeval galaxies, discovered in large numbers in the last decade and very probably the first constituents of present day galaxies. Since SF evolution seems to have been higher in the remote past than at present epoch, the effects of early massive SF are expected to be more evident than observed in our local vicinity. A large part of star-forming galaxies are gas-rich systems dominated by the light of young massive star clusters, including an important component of extremely metal poor (XMP) dwarfs. In this project we use these XMP as local analogs of the most distant primeval starbursts. On the other hand, extreme starbursts can also be found located in the inner parts of galaxies hosting AGNs, or in galaxies populating the very dense environments of groups and/or clusters at earlier epochs. This project is aimed at performing a comprehensive study of the physics of local massive SF regions in order to enlarge our understanding of the most distant galaxies and most extreme starbursts. The main goal of this approach is the investigation of the interplay of massive SF with the gas, dust and stellar content in galaxies, characterizing the SF process at the extremes of galaxy mass, luminosity, metallicity and environment. This will help to find solutions to key issues in the formation and evolution of galaxies. To reach our objectives, we will combine observational studies of starbursts (using ground based spectrophotometry together with space-borne observations) along with our self-consistent theoretical models. We have structured our research for the next coming years around four main objectives: 1) Interplay between massive SF and the interstellar medium in galaxies. 2) Local laboratories for the understanding of galaxy disk formation. 3) Rôle of the environment on massive SF and evolution of galaxies. 4) Extreme starbursts in the Universe. ESTALLIDOS is also prepared to actively contribute to the development of a set of astrophysical instruments, with a formally adquired responsibility both at the level of instrument and science teams. The main results expected from this project include: i) explaining the chemical evolution of galaxies in 2D using the combination of integral-field spectroscopy and fully bidimensional models. ii) estimating the fraction of star formation that could be expected from pristine gas accretion in star-forming galaxies; a unique constraint for cosmological simulations of galaxy formation. iii) deciphering the different ways in which the environment can affect SF in star-forming galaxies along cosmic time; paying especial attention to the triggering of violent SF bursts in the lowest metallicity galaxies. iv) explaining how very massive and compact starbursts may evolve in the so-called positive feedback mode, accounting for extreme starbursts as well as SF feedback in local galaxies analogs of the structures present in the primeval universe.. Situação: Concluído; Natureza: Pesquisa. Integrantes: Oscar Cavichia de Moraes - Integrante / Mercedes Mollá - Integrante / J. M. Vílchez - Coordenador.</descricao>
        </projeto>
    </projetos_pesquisa>
    <area_atuacao>
          <descricao>Grande área: Ciências Exatas e da Terra / Área: Astronomia / Subárea: Astrofísica do Meio Interestelar/Especialidade: Meio Interestelar.</descricao>
          <descricao>Grande área: Ciências Exatas e da Terra / Área: Astronomia / Subárea: Astrofísica do Meio Interestelar/Especialidade: Nebulosa.</descricao>
          <descricao>Grande área: Ciências Exatas e da Terra / Área: Astronomia / Subárea: Astrofísica do Meio Interestelar/Especialidade: Evolução Química da Galáxia.</descricao>
          <descricao>Grande área: Ciências Exatas e da Terra / Área: Astronomia / Subárea: Astrofísica do Meio Interestelar/Especialidade: Estrutura da Galáxia.</descricao>
    </area_atuacao>
    <colaboradores>
        <id_lattes_colaborador>4131978555474560</id_lattes_colaborador>
        <id_lattes_colaborador>8031266925341697</id_lattes_colaborador>
        <id_lattes_colaborador>2254641535198638</id_lattes_colaborador>
        <id_lattes_colaborador>9980188384470104</id_lattes_colaborador>
        <id_lattes_colaborador>0422047938601624</id_lattes_colaborador>
        <id_lattes_colaborador>4896765034122506</id_lattes_colaborador>
    </colaboradores>
  </pesquisador>
  <pesquisador id="9126744461400749">
    <identificacao>
      <identificador10></identificador10>
      <nome_inicial>Suelen de Castro</nome_inicial>
      <nome_completo>Suelen de Castro</nome_completo>
      <nome_citacao_bibliografica>CASTRO, S.;DE CASTRO, S.;DE CASTRO, SUELEN;CASTRO, SUELEN DE;CASTRO, S.DE</nome_citacao_bibliografica>
      <sexo>Masculino</sexo>
    </identificacao>
    <idiomas>
      <idioma>
          <nome>Inglês</nome>
          <proficiencia>Compreende Bem, Fala Razoavelmente, Lê Bem, Escreve Bem.</proficiencia>
      </idioma>
      <idioma>
          <nome>Português</nome>
          <proficiencia>Compreende Bem, Fala Bem, Lê Bem, Escreve Bem.</proficiencia>
      </idioma>
    </idiomas>
    <endereco>
      <endereco_profissional>Universidade Federal de Itajubá. Av. BPS 1303 Pinheirinho 37500903 - Itajubá, MG - Brasil Telefone: (35) 36291914</endereco_profissional>
      <endereco_profissional_lat></endereco_profissional_lat>
      <endereco_profissional_long></endereco_profissional_long>
    </endereco>
    <formacao_academica>
        <formacao>
          <ano_inicio>2011</ano_inicio>
          <ano_conclusao>2015</ano_conclusao>
          <tipo>Doutorado em Ciência e Engenharia de Materiais</tipo>
          <nome_instituicao>Universidade Federal de Itajubá, UNIFEI, Brasil</nome_instituicao>
          <descricao>Título: Medidas de transporte elétrico em semicondutores de gap estreito, Ano de obtenção: 2015. Orientador: Demétrio Artur Werner Soares. Coorientador: Marcelos Lima Peres. Bolsista do(a): Coordenação de Aperfeiçoamento de Pessoal de Nível Superior, CAPES, Brasil. Palavras-chave: semicondutores de gap estreito; PbTe; fotocondutividade; Bi2Te3. Grande área: Engenharias</descricao>
        </formacao>
        <formacao>
          <ano_inicio>2009</ano_inicio>
          <ano_conclusao>2011</ano_conclusao>
          <tipo>Mestrado em Ciência e Engenharia de Materiais</tipo>
          <nome_instituicao>Universidade Federal de Itajubá, UNIFEI, Brasil</nome_instituicao>
          <descricao>Título: Sensores de Umidade: Caracterização e Desenvolvimento de Dispositivo Eletrônico, Ano de Obtenção: 2011. Orientador: Rero Marques Rubinger. Coorientador: Carla Patrícia Lacerda Rubinger. Bolsista do(a): Coordenação de Aperfeiçoamento de Pessoal de Nível Superior, CAPES, Brasil. Palavras-chave: sensor de umidade. Grande área: Engenharias</descricao>
        </formacao>
        <formacao>
          <ano_inicio>2008</ano_inicio>
          <ano_conclusao>2009</ano_conclusao>
          <tipo>Especialização em Física</tipo>
          <nome_instituicao>(Carga Horária: 465h)</nome_instituicao>
          <descricao>Universidade Federal de Lavras, UFLA, Brasil. Título: Construção de um relógio de sol. Orientador: Aline Duarte Lúcio.</descricao>
        </formacao>
        <formacao>
          <ano_inicio>2005</ano_inicio>
          <ano_conclusao>2007</ano_conclusao>
          <tipo>Graduação em Física</tipo>
          <nome_instituicao>Centro Universitário de Formiga, UNIFOR, Brasil</nome_instituicao>
          <descricao>Título: Comparação entre métodos para a extração do coeficiente de restituição. Orientador: Aladir Horácio dos Santos.</descricao>
        </formacao>
    </formacao_academica>
    <projetos_pesquisa>
        <projeto>
          <ano_inicio>2023</ano_inicio>
          <ano_conclusao>Atual</ano_conclusao>
          <nome>Efeito de Fotocondutividade em nano-filmes de Isolante Topológico Bi2Te3</nome>
          <descricao>Descrição: Neste projeto, pretende-se investigar as propriedades de transporte elétrico e fotocondução em temperaturas entre 77 e 300 K em filmes baseadas nos composto Bi2Te3 e verificar o efeito do transporte por estados topológicos de superfície neste material.. Situação: Em andamento; Natureza: Pesquisa. Integrantes: Suelen de Castro - Coordenador / Marcelos Lima Peres - Integrante.</descricao>
        </projeto>
        <projeto>
          <ano_inicio>2022</ano_inicio>
          <ano_conclusao>Atual</ano_conclusao>
          <nome>Investigação das propriedades elétricas e magnéticas de materiais avançados para desenvolvimento de dispositivos spintrônicos para tecnologia da informação quântica</nome>
          <descricao>Descrição: objetivo da proposta é investigar um conjunto de materiais com potencial de aplicação de spintrônica para aplicação em computação quântica e, a partir da análise sistemática, desenvolver um protótipo de um dispositivo capaz de transportar informações utilizando orientações de spins. O grupo proponente é um dos poucos que realiza pesquisa experimental em materiais quânticos no estado de Minas Gerais. Este tipo de trabalho tem sido possível graças as colaborações existentes, que permitem a produção de amostra de alta qualidade, e intercâmbio de pesquisadores, inclusive fora do país. As atividades desenvolvidas na UNIFEI têm permitido agregar pesquisadores do sul de Minas Gerais e de outros estados. Atualmente, colaboradores de fora do país também tem estabelecido colaborações e enviado amostras para serem investigadas nas nossas instalações. Materiais avançados são materiais que são projetados especificamente para exibir propriedades novas ou aprimoradas que conferem desempenho superior em relação aos materiais convencionais. São classificados como materiais avançados os semicondutores, biomateriais, materiais inteligentes e nanomateriais. Nesta proposta, são investigados principalmente semicondutores e nanomateriais, como poços quânticos e super-redes, e heteroestruturas baseadas em óxidos. Os principais compostos investigados são (ZnO, AgO, CdO), semicondutores isolantes topológicos Bi2Te3, MnBi2Te4 e SnTe, os semicondutores magnéticos diluídos, PbEuTe, SnEuTe, e os óxidos dopados com metais de transição (ZnO, TiO2, Cu2O e CeO2)... Situação: Em andamento; Natureza: Pesquisa. Alunos envolvidos: Mestrado acadêmico: (2) Doutorado: (2) . Integrantes: Suelen de Castro - Integrante / Marcelos Lima Peres - Coordenador / Paulo Henreique de Oliveira Rappl - Integrante / Demetrio Artur Werner Soares - Integrante / Eduardo Abramof - Integrante / Hugo Bonette de Carvalho - Integrante / Manoel Ribeiro da Silva - Integrante / Francisco Moura Filho - Integrante / Mirian de Lourdes Noronha Motta Melo - Integrante / Fabrício Augusto Barone Rangel - Integrante / Adhimar Flávio Oliveira - Integrante / Danilo Roque Huan - Integrante.Descrição: O objetivo da proposta é investigar um conjunto de materiais com potencial de aplicação de spintrônica para aplicação em computação quântica e, a partir da análise sistemática, desenvolver um protótipo de um dispositivo capaz de transportar informações utilizando orientações de spins. O grupo proponente é um dos poucos que realiza pesquisa experimental em materiais quânticos no estado de Minas Gerais. Este tipo de trabalho tem sido possível graças as colaborações existentes, que permitem a produção de amostra de alta qualidade, e intercâmbio de pesquisadores, inclusive fora do país. As atividades desenvolvidas na UNIFEI têm permitido agregar pesquisadores do sul de Minas Gerais e de outros estados. Atualmente, colaboradores de fora do país também tem estabelecido colaborações e enviado amostras para serem investigadas nas nossas instalações. Materiais avançados são materiais que são projetados especificamente para exibir propriedades novas ou aprimoradas que conferem desempenho superior em relação aos materiais convencionais. São classificados como materiais avançados os semicondutores, biomateriais, materiais inteligentes e nanomateriais. Nesta proposta, são investigados principalmente semicondutores e nanomateriais, como poços quânticos e super-redes, e heteroestruturas baseadas em óxidos. Os principais compostos investigados são (ZnO, AgO, CdO), semicondutores isolantes topológicos Bi2Te3, MnBi2Te4 e SnTe, os semicondutores magnéticos diluídos, PbEuTe, SnEuTe, e os óxidos dopados com metais de transição (ZnO, TiO2, Cu2O e CeO2).. Situação: Em andamento; Natureza: Pesquisa. Alunos envolvidos: Mestrado acadêmico: (2) Doutorado: (2) . Integrantes: Marcelos Lima Peres - Coordenador / Manoel Ribeiro da Silva - Integrante / Suelen de Castro - Integrante / Demetrio Artur Werner Soares - Integrante / Francisco Moura Filho - Integrante / ABRAMOF, E - Integrante / Paulo Henrique de O Rappl. - Integrante / HUGO BONETTE DE CARVALHO - Integrante / Mirian de Lourdes Noronha Motta Melo - Integrante / Fabrício Augusto Barone Rangel - Integrante / Adhimar Flávio Oliveira - Integrante / Danilo Roque Huan - Integrante. Financiador(es): Financiadora de Estudos e Projetos - Auxílio financeiro.</descricao>
        </projeto>
        <projeto>
          <ano_inicio>2015</ano_inicio>
          <ano_conclusao>2018</ano_conclusao>
          <nome>Estudo das propriedades elétricas de isolantes topológicos baseados em semicondutores de gap estreito.</nome>
          <descricao>Descrição: O foco principal deste projeto é o estudo de propriedades de magnetotransporte em semicondutores de gap estreito. Esse estudo visa verificar a existência de estados topológicos nessas estruturas, uma vez que semicondutores de gap estreito possuem forte efeito de acoplamento spin-órbita e são possíveis candidatos a apresentarem fase topológica. A investigação da existência de estados topológicos nestes materiais é motivada por recentes resultados experimentais obtidos pelo grupo proponente do projeto. Esses resultados são bastante preliminares e motivam a investigação mais detalhada destes sistemas. Neste projeto, devemos investigar filmes de Bi2Te3, Pb1-xSnxTe (para x ~4%), e poços quânticos de PbTe/Pb1-xEuxTe. Particularmente para o caso do PbTe e SnTe, os estados de superfície não estão topologicamente protegidos contra desordem não magnética e dessa forma são classificados como isolantes triviais. Entretanto, a liga intermediária Pb1-xSnxTe apresenta uma transição de inversão de bandas quando a concentração x de Sn varia de 0 até 1. Para essa liga, se a degenerescência dos vales puder ser quebrada, i.e., causado por deformação, levando a uma separação dos vales, então é possível a existência de estados topológicos na vizinhança da inversão de banda. Alguns resultados experimentais realizados pelo grupo proponente deste projeto dão indicação de que é possível observar o efeito dos estados topológicos por meio de medidas de magnetotransporte.. Situação: Concluído; Natureza: Pesquisa. Integrantes: Suelen de Castro - Integrante / Marcelos Lima Peres - Coordenador / Demetrio Artur Werner Soares - Integrante. Financiador(es): Fundação de Amparo à Pesquisa do Estado de Minas Gerais - Cooperação.Descrição: O foco principal deste projeto é estudo de propriedades de magnetotransporte em semicondutores de gap estreito. Esse estudo visa verificar a existência de estados topológicos nessas estruturas, uma vez que semicondutores de gap estreito possuem forte efeito de acoplamento spin-órbita e são possíveiis candidatos a apresentarem fase topológica. A investigação da existênciia de estados topológicos nestes materiais é motivada por recentes resultados experimentais obtidos pelo grupo proponente do projeto. Esses resultados são bastante preliminares e motivam a investigação mais detalhada destes sistemas. Neste projeto, devemos investigar filmes de Bi2Te3, Pb1-xSnxTe (para x ~4%), e poços quânticos de PbTe/Pb1-xEuxTe. Particularmente para o caso do PbTe e SnTe, os estados de superfície não estão topologicamente protegidos contra desordem não magnética e dessa forma são classificados como isolantes triviais. Entretanto, a liga intermediária Pb1-xSnxTe apresenta uma transição de inversão de bandas quando a concentração x de Sn varia de 0 até 1. Para essa liga, se a degenerescênciia dos vales puder ser quebrada, i.e., causado por deformação, levando a uma separação dos vales, então é poossivel a existência de estados topológicos na vizinhança da inversão de banda. Alguns resultados experimentais realizados pelo grupo proponente deste projeto dão indicação de que pode-se observar o efeito dos estados topológics por meio de medidas de magnetotransporte.. Situação: Em andamento; Natureza: Pesquisa. Alunos envolvidos: Graduação: (1) / Mestrado acadêmico: (1) / Doutorado: (2) . Integrantes: Marcelos Lima Peres - Coordenador / Suelen de Castro - Integrante / Demetrio Artur Werner Soares - Integrante. Financiador(es): Fundação de Amparo à Pesquisa do Estado de Minas Gerais - Auxílio financeiro.</descricao>
        </projeto>
        <projeto>
          <ano_inicio>2015</ano_inicio>
          <ano_conclusao>2016</ano_conclusao>
          <nome>Quantum transport and magneto-optical phenomena in hybrid magnetic semiconductor/topological insulator heterostructures</nome>
          <descricao>Descrição: Neste projeto, propomos o estudo de heteroestruturas híbridas formadas por semicondutor magnético/ isolante topológico com o objetivo de criar dispositivos spintrônicos chaveados magneticamente. Nosso estudo é baseado em três pontos: i) obtenção de heteroestruturas de boa qualidade; ii) estudo de suas propriedades de transporte e magneto-ópticas e iii) fabricação e teste de dispositivos.. Situação: Concluído; Natureza: Pesquisa. Integrantes: Suelen de Castro - Integrante / Marcio Peron Franco de Godoy - Coordenador / Yara Galvão Gobato - Integrante / Helder V.A. Galeti - Integrante / Nitin Samarth - Integrante. Financiador(es): Coordenação de Aperfeiçoamento de Pessoal de Nível Superior - Cooperação.</descricao>
        </projeto>
    </projetos_pesquisa>
    <area_atuacao>
          <descricao>Grande área: Ciências Exatas e da Terra / Área: Física / Subárea: Física da Matéria Condensada.</descricao>
          <descricao>Grande área: Engenharias / Área: Engenharia de Materiais e Metalúrgica / Subárea: Materiais Não-Metálicos.</descricao>
    </area_atuacao>
    <colaboradores>
        <id_lattes_colaborador>1123598835707364</id_lattes_colaborador>
        <id_lattes_colaborador>0335350966509134</id_lattes_colaborador>
        <id_lattes_colaborador>2609654784637427</id_lattes_colaborador>
        <id_lattes_colaborador>3801575713681461</id_lattes_colaborador>
        <id_lattes_colaborador>9126744461400749</id_lattes_colaborador>
    </colaboradores>
  </pesquisador>
  <pesquisador id="1361400129993392">
    <identificacao>
      <identificador10></identificador10>
      <nome_inicial>Vitorio Alberto De Lorenci</nome_inicial>
      <nome_completo>Vitorio Alberto De Lorenci</nome_completo>
      <nome_citacao_bibliografica>V. A. De Lorenci;De Lorenci, V. A.;Lorenci, Vitorio A. De;De Lorenci, Vitorio A.;De Lorenci, Vitorio A;V. Lorenci;Lorenci, V A De;DE LORENCI, V.A.;DE LORENCI, V.'A.;LORENCI, V. A. DE;DE LORENCI, V A</nome_citacao_bibliografica>
      <sexo>Masculino</sexo>
    </identificacao>
    <idiomas>
      <idioma>
          <nome>Inglês</nome>
          <proficiencia>Compreende Bem, Fala Bem, Lê Bem, Escreve Bem.</proficiencia>
      </idioma>
      <idioma>
          <nome>Francês</nome>
          <proficiencia>Compreende Razoavelmente, Fala Razoavelmente, Lê Bem, Escreve Pouco.</proficiencia>
      </idioma>
      <idioma>
          <nome>Espanhol</nome>
          <proficiencia>Compreende Razoavelmente, Fala Razoavelmente, Lê Bem, Escreve Pouco.</proficiencia>
      </idioma>
    </idiomas>
    <endereco>
      <endereco_profissional>Universidade Federal de Itajubá, Instituto de Ciências Exatas, Departamento de Física e Química. CAMPUS PROF. J. R. SEABRA, AV. BPS, 1303 Pinheirinho 37500-903 - Itajuba, MG - Brasil - Caixa-postal: 50 Telefone: (35) 36291432 Fax: (35) 36291140 URL da Homepage: www.unifei.edu.br</endereco_profissional>
      <endereco_profissional_lat></endereco_profissional_lat>
      <endereco_profissional_long></endereco_profissional_long>
    </endereco>
    <formacao_academica>
        <formacao>
          <ano_inicio>1994</ano_inicio>
          <ano_conclusao>1997</ano_conclusao>
          <tipo>Doutorado em Física</tipo>
          <nome_instituicao>Centro Brasileiro de Pesquisas Físicas, CBPF, Brasil</nome_instituicao>
          <descricao>Título: Uma Nova Classe de Teorias do Campo Gravitacional, Ano de obtenção: 1997. Orientador: Mario Novello. Bolsista do(a): Coordenação de Aperfeiçoamento de Pessoal de Nível Superior, CAPES, Brasil. Palavras-chave: Teoria de Campos; Gravitação. Grande área: Ciências Exatas e da Terra Grande Área: Ciências Exatas e da Terra / Área: Física / Subárea: Física das Partículas Elementares e Campos / Especialidade: Teoria Geral de Partículas e Campos. Grande Área: Ciências Exatas e da Terra / Área: Física / Subárea: Física Geral / Especialidade: Física Clássica e Física Quântica; Mecânica e Campos. Setores de atividade: Outros.</descricao>
        </formacao>
        <formacao>
          <ano_inicio>1993</ano_inicio>
          <ano_conclusao>1994</ano_conclusao>
          <tipo>Mestrado em Física</tipo>
          <nome_instituicao>Centro Brasileiro de Pesquisas Físicas, CBPF, Brasil</nome_instituicao>
          <descricao>Título: Teoria Nao Local da Gravitacao, Ano de Obtenção: 1994. Orientador: Mario Novello. Bolsista do(a): Coordenação de Aperfeiçoamento de Pessoal de Nível Superior, CAPES, Brasil. Palavras-chave: Teorias não locais para a gravitação; Teoria de Campos. Grande área: Ciências Exatas e da Terra Grande Área: Ciências Exatas e da Terra / Área: Física / Subárea: Física das Partículas Elementares e Campos / Especialidade: Teoria Geral de Partículas e Campos. Setores de atividade: Outros.</descricao>
        </formacao>
        <formacao>
          <ano_inicio>1989</ano_inicio>
          <ano_conclusao>1992</ano_conclusao>
          <tipo>Graduação em Bacharelado em Fisica</tipo>
          <nome_instituicao>Universidade Federal de Viçosa, UFV, Brasil</nome_instituicao>
          <descricao>Título: Movimento de partículas com momento de quadrupolo em espaços de Einstein-Cartan. Orientador: Ernesto von Ruckert. Bolsista do(a): Fundação de Amparo à Pesquisa do Estado de Minas Gerais, FAPEMIG, Brasil.</descricao>
        </formacao>
    </formacao_academica>
    <projetos_pesquisa>
        <projeto>
          <ano_inicio>2012</ano_inicio>
          <ano_conclusao>2012</ano_conclusao>
          <nome>Bolsa de pesquisador visitante (Li, Shi-Yuan, Shandong University, China) - Fapemig BPV-00005-12 - Multirefringence in nonlinear electrodynamics and applications to non-Abelian gauge theory/phenomenology</nome>
          <descricao>Descrição: We will study the existence of multirefringence phenomena coming from nonlinear theories for electromagnetism. A general lagrangian formalism will be used and conditions for the occurence of such phenomena will be set. We will be particularly interested in applying the obtained results in the realm of phenomenology of large accelerators, as LHC and RHIC. In these context it is hope that the new fluids recently produced in high energy collisions could provide a laboratorial basis for measuring multirefringence; and vice versa, the multirefringence can play the role of probe for those matters.. Situação: Concluído; Natureza: Pesquisa. Integrantes: Vitorio Alberto De Lorenci - Coordenador / Li, S-Y. - Integrante.</descricao>
        </projeto>
        <projeto>
          <ano_inicio>2011</ano_inicio>
          <ano_conclusao>2013</ano_conclusao>
          <nome>Programa Pesquisador Mineiro - Fapemig -PPM 00617-2011 - Flutuações quânticas do vácuo na presença de fronteira & Fenômenos ópticos em meta-materiais</nome>
          <descricao>Descrição: Este projeto contempla atividades de pesquisa em dois tópicos: teoria quântica de campos na presença de fronteiras e propagação de ondas em metamateriais. No primeiro tema, estamos interessados em investigar o comportamento de campos quânticos na presença de fronteira e/ou potenciais físicos. Examinaremos sistemas tipo Casimir sujeitos a interação com reservatórios térmicos (sistemas abertos). No segundo caso, daremos continuidade a pesquisa em propagação de ondas em meios materiais. Neste momento, estamos interessados em uma classe especial de materiais onde o índice de refração é negativo.. Situação: Em andamento; Natureza: Pesquisa. Alunos envolvidos: Graduação: (1) / Mestrado acadêmico: (1) . Integrantes: Vitorio Alberto De Lorenci - Coordenador. Financiador(es): Fundação de Amparo à Pesquisa do Estado de Minas Gerais - Auxílio financeiro.</descricao>
        </projeto>
        <projeto>
          <ano_inicio>2010</ano_inicio>
          <ano_conclusao>2013</ano_conclusao>
          <nome>Bolsa de Produtividade em Pesquisa - CNPq- 304280/2009-7 - Fenômenos magneto-eletro-ópticos & Modelos cosmológicos produzidos por campos vetoriais.</nome>
          <descricao>Descrição: Examinaremos alguns aspectos relacionados com a propagação de ondas eletromagnéticas em meios materiais que reagem a campos elétricos e magnéticos externos. De particular interesse neste tema de pesquisa é a análise dos modos de polarização da radiação nos fenômenos de multirrefringência. Estes fenômenos têm apresentado um crescente interesse pela comunidade científica, quer no contexto de meios materiais ordinários, quer no contexto de altas energias, como ocorre na eletrodinâmica quântica e na cromodinâmica quântica. Além do tema acima descrito, estudamos modelos cosmológicos cujo o conteúdo de energia é dominado por campos vetoriais. Tais campos tem sido utilizado na descrição de fluidos especiais que vem sendo produzidos em colisões de alta energia nos grandes aceleradores de partículas (glasmas e plasma de quark e gluons - QGP). Correspondente ao cenário de expansão do nosso universo, uma era dominada por glasma seria esperada de ocorrer na sua fase mais primordial. Fase esta que antecederia a formação do plasma de quark e gluons. Dentre os resultados possíveis deste trabalho, espera-se que questões associadas à origem física do mecanismo de inflação possam ser elucidadas.. Situação: Em andamento; Natureza: Pesquisa. Alunos envolvidos: Graduação: (1) / Mestrado acadêmico: (1) . Integrantes: Vitorio Alberto De Lorenci - Coordenador. Financiador(es): Conselho Nacional de Desenvolvimento Científico e Tecnológico - Bolsa.</descricao>
        </projeto>
        <projeto>
          <ano_inicio>2009</ano_inicio>
          <ano_conclusao>2011</ano_conclusao>
          <nome>Programa Pesquisador Mineiro - Fapemig - PPM-00567-09 - Birrefringência em meios magneto-elétricos e modelos cosmológicos não-singulares</nome>
          <descricao>Descrição: Descrição: Neste projeto examinaremos a existência de efeitos magneto-elétricos relacionados a propagação de ondas eletromagnéticas em meios materiais no limite da óptica geométrica. Examinaremos também a produção de modelos cosmológicos baseados em campos vetoriais como alternativa na explicação de um cenário de universo que se expande aceleradamente.. Situação: Concluído; Natureza: Pesquisa. Alunos envolvidos: Graduação: (1) / Mestrado acadêmico: (1) . Integrantes: Vitorio Alberto De Lorenci - Coordenador. Financiador(es): Fundação de Amparo à Pesquisa do Estado de Minas Gerais - Auxílio financeiro.</descricao>
        </projeto>
        <projeto>
          <ano_inicio>2009</ano_inicio>
          <ano_conclusao>2009</ano_conclusao>
          <nome>Bolsa pesquisador Visitante (Li, Shi-Yuan) - Fapemig - CEX 00003/09 - Cosmological models dominated by Glasma matter</nome>
          <descricao>Descrição: Bolsa para pesquisador visitante (Shi-Yuan Li, Shandong University, China). Abstract: In this work the energy-momentum tensor coming from one-parameter effective theory describing a glasma system will be used to describe the matter-energy content of the homogeneous and isotropic universe in its first stages. The problem will be examined by considering the three possible topologies, corresponding to an open, closed or flat models. The issue of inflation produced by a vector field will also be investigated.. Situação: Concluído; Natureza: Pesquisa. Integrantes: Vitorio Alberto De Lorenci - Coordenador. Financiador(es): Fundação de Amparo à Pesquisa do Estado de Minas Gerais - Bolsa.</descricao>
        </projeto>
        <projeto>
          <ano_inicio>2007</ano_inicio>
          <ano_conclusao>2010</ano_conclusao>
          <nome>Bolsa de Produtividade em Pesquisa - CNPq - 301361/2006-1 - Investigações em Física Teórica</nome>
          <descricao>Descrição: Neste projeto estudaremos modelos análogos na eletrodinâmica não-linear e fenômenos de flutuações quânticas do vácuo em espaços não triviais.. Situação: Concluído; Natureza: Pesquisa. Alunos envolvidos: Graduação: (2) / Mestrado acadêmico: (1) . Integrantes: Vitorio Alberto De Lorenci - Coordenador. Financiador(es): Conselho Nacional de Desenvolvimento Científico e Tecnológico - Bolsa.</descricao>
        </projeto>
        <projeto>
          <ano_inicio>2007</ano_inicio>
          <ano_conclusao>2009</ano_conclusao>
          <nome>Programa Pesquisador Mineiro - Fapemig - PPM-5326-5.02/07 - Investigações em teoria de campos</nome>
          <descricao>Descrição: Neste projeto daremos prosseguimento a dois temas de pesquisa que vimos estudando nos últimos anos e que vêm apresentando resultados de interesse atual pela comunidade científica. O primeiro no contexto de propagação de ondas eletromagnéticas em meios materiais e em teorias não lineares do eletromagnetismo. Procuraremos, dentro do formalismo geométrico efetivo, mostrar possíveis analogias entre o comportamento da luz no contexto da eletrodinâmica não linear (como ocorre na QED) e o comportamento da luz em meios materiais dielétricos não hogêmeneos. O segundo tema se refere ao estudo das flutuações do vácuo em espaços não triviais. Neste caso, estudaremos as flutuações quânticas do vácuo em espaços com topologias não triviais.. Situação: Concluído; Natureza: Pesquisa. Alunos envolvidos: Graduação: (1) / Mestrado acadêmico: (1) . Integrantes: Vitorio Alberto De Lorenci - Coordenador. Financiador(es): Fundação de Amparo à Pesquisa do Estado de Minas Gerais - Auxílio financeiro.</descricao>
        </projeto>
        <projeto>
          <ano_inicio>2006</ano_inicio>
          <ano_conclusao>2010</ano_conclusao>
          <nome>Infraestrutura de Pesquisa - MCT/FINEP/CT-INFRA PROINFRA - 01/2005 - 1052/2006 - Laboratórios de Ciência, Tecnologia e Inovação na Unifei</nome>
          <descricao>Descrição: Projeto institucional para consolidação e construção de laboratórios de pesquisa na UNIFEI.. Situação: Concluído; Natureza: Pesquisa. Integrantes: Vitorio Alberto De Lorenci - Coordenador / Varios pesquisadores da UNIFEI - Integrante. Financiador(es): Financiadora de Estudos e Projetos - Auxílio financeiro.</descricao>
        </projeto>
        <projeto>
          <ano_inicio>2006</ano_inicio>
          <ano_conclusao>2008</ano_conclusao>
          <nome>Apoio à Pesquisa - Fapemig - 004/2006 - Aquisição de livros técnico-científicos para a Pós-Graduação</nome>
          <descricao>Descrição: Consolidação do acervo bibliográfico da Pós-Graduação da UNIFEI Edital da Fapemig com o objetivo de reestruturar as bibliotecas de instituições mineiras de ensino e pesquisa em nível de pós-graduação... Situação: Concluído; Natureza: Pesquisa. Integrantes: Vitorio Alberto De Lorenci - Coordenador. Financiador(es): Fundação de Amparo à Pesquisa do Estado de Minas Gerais - Auxílio financeiro.</descricao>
        </projeto>
        <projeto>
          <ano_inicio>2006</ano_inicio>
          <ano_conclusao>2007</ano_conclusao>
          <nome>Bolsa de pós-doutorado (Teófilo Vargas Auccalla) - Fapemig - CEX-00148/2005</nome>
          <descricao>Descrição: Cosmologia quântica com topologia não trivial e integrais de caminho na gravitação teleparalela.. Situação: Concluído; Natureza: Pesquisa. Integrantes: Vitorio Alberto De Lorenci - Coordenador. Financiador(es): Fundação de Amparo à Pesquisa do Estado de Minas Gerais - Bolsa.</descricao>
        </projeto>
        <projeto>
          <ano_inicio>2005</ano_inicio>
          <ano_conclusao>2010</ano_conclusao>
          <nome>Infraestrutura de Pesquisa - MCT/FINEP/CT-INFRA PROINFRA - 01/2004 - 07110/2005 - Infra estrutura de pesquisa científica e tecnológica em biomateriais/biotecnologia.</nome>
          <descricao>Descrição: Dentro do escopo deste projeto, foi construido um predio de 2 pavimentos para abrigar um complexo laboratorial de pesquisa em bio-materiais e nano-tecnologia. O recurso da FINEP foi utilizado para a compra e instalacao de equipamentos de ultima geracao. O recurso para a construcao do predio foi concedido pela UNIFEI/MEC como contrapartida da instituicao. Situação: Concluído; Natureza: Pesquisa. Integrantes: Vitorio Alberto De Lorenci - Coordenador. Financiador(es): Financiadora de Estudos e Projetos - Auxílio financeiro.</descricao>
        </projeto>
        <projeto>
          <ano_inicio>2005</ano_inicio>
          <ano_conclusao>2007</ano_conclusao>
          <nome>Auxílio à Pesquisa / Demanda Universal - Fapemig - CEX-1597/2005 - Investigações em teoria de campos e matemática aplicada.</nome>
          <descricao>Descrição: Neste projeto vários temas em física teórica e matemática aplicada foram investigados.. Situação: Concluído; Natureza: Pesquisa. Alunos envolvidos: Graduação: (5) . Integrantes: Vitorio Alberto De Lorenci - Coordenador / Renato Klippert - Integrante / Edisom de Souza Moreira Jr - Integrante / Ricardo Medina - Integrante / Luis Fernando de Osório Melo - Integrante.</descricao>
        </projeto>
        <projeto>
          <ano_inicio>2005</ano_inicio>
          <ano_conclusao>2007</ano_conclusao>
          <nome>Apoio à Pesquisa - CNPq - 478145/2004 - Modelos em teorias de campos e cordas</nome>
          <descricao>Descrição: Neste projeto estudamos os seguintes aspectos: 1) generalizações do problema de propagação de ondas eletromagnéticas em meios materiais não homogêneos e a propagação de ondas em fluidos dielétricos apresentando dispersão eletromagnética. 2) examinamos efeitos semi-clássicos ao redor de uma corda cósmica apresentando rotação e deslocamento. Em particular, examinamos os efeitos provenientes do procedimento de retro-alimentação das equações de Einstein com o valor esperado no vácuo do tensor momento-energia de um campo escalar 3) no contexto da teoria da supercorda aberta estudamos as amplitudes de cinco pontos no caso de três bósons e dois férmions e no caso de um bóson e quatro férmions 4) usamos a formulação de supercorda heterótica com espinores puros para construir uma supersimetrização do mecanismo de Green-Schwarz.. Situação: Concluído; Natureza: Pesquisa. Alunos envolvidos: Graduação: (4) . Integrantes: Vitorio Alberto De Lorenci - Coordenador / Renato Klippert - Integrante / Edisom de Souza Moreira Jr - Integrante / Ricardo Medina - Integrante / Vladimir Pershin - Integrante. Financiador(es): Conselho Nacional de Desenvolvimento Científico e Tecnológico - Auxílio financeiro.</descricao>
        </projeto>
        <projeto>
          <ano_inicio>2004</ano_inicio>
          <ano_conclusao>2005</ano_conclusao>
          <nome>Projeto de criação de curso de mestrado em Física e Matemática Aplicada</nome>
          <descricao>Descrição: Projeto de criação do curso de mestrado em Física e Matemática Aplicada. Confecção do Projeto: jan/2004-mai/2005 Encaminhamento à CAPES: jun/2005 Início das Atividades: dez/2005.. Situação: Concluído; Natureza: Pesquisa. Integrantes: Vitorio Alberto De Lorenci - Coordenador / Renato Klippert - Integrante / Edisom de Souza Moreira Jr - Integrante / Newton de Figueiredo - Integrante / Ricardo Medina - Integrante / Vladimir Pershin - Integrante / Luis Fernando de Osório Melo - Integrante. Financiador(es): Coordenação de Aperfeiçoamento de Pessoal de Nível Superior - Cooperação.</descricao>
        </projeto>
        <projeto>
          <ano_inicio>2003</ano_inicio>
          <ano_conclusao>2006</ano_conclusao>
          <nome>Bolsa de Produtividade em pesquisa - CNPq - 301102/2003 - Campos em espaços não triviais</nome>
          <descricao>Descrição: No período de vigênica deste projeto examinamos vários aspectos referentes: (1) ao comportamento de ondas eletromagnéticas em meios materiais; e, (2) às flutuações do vácuo em espaços não triviais. Iniciamos também um estudo sobre modelos análogos da relatividade geral no contexto de fluidos lássicos e quânticos.. Situação: Concluído; Natureza: Pesquisa. Integrantes: Vitorio Alberto De Lorenci - Coordenador. Financiador(es): Conselho Nacional de Desenvolvimento Científico e Tecnológico - Bolsa.</descricao>
        </projeto>
        <projeto>
          <ano_inicio>2003</ano_inicio>
          <ano_conclusao>2005</ano_conclusao>
          <nome>Auxílio à pesquisa - Fapemig - CEX-849/2002 - Teoria de campos em backgrounds com topologias não triviais: uma interface entre a gravitação e a física da matéria condensada</nome>
          <descricao>Descrição: Neste projeto examinamos diversos aspectos da teoria quântica de campos em espaços não triviais. Particularmente, estudamos o comportamento de campos quânticos em situações geometricamente equivalentes a soluções encontradas na física da matéria condensada.. Situação: Concluído; Natureza: Pesquisa. Integrantes: Vitorio Alberto De Lorenci - Coordenador / Renato Klippert - Integrante / Edisom de Souza Moreira Jr - Integrante. Financiador(es): Fundação de Amparo à Pesquisa do Estado de Minas Gerais - Auxílio financeiro.</descricao>
        </projeto>
        <projeto>
          <ano_inicio>2001</ano_inicio>
          <ano_conclusao>2003</ano_conclusao>
          <nome>Bolsa de Produtividade em Pesquisa - CNPq - 300588/1998(RN) - Modelos em teorias clássica e quântica de campos.</nome>
          <descricao>Descrição: Neste projeto examinamos diversos aspectos sobre a propagação de ondas eletromagnéticas em meios materiais e sua descrição geométrica efetiva. Construímos modelos análogos de soluções encontradas em sistemas gravitacionais.. Situação: Concluído; Natureza: Pesquisa. Integrantes: Vitorio Alberto De Lorenci - Coordenador. Financiador(es): Conselho Nacional de Desenvolvimento Científico e Tecnológico - Bolsa.</descricao>
        </projeto>
        <projeto>
          <ano_inicio>2001</ano_inicio>
          <ano_conclusao>2003</ano_conclusao>
          <nome>Fixação de Grupos de Pesquisa -CEX-12/2001 -Projeto de fixação de grupos de pesquisa.</nome>
          <descricao>Descrição: Neste projeto contratamos três recém-doutores pelo período de 2 anos para consolidação do grupo de pesquisa em física teórica na UNIFEI.. Situação: Concluído; Natureza: Pesquisa. Integrantes: Vitorio Alberto De Lorenci - Integrante / Raphael De Paola - Integrante / Renato Klippert - Integrante / Edisom de Souza Moreira Jr - Integrante / Ricardo Medina - Integrante / Farnézio de Carvalho Filho - Coordenador. Financiador(es): Fundação de Amparo à Pesquisa do Estado de Minas Gerais - Bolsa.</descricao>
        </projeto>
        <projeto>
          <ano_inicio>2000</ano_inicio>
          <ano_conclusao>2001</ano_conclusao>
          <nome>Programa de ciência básica - CNPq - 463465/2000 - Cosmologia e teoria quântica de campos em espaços curvos</nome>
          <descricao>Descrição: Nas últimas décadas, tem-se dado crescente atenção ao estudo da teoria quântica de campos em espaços curvos. Este fato se deve não somente à meta de se compatibilizar a mecânica quântica com a teoria da relatividade geral, mas também à necessidade de se explicar certos fenômenos em 'backgrounds' não trivias, onde aspectos quânticos da matéria são relevantes. Merece destaque o estudo da mecânica quântica de partículas e campos em espaços cônicos, com aplicações em áreas tais como a matéria condensada (em cristais, o espaço curvo efetivo, no qual 'partículas elementares' - fonons - se propagam, é induzido por defeitos topológicos), cosmologia (cordas cósmicas, que podem ter sido as responsáveis pela formação de estruturas no universo) e física de buracos negros. No presente projeto de pesquisa, propomos o estudo de diferentes tópicos de interesse atual, relacionados à teoria quântica de campos em espaços curvos e também à cosmologia teórica e experimental. O programa de pesquisa do nosso grupo pode ser resumido nos seguintes tópicos: a) Efeitos gravitacionais na produção de partículas devido a formação e evolução de cordas cósmicas; b) O estudo de campos quânticos ao redor de cordas cósmicas girantes; c) Termodinâmica de campos quânticos nas vizinhanças de horizontes de eventos; d) Flutuações de vácuo em buracos negros obtidos a partir daquelas no espaço-tempo cônico; e) Estruturas geométricas em teorias não lineares para campos de spin-1: aplicação a meios materiais, acoplamento com a gravitação, e eletrodinâmica quântica ; f) Correções da relatividade geral provenientes da teoria de supercordas; g) Mapeamento da radiação cósmica do fundo de microondas.. Situação: Concluído; Natureza: Pesquisa. Alunos envolvidos: Graduação: (4) . Integrantes: Vitorio Alberto De Lorenci - Coordenador / Edisom de Souza Moreira Jr - Integrante / Newton de Figueiredo - Integrante / Farnézio de Carvalho Filho - Integrante. Financiador(es): Conselho Nacional de Desenvolvimento Científico e Tecnológico - Auxílio financeiro.</descricao>
        </projeto>
        <projeto>
          <ano_inicio>1999</ano_inicio>
          <ano_conclusao>2001</ano_conclusao>
          <nome>Bolsa de Produtividade em Pesquisa - CNPq -300588/1998 - Estruturas geométricas para campos de spin-1: acoplamento gravitação x eletrodinâmica quântica</nome>
          <descricao>Descrição: Os objetivos do presente projeto de pesquisa foram: 1) Analisar as consequências do acoplamento entre a gravitação e a eletrodinâmica quântica num modelo de universo primordial isotrópico (FRW); 2) Estabelecer o limite de aplicabilidade dos resultados encontrados na literatura no que diz respeito à propagação de raios luminosos neste cenário. 3) Estudar o colapso estelar, considerados os efeitos quânticos provenientes de uma alta densidade de campo eletromagnético. Em especial, procurar identificar se o limite do colapso implica ou não em uma estrutura singular. 4) Derivar a expressão para a trajetória dos raios luminosos que viajam na região da diadosfera. Em particular, calcular a contribuição para a deflexão dos mesmos e comparar os resultados com os dados experimentais.. Situação: Concluído; Natureza: Pesquisa. Alunos envolvidos: Graduação: (2) . Integrantes: Vitorio Alberto De Lorenci - Coordenador. Financiador(es): Conselho Nacional de Desenvolvimento Científico e Tecnológico - Bolsa.</descricao>
        </projeto>
    </projetos_pesquisa>
    <area_atuacao>
          <descricao>Grande área: Ciências Exatas e da Terra / Área: Física / Subárea: Física Geral/Especialidade: Física Clássica e Física Quântica; Mecânica e Campos.</descricao>
          <descricao>Grande área: Ciências Exatas e da Terra / Área: Física / Subárea: Física das Partículas Elementares e Campos/Especialidade: Teoria Quantica de Campos Em Espacos Curvos.</descricao>
          <descricao>Grande área: Ciências Exatas e da Terra / Área: Física / Subárea: Física Geral/Especialidade: Gravitação e Cosmologia.</descricao>
          <descricao>Grande área: Ciências Exatas e da Terra / Área: Física / Subárea: Física das Partículas Elementares e Campos/Especialidade: Teoria Geral de Partículas e Campos.</descricao>
    </area_atuacao>
    <premios_titulos>
        <premio_titulo>
          <ano>2021</ano>
          <descricao>Comenda Dona Colatina, Prefeitura Municipal de Colatina - Espírito Santo.</descricao>
        </premio_titulo>
    </premios_titulos>
    <colaboradores>
        <id_lattes_colaborador>9213789315416977</id_lattes_colaborador>
        <id_lattes_colaborador>0375563373339784</id_lattes_colaborador>
        <id_lattes_colaborador>9901986504616851</id_lattes_colaborador>
        <id_lattes_colaborador>5341090267791789</id_lattes_colaborador>
        <id_lattes_colaborador>1452143470443376</id_lattes_colaborador>
        <id_lattes_colaborador>5767190094405492</id_lattes_colaborador>
        <id_lattes_colaborador>8102432275033798</id_lattes_colaborador>
        <id_lattes_colaborador>3325984959083987</id_lattes_colaborador>
        <id_lattes_colaborador>0243222446961278</id_lattes_colaborador>
        <id_lattes_colaborador>6459107436866263</id_lattes_colaborador>
        <id_lattes_colaborador>6926651124954505</id_lattes_colaborador>
        <id_lattes_colaborador>3267862705740438</id_lattes_colaborador>
        <id_lattes_colaborador>5205000061462210</id_lattes_colaborador>
        <id_lattes_colaborador>1802668440782138</id_lattes_colaborador>
        <id_lattes_colaborador>1361400129993392</id_lattes_colaborador>
        <id_lattes_colaborador>4320263713790319</id_lattes_colaborador>
        <id_lattes_colaborador>7966592529955054</id_lattes_colaborador>
        <id_lattes_colaborador>6644827241366135</id_lattes_colaborador>
        <id_lattes_colaborador>3242250540541623</id_lattes_colaborador>
        <id_lattes_colaborador>6196081550581346</id_lattes_colaborador>
        <id_lattes_colaborador>4315802970239162</id_lattes_colaborador>
        <id_lattes_colaborador>0210408717675071</id_lattes_colaborador>
        <id_lattes_colaborador>3683235983896656</id_lattes_colaborador>
        <id_lattes_colaborador>5695765964113056</id_lattes_colaborador>
    </colaboradores>
  </pesquisador>
  <pesquisador id="5158730912554506">
    <identificacao>
      <identificador10></identificador10>
      <nome_inicial>Carla Patricia Lacerda Rubinger</nome_inicial>
      <nome_completo>Carla Patricia Lacerda Rubinger</nome_completo>
      <nome_citacao_bibliografica>RUBINGER, C. P. L.;Rubinger, C. P. L;RUBINGER, CARLA PATRICIA LACERDA;Rubinger, C. P.;RUBINGER, C.P.;RUBINGER, C.P.L.</nome_citacao_bibliografica>
      <sexo>Masculino</sexo>
    </identificacao>
    <idiomas>
      <idioma>
          <nome>Inglês</nome>
          <proficiencia>Compreende Bem, Fala Bem, Lê Bem, Escreve Bem.</proficiencia>
      </idioma>
      <idioma>
          <nome>Francês</nome>
          <proficiencia>Compreende Razoavelmente, Fala Razoavelmente, Lê Bem, Escreve Razoavelmente.</proficiencia>
      </idioma>
    </idiomas>
    <endereco>
      <endereco_profissional>Universidade Federal de Itajubá, Instituto de Ciências, Departamento de Física e Química. Av. BPS 1303 Pinheirinho 37500903 - Itajubá, MG - Brasil - Caixa-postal: 50 Telefone: (35) 36291900 Fax: (35) 36291140</endereco_profissional>
      <endereco_profissional_lat></endereco_profissional_lat>
      <endereco_profissional_long></endereco_profissional_long>
    </endereco>
    <formacao_academica>
        <formacao>
          <ano_inicio>1998</ano_inicio>
          <ano_conclusao>2004</ano_conclusao>
          <tipo>Doutorado em Física</tipo>
          <nome_instituicao>Universidade Federal de Minas Gerais, UFMG, Brasil</nome_instituicao>
          <descricao>Título: Propriedades Ópticas e Morfológicas de Filmes Langmuir-Blodgett e Langmuir-Schaefer de Poli(3-hexiltiofeno) e Poli(5-amino - 1-naftol) O Portal Brasileiro de Publicações e Dados Científicos em Acesso Aberto (Oasisbr) é uma iniciativa do Instituto Brasileiro de Informação em Ciência e Tecnologia (Ibict) que reúne a produção científica e os dados de pesquisa em acesso aberto, publicados em revistas científicas, repositórios digitais de publicações científicas, repositórios digitais de dados de pesquisa e bibliotecas digitais de teses e dissertações. , Ano de obtenção: 2004. Orientador: Roberto Luiz Moreira. Bolsista do(a): Conselho Nacional de Desenvolvimento Científico e Tecnológico, CNPq, Brasil. Palavras-chave: polímeros condutores; Langmuir-Blodgett; Langmuir-Schaefer; Propriedades Ópticas e Morfológicas. Grande área: Ciências Exatas e da Terra Setores de atividade: Desenvolvimento de Novos Materiais.</descricao>
        </formacao>
        <formacao>
          <ano_inicio>1996</ano_inicio>
          <ano_conclusao>1998</ano_conclusao>
          <tipo>Mestrado em Física</tipo>
          <nome_instituicao>Universidade Federal de Minas Gerais, UFMG, Brasil</nome_instituicao>
          <descricao>Título: Regime de Condução Difusiva na Transição Metal-Isolante em GaAs com Dopagem Planar de Si. O Portal Brasileiro de Publicações e Dados Científicos em Acesso Aberto (Oasisbr) é uma iniciativa do Instituto Brasileiro de Informação em Ciência e Tecnologia (Ibict) que reúne a produção científica e os dados de pesquisa em acesso aberto, publicados em revistas científicas, repositórios digitais de publicações científicas, repositórios digitais de dados de pesquisa e bibliotecas digitais de teses e dissertações. , Ano de Obtenção: 1998. Orientador: Paulo Sérgio Soares Guimarães. Bolsista do(a): Conselho Nacional de Desenvolvimento Científico e Tecnológico, CNPq, Brasil. Palavras-chave: Semicondutores; Transição Metal-Isolante; Dopagem Planar de Si; Localização Fraca; Efeito Hall Quântico. Grande área: Ciências Exatas e da Terra Setores de atividade: Desenvolvimento de Novos Materiais.</descricao>
        </formacao>
        <formacao>
          <ano_inicio>1992</ano_inicio>
          <ano_conclusao>1995</ano_conclusao>
          <tipo>Graduação em Física</tipo>
          <nome_instituicao>Universidade Federal de Minas Gerais, UFMG, Brasil</nome_instituicao>
          <descricao>Bolsista do(a): Conselho Nacional de Desenvolvimento Científico e Tecnológico, CNPq, Brasil.</descricao>
        </formacao>
    </formacao_academica>
    <projetos_pesquisa>
        <projeto>
          <ano_inicio>2022</ano_inicio>
          <ano_conclusao>Atual</ano_conclusao>
          <nome>PROPRIEDADES ELETRÔNICAS DE SEMICONDUTORES ORGÂNICOS, DISPOSITIVOS FLEXÍVEIS E ELETRÔNICOS VESTÍVEIS</nome>
          <descricao>Descrição: Muita atenção tem sido dada aos orgânicos e dispositivos como células solares, baterias, OLEDs, transistores orgânicos e pele artificial. Particularmente, semicondutores orgânicos e poliméricos atraem o interesse para aplicações comerciais devido ao baixo custo, leveza e flexibilidade. Para alcançar alto desempenho nos dispositivos flexíveis, a compreensão do transporte de cargas é fundamental para os sistemas orgânicos e poliméricos conjugados com ligações ?. Entretanto, a física do transporte em polímeros conjugados ainda não está clara, por causa das estruturas complexas dos polímeros que limitam a preparação de materiais perfeitamente cristalinos, dificultando a investigação dos mecanismos de transporte de cargas intrínsecas dos mesmos. A compreensão da física do transporte de cargas e a relação estrutura-propriedade são de grande importância para semicondutores orgânicos e dispositivos eletrônicos flexíveis com alto desempenho. Este projeto de pesquisa está focado no estudo de filmes orgânicos utilizando tiofenos, politiofenos e o copolímero indacenoditiofeno?benzotiadiazol, os quais terão as suas propriedades investigadas através de medidas elétricas, absorção óptica, difração de raio-X, microscopia eletrônica de varredura e microscopia de força atômica; buscando aplicação em dispositivos eletrônicos simples tais como transistores orgânicos e sensores. A preparação de amostras através de métodos simples e de baixo custo e caracterização elétrica permitirão melhor compreensão dos mecanismos de condução elétrica dominantes nos materiais. Será investigada também a correlação do transporte de cargas nos semicondutores orgânicos e poliméricos com a estrutura/morfologia.. Situação: Em andamento; Natureza: Pesquisa. Alunos envolvidos: Graduação: (1) / Doutorado: (1) . Integrantes: Carla Patricia Lacerda Rubinger - Coordenador / Rero Marques Rubinger - Integrante / Adhimar Flávio Oliveira - Integrante.</descricao>
        </projeto>
        <projeto>
          <ano_inicio>2020</ano_inicio>
          <ano_conclusao>Atual</ano_conclusao>
          <nome>CARACTERIZAÇÃO E DESENVOLVIMENTO DE SEMICONDUTORES ORGÂNICOS OU HÍBRIDOS COMO SENSORES</nome>
          <descricao>Descrição: Este projeto de pesquisa está focado no estudo sistemático de novos materiais para aplicações na área de sensores. Mais especificamente, os materiais correspondem a filmes orgânicos semicondutores ou dielétricos podendo ser combinados com inorgânicos, os quais terão as suas propriedades investigadas buscando sua eventual utilização em dispositivos eletrônicos simples tais como: sensores de temperatura, umidade, gás, transistores orgânicos.. Situação: Em andamento; Natureza: Pesquisa. Alunos envolvidos: Graduação: (3) . Integrantes: Carla Patricia Lacerda Rubinger - Coordenador / ROBERTO SHIGUERU NOBUYASU JUNIOR - Integrante / Leandro Satoshi Matsuda - Integrante / Mariana de Oliveira Zago - Integrante / Amanda Cuconato da Silva - Integrante.</descricao>
        </projeto>
        <projeto>
          <ano_inicio>2019</ano_inicio>
          <ano_conclusao>Atual</ano_conclusao>
          <nome>Estudo dos Mecanismos de Transferência de Energia Intermolecular em Polímeros, Oligômeros e Monômeros</nome>
          <descricao>Descrição: O presente projeto está focado nos estudos experimentais dos processos foto-físicos que permitam caracterizar quantitativa e qualitativamente os Mecanismos de Transferência de Energia presentes em interações Intermoleculares em sistemas de semicondutores orgânicos emissores de luz: Polímeros, Oligômeros e Monômeros. Analise das propriedades ópticas de filmes finos de polímeros e oligômeros derivados do monômero Tiofeno-dialcoxifenileno, inéditos na literatura. Para esse fim empregamos medidas de absorção, de fotoluminescência, de fotoluminescência resolvida no tempo, em diferentes geometrias de excitação e em função da temperatura.. Situação: Em andamento; Natureza: Pesquisa. Alunos envolvidos: Graduação: (1) . Integrantes: Carla Patricia Lacerda Rubinger - Integrante / Rero Marques Rubinger - Integrante / ROBERTO SHIGUERU NOBUYASU JUNIOR - Coordenador.</descricao>
        </projeto>
        <projeto>
          <ano_inicio>2018</ano_inicio>
          <ano_conclusao>2019</ano_conclusao>
          <nome>SEMICONDUTORES ORGÂNICOS: ESTRUTURA E PROPRIEDADES ELETRÔNICAS</nome>
          <descricao>Descrição: A eletrônica orgânica tem como objetivo fabricar dispositivos eletrônicos e circuitos de grande área em substratos flexíveis. Para isto, a compreensão dos processos que determinam o transporte de carga é, portanto, muito importante para o desenvolvimento de dispositivos de alto desempenho, como por exemplo, transistor orgânico de efeito de campo. No presente projeto, vamos investigar o transporte de cargas em semicondutores orgânicos e poliméricos e sua relação estrutura/morfologia, com foco especial nos novos conhecimentos de física e engenharia de transporte em dispositivos flexíveis produzidos através de métodos simples e de baixo custo... Situação: Concluído; Natureza: Pesquisa. Alunos envolvidos: Doutorado: (1) . Integrantes: Carla Patricia Lacerda Rubinger - Coordenador / Oana D. Jurchescu - Integrante. Financiador(es): Conselho Nacional de Desenvolvimento Científico e Tecnológico - Bolsa.</descricao>
        </projeto>
        <projeto>
          <ano_inicio>2018</ano_inicio>
          <ano_conclusao>Atual</ano_conclusao>
          <nome>Caracterização de Materiais e Dispositivos Semicondutores</nome>
          <descricao>Descrição: Este projeto reúne os principais trabalhos em andamento no Laboratório de Sensores e Dispositivos do Instituto de Física e Química da Universidade Federal de Itajubá. No momento dois materiais semicondutores estão sob estudo que são o GaAs semi-isolante crescido por MBE a baixas temperaturas para estudo do transporte por hopping e de mecanismos de espalhamento e o TiO2 para estudos em células solares sensibilizadas por corante. Também desenvolvemos estudos de dispositivos semicondutores industriais como células solares de silício e CIGS sob a ação de concentradores solares. As atividades que estão sendo e serão realizadas no período de vigência deste projeto envolvem medidas de espectroscopia de impedância, condutividade, efeito Hall, mobilidade, concentração de portadores, e as respectivas dependências a com a temperatura de materiais semicondutores. Também iremos realizar a caracterização óptica para obter as relações de dispersão, gap de energia e a correlação com propriedades elétricas através de modelos de interação da radiação com a matéria dos materiais semicondutores. A atuação em duas linhas de pesquisas, incluindo várias técnicas de caracterização tem sido frutífera em termos de publicações de resultados científicos de impacto e na formação de pesquisadores e caracteriza essa proposta como multi- e interdisciplinar. As atividades de pesquisa serão realizadas nos laboratórios da UNIFEI, com a participação de mestrandos e doutorandos dos programas de Materiais para a Engenharia e Física. Em nossos laboratórios dispomos dos equipamentos necessários e possuímos amostras necessárias ou dos materiais para prepará-las para o andamento dos estudos. Situação: Em andamento; Natureza: Pesquisa. Alunos envolvidos: Mestrado acadêmico: (4) Doutorado: (2) . Integrantes: Carla Patricia Lacerda Rubinger - Integrante / Rero Marques Rubinger - Coordenador / Adhimar Flávio Oliveira - Integrante.</descricao>
        </projeto>
        <projeto>
          <ano_inicio>2016</ano_inicio>
          <ano_conclusao>2019</ano_conclusao>
          <nome>CARACTERIZAÇÃO DE MATERIAIS POLIMÉRICOS E COMPÓSITOS</nome>
          <descricao>Descrição: Esse projeto tem como objetivo geral a caracterização elétrica de materiais poliméricos e compósitos, gerando conhecimento especializado com repercussão do ponto de vista social. O processamento e estudo das propriedades elétricas, morfológicas, ópticas e espectroscópicas de materiais poliméricos e compósitos, incluindo várias técnicas de caracterização tem resultado em publicações em periódicos internacionais indexados e também na formação de pesquisadores. As atividades de pesquisa estão sendo realizadas nos laboratórios da UNIFEI, com a participação de mestrandos e doutorandos do programa de Materiais para a Engenharia e também em colaborações com o Departamento de Física da UFMG através do professor Geraldo Mathias e com a UFSCar através da professora Roselena Faez. Os laboratórios da UNIFEI dispõem da maior parte dos equipamentos necessários para a síntese e caracterização materiais poliméricos e compósitos.. Situação: Concluído; Natureza: Pesquisa. Alunos envolvidos: Graduação: (2) / Mestrado acadêmico: (1) . Integrantes: Carla Patricia Lacerda Rubinger - Coordenador / Geraldo Mathias Ribeiro - Integrante / Roselena Faez - Integrante. Financiador(es): Universidade Federal de Itajubá - Bolsa.</descricao>
        </projeto>
        <projeto>
          <ano_inicio>2015</ano_inicio>
          <ano_conclusao>2017</ano_conclusao>
          <nome>FABRICAÇÃO, CARACTERIZAÇÃO E OTIMIZAÇÃO DE PAINÉIS FOTOVOLTAICOS DSSC DE BAIXO CUSTO</nome>
          <descricao>Descrição: Este projeto se destina a produção e caracterização de painéis solares de baixo custo baseados em tintas de óxidos semicondutores transparentes como o TiO2, impressos por meio de jato de tinta piezoelétrico seguida de sinterização. O foco da proposta é a utilização de tecnologia existente de produção de dispositivos por impressão, desenvolvendo uma tinta com propriedades fotovoltaicas para fabricação de painéis de células solares de baixo custo de materias primas e de fabricação simples, utilizando equipamentos simples como impressora de jato de tinta. Esse processo permitirá uma simplificação e conseqüente barateamento da tecnologia de produção de painéis solares, tornando-os acessíveis a população em geral, permitindo, inclusive a difusão ao acesso a energia em localidades remotas no interior de nosso país. O projeto será importante para promover o desenvolvimento tecnológico de forma sustentável; o aproveitamento da matriz energética solar; para publicar os resultados nas revistas nacionais e internacionais e contribuições em eventos científicos de relevância; bem como para a formação de jovens pesquisadores. Dessa forma o contato dos estudantes com o desenvolvimento de uma tinta fotovoltáica os qualificará para a vida profissional e acadêmica bem como possibilitará uma ampla gama de aplicações. No que tange a pós-graduação temos a orientação de dois estudantes sendo um de mestrado e outro de doutorado. Há uma supervisão de pós-doutorado PNPD em vigência no tema deste projeto e sob supervisão do coordenador desta proposta... Situação: Concluído; Natureza: Pesquisa. Alunos envolvidos: Graduação: (1) / Doutorado: (1) . Integrantes: Carla Patricia Lacerda Rubinger - Integrante / Rero Marques Rubinger - Coordenador / DA COSTA BORTONI, EDSON - Integrante / Savio Jose Vieira Zacaro - Integrante / Adhimar Flávio Oliveira - Integrante / Sandra Aparecida Martins Silva - Integrante.</descricao>
        </projeto>
        <projeto>
          <ano_inicio>2014</ano_inicio>
          <ano_conclusao>2017</ano_conclusao>
          <nome>FABRICAÇÃO, CARACTERIZAÇÃO E OTIMIZAÇÃO DE PAINÉIS FOTOVOLTAICOS DSSC DE BAIXO CUSTO</nome>
          <descricao>Descrição: Este projeto se destina a produção e caracterização de painéis solares de baixo custo baseados em tintas de óxidos semicondutores transparentes como o TiO2, impressos por meio de jato de tinta piezoelétrico seguida de sinterização. O foco da proposta é a utilização de tecnologia existente de produção de dispositivos por impressão, desenvolvendo uma tinta com propriedades fotovoltaicas para fabricação de painéis de células solares de baixo custo de materias primas e de fabricação simples, utilizando equipamentos simples como impressora de jato de tinta. Esse processo permitirá uma simplificação e conseqüente barateamento da tecnologia de produção de painéis solares, tornando-os acessíveis a população em geral, permitindo, inclusive a difusão ao acesso a energia em localidades remotas no interior de nosso país. O projeto será importante para promover o desenvolvimento tecnológico de forma sustentável; o aproveitamento da matriz energética solar; para publicar os resultados nas revistas nacionais e internacionais e contribuições em eventos científicos de relevância; bem como para a formação de jovens pesquisadores. Dessa forma o contato dos estudantes com o desenvolvimento de uma tinta fotovoltáica os qualificará para a vida profissional e acadêmica bem como possibilitará uma ampla gama de aplicações. No que tange a pós-graduação temos a orientação de dois estudantes sendo um de mestrado e outro de doutorado. Há uma supervisão de pós-doutorado PNPD em vigência no tema deste projeto e sob supervisão do coordenador desta proposta... Situação: Concluído; Natureza: Pesquisa. Alunos envolvidos: Graduação: (2) / Mestrado acadêmico: (1) / Doutorado: (1) . Integrantes: Carla Patricia Lacerda Rubinger - Integrante / Edson da Costa Bortoni - Integrante / Rubinger, R. M. - Coordenador / OLIVEIRA, ADHIMAR FLÁVIO - Integrante / Savio Jose Vieira Zacaro - Integrante.Descrição: Este projeto se destina a produção e caracterização de painéis solares de baixo custo baseados em tintas de óxidos semicondutores transparentes como o TiO2, impressos por meio de jato de tinta piezoelétrico seguida de sinterização. O foco da proposta é a utilização de tecnologia existente de produção de dispositivos por impressão, desenvolvendo uma tinta com propriedades fotovoltaicas para fabricação de painéis de células solares de baixo custo de materias primas e de fabricação simples, utilizando equipamentos simples como impressora de jato de tinta. Esse processo permitirá uma simplificação e conseqüente barateamento da tecnologia de produção de painéis solares, tornando-os acessíveis a população em geral, permitindo, inclusive a difusão ao acesso a energia em localidades remotas no interior de nosso país. O projeto será importante para promover o desenvolvimento tecnológico de forma sustentável; o aproveitamento da matriz energética solar; para publicar os resultados nas revistas nacionais e internacionais e contribuições em eventos científicos de relevância; bem como para a formação de jovens pesquisadores. Dessa forma o contato dos estudantes com o desenvolvimento de uma tinta fotovoltáica os qualificará para a vida profissional e acadêmica bem como possibilitará uma ampla gama de aplicações. No que tange a pós-graduação temos a orientação de dois estudantes sendo um de mestrado e outro de doutorado. Há uma supervisão de pós-doutorado PNPD em vigência no tema deste projeto e sob supervisão do coordenador desta proposta... Situação: Concluído; Natureza: Pesquisa. Alunos envolvidos: Doutorado: (1) . Integrantes: Adhimar Flávio Oliveira - Integrante / Rero Marques Rubinger - Coordenador / Edson da Costa Bortoni - Integrante / Carla Patricia Lacerda Rubinger - Integrante / Edna Raimunda da Silva - Integrante.</descricao>
        </projeto>
        <projeto>
          <ano_inicio>2013</ano_inicio>
          <ano_conclusao>2015</ano_conclusao>
          <nome>CARACTERIZAÇÃO DE MATERIAIS POLIMÉRICOS E CERÂMICOS</nome>
          <descricao>Situação: Concluído; Natureza: Pesquisa. Alunos envolvidos: Mestrado acadêmico: (1) . Integrantes: Carla Patricia Lacerda Rubinger - Coordenador. Financiador(es): Universidade Federal de Itajubá - Auxílio financeiro.</descricao>
        </projeto>
        <projeto>
          <ano_inicio>2012</ano_inicio>
          <ano_conclusao>2015</ano_conclusao>
          <nome>Processamento de Porcelanas Elétricas em Microondas</nome>
          <descricao>Descrição: As porcelanas são cerâmicas com propriedades elétricas que são fortemente influenciadas pela microestrutura desenvolvida após a sinterização. Essa microestrutura pode ser alterada pela modificação na composição, ou nas condições de sinterização. Novos métodos de sinterização têm sido propostos para obter um maior controle nas propriedades dessas cerâmicas, tendo como conseqüência um grande controle na microestrutura desenvolvida. A sinterização em fornos de microondas é uma dessas técnicas propostas, que tem surgido com um grande interesse na área de processamento de materiais cerâmicos, pois esse método permite uma maior densificação com a obtenção de uma microestrutura mais refinada. Isso ocorre devido aos tipos de mecanismos de sinterização ativados em um tempo muito menor de processamento quando comparados com os tratamentos térmicos convencionais. De um modo geral a utilização da tecnologia de microondas para o tratamento térmico de materiais é poderosa, mas ainda pouco explorada para processamento de materiais cerâmicos. As propriedades físicas, estruturais, microestruturais, dielétricas dessas cerâmicas serão estudadas comparando-as com as de cerâmicas sinterizadasno método tradicional em forno convencional. Ao final, produzindo cerâmicas altamente densas, ou seja, ~99,9% da densidade teórica, serão realizadas caracterizações elétricas.. Situação: Concluído; Natureza: Pesquisa. Alunos envolvidos: Mestrado acadêmico: (1) . Integrantes: Carla Patricia Lacerda Rubinger - Coordenador / Rero Marques Rubinger - Integrante / Daniel Thomazini - Integrante. Financiador(es): Fundação de Amparo à Pesquisa do Estado de Minas Gerais - Auxílio financeiro. Número de produções C, T & A: 1</descricao>
        </projeto>
        <projeto>
          <ano_inicio>2012</ano_inicio>
          <ano_conclusao>2014</ano_conclusao>
          <nome>CARACTERIZAÇÃO ELÉTRICA DE MATERIAIS</nome>
          <descricao>Descrição: Descrição: Esse projeto destina-se a apoiar atividades de pesquisa científica no âmbito da caracterização elétrica de materiais desenvolvidas pelo pesquisador do CNPq nível II Prof. Rero Marques Rubinger. As atividades envolvem medidas de condutividade, efeito Hall, mobilidade, concentração de portadores, magnetorresistência e medidas de impedância em corrente alternada em temperaturas criogênicas de ambiente a 10 K e em altas temperaturas de ambiente a 700 K. Também iremos realizar absorção ótica em condições e temperatura ambientes. Os objetos de estudo serão materiais semicondutores, dispositivos semicondutores, nanoestruturas, compósitos poliméricos condutores. A atuação nessas linhas de pesquisas, incluindo várias técnicas de caracterização tem sido frutífera em termos de publicações de resultados científicos de impacto e na formação de pesquisadores. As atividades de pesquisa serão realizadas nos laboratórios da UNIFEI, com a participação de mestrandos e doutorandos dos programas de Materiais para a Engenharia e Engenharia de Energia e também em através de colaboração com o Departamento de Física da UFMG com os professores Geraldo Mathias Ribeiro e Alfredo Gontijo de Oliveira, Instituto de Física da USP-SP com o prof. Valmir Chitta, e com o laboratório de MBE de semicondutores IV-VI atrav do Professor Paulo Rappl. no INPE. Nos laboratórios da UNIFEI dispomos da maior parte dos equipamentos necessários para a caracterização e possuímos amostras semicondutoras de GaAs, PbTe, BiTe crescidas na UFMG e INPE dentre outros materiais que estão sendo produzidos na UNIFEI e em outras instituições com quem mantemos colaboração. Assim será necessário o custeio de viagens para Belo Horizonte, São Paulo, São José dos Campos, material de consumo, equipamentos de informática, de preparação de amostras de baixo custo e diárias e passagens para a participação em eventos... Situação: Concluído; Natureza: Pesquisa. Alunos envolvidos: Graduação: (3) / Mestrado acadêmico: (1) . Integrantes: Carla Patricia Lacerda Rubinger - Integrante / Rero Marques Rubinger - Coordenador.</descricao>
        </projeto>
        <projeto>
          <ano_inicio>2011</ano_inicio>
          <ano_conclusao>2016</ano_conclusao>
          <nome>Painéis solares fotovoltaicos de baixo custo obtidos a partir de tinta semicondutora</nome>
          <descricao>Situação: Concluído; Natureza: Pesquisa. Alunos envolvidos: Graduação: (1) / Mestrado acadêmico: (2) . Integrantes: Carla Patricia Lacerda Rubinger - Integrante / Marcelos Lima Peres - Integrante / Edson da Costa Bortoni - Coordenador / Antônio José Faria Bombard - Integrante / Rero Marques Rubinger - Integrante. Financiador(es): Fundação de Amparo à Pesquisa do Estado de Minas Gerais - Auxílio financeiro.</descricao>
        </projeto>
        <projeto>
          <ano_inicio>2010</ano_inicio>
          <ano_conclusao>2013</ano_conclusao>
          <nome>Desenvolvimento e caracterização de materiais poliméricos para absorção de radiação eletromagnética ou para sensores de umidade</nome>
          <descricao>Situação: Concluído; Natureza: Pesquisa. Alunos envolvidos: Mestrado acadêmico: (1) . Integrantes: Carla Patricia Lacerda Rubinger - Coordenador. Número de produções C, T & A: 1</descricao>
        </projeto>
        <projeto>
          <ano_inicio>2010</ano_inicio>
          <ano_conclusao>2012</ano_conclusao>
          <nome>Desenvolvimento e caracterização de materiais poliméricos para absorção de radiação eletromagnética ou para sensores de umidade</nome>
          <descricao>Descrição: As atividades dessa linha se concentrarão nos processos de preparação e confecção de filmes poliméricos sulfonados e investigação de suas sensibilidades à temperatura, umidade e tempo de resposta. As propriedades dos materiais obtidos serão estudadas através de medidas de impedância e permissividade complexas num amplo espectro de frequências, dependência da condutividade com a temperatura e umidade em corrente contínua, infravermelho e microscopia eletrônica de varredura. Com a caracterização das propriedades elétricas, morfológicas e vibracionais dos materiais escolher-se-ão condições optimizadas de síntese e preparação dos materiais. Modelos teóricos baseados nos resultados experimentais serão desenvolvidos, permitindo um amplo estudo dos mecanismos de condução e injeção dos portadores eletrônicos nesses sistemas.. Situação: Concluído; Natureza: Pesquisa. Alunos envolvidos: Mestrado acadêmico: (1) . Integrantes: Carla Patricia Lacerda Rubinger - Coordenador / Rero Marques Rubinger - Integrante / Maria Virginia Gelfuso - Integrante / Marcelos Lima Peres - Integrante. Financiador(es): Fundação de Amparo à Pesquisa do Estado de Minas Gerais - Auxílio financeiro / Conselho Nacional de Desenvolvimento Científico e Tecnológico - Bolsa. Número de produções C, T & A: 1</descricao>
        </projeto>
        <projeto>
          <ano_inicio>2010</ano_inicio>
          <ano_conclusao>2012</ano_conclusao>
          <nome>Estudo das Propriedades Elétricas e Magnéticas de Semicondutores III-V e IV-VI para aplicação em Spintrônica</nome>
          <descricao>Descrição: O projeto tem como objetivo principal estudar as propriedades elétricas e os mecanismos de espalhamento de spin em estruturas baseadas em materiais semicondutores do grupo III-V e IV-VI, mais especificamente, arseneto de gálio (GaAs), ligas de telureto de chumbo com európio (Pb1-xEuxTe) e poços quânticos do tipo PbTe/ Pb1-xEuxTe. As propriedades elétricas devem ser obtidas a partir da técnica de caracterização por efeito Hall dando informações relevantes para a análise dos dados (cálculo de energia de Fermi, densidade de estados, etc.). Os mecanismos de espalhamento de spin devem ser obtidos a partir de medidas de magneto-transporte em baixas temperaturas observando os efeitos de localização e anti-localização de Anderson. A partir da analise das curvas de magnetoresistência, utilizando modelos teóricos adequados, será possível obter uma descrição completa da dinâmica de spins nas amostras estudadas. Após a análise, os tempos de espalhamento inelástico e de spin poderão ser obtidos em função da temperatura e concentração de portadores. Esses resultados devem contribuir para os estudos que já vem sendo feitos com o objetivo de desenvolver dispositivos spintrônicos.. Situação: Concluído; Natureza: Pesquisa. Alunos envolvidos: Mestrado acadêmico: (1) . Integrantes: Carla Patricia Lacerda Rubinger - Integrante / Rero Marques Rubinger - Coordenador / Marcelos Lima Peres - Integrante / Valmir Antônio Chitta - Integrante. Financiador(es): Fundação de Amparo à Pesquisa do Estado de Minas Gerais - Auxílio financeiro.Descrição: Tendo em vista a considerável importância de se investigar o efeito de acoplamento spin-órbita como chave para o desenvolvimento de dispositivos spintrônicos, propõe-se um projeto a fim de realizar uma pesquisa mais aprofundada do fenômeno de acoplamento em materiais baseados em compostos semicondutores, preparados com a combinação de alguns elementos químicos dos grupos IV-VI e III-V da tabela periódica. Assim, neste projeto, pretende-se estudar o efeito de acoplamento spin-órbita em poços quântico de PbTe/Pb1-x Eux Te e filmes de GaAs semi-isolantes. - FAPEMIG - APQ-01679-10. Situação: Concluído; Natureza: Pesquisa. Alunos envolvidos: Graduação: (2) / Mestrado acadêmico: (1) / Mestrado profissional: (2) . Integrantes: Marcelos Lima Peres - Integrante / Paulo Henrrique de Oliveira Rappl - Integrante / Carla Patrícia Lacerda Rubinger - Coordenador. Financiador(es): Coordenação de Aperfeiçoamento de Pessoal de Nível Superior - Bolsa.</descricao>
        </projeto>
    </projetos_pesquisa>
    <area_atuacao>
          <descricao>Grande área: Ciências Exatas e da Terra / Área: Física / Subárea: Física da Matéria Condensada/Especialidade: Prop. Óticas e Espectrosc. da Mat. Condens; Outras Inter. da Mat. com Rad. e Part..</descricao>
          <descricao>Grande área: Ciências Exatas e da Terra / Área: Física / Subárea: Física da Matéria Condensada/Especialidade: Transp. Eletrônicos e Prop. Elétricas de Superfícies; Interfaces e Películas.</descricao>
          <descricao>Grande área: Engenharias / Área: Engenharia de Materiais e Metalúrgica / Subárea: Materiais Não-Metálicos/Especialidade: Polímeros, Aplicações.</descricao>
          <descricao>Grande área: Ciências Exatas e da Terra / Área: Física / Subárea: Física da Matéria Condensada/Especialidade: Materiais Dielétricos e Propriedades Dielétricas.</descricao>
    </area_atuacao>
    <colaboradores>
        <id_lattes_colaborador>6977355824972138</id_lattes_colaborador>
        <id_lattes_colaborador>1123598835707364</id_lattes_colaborador>
        <id_lattes_colaborador>0654750186618555</id_lattes_colaborador>
        <id_lattes_colaborador>0648137436207537</id_lattes_colaborador>
        <id_lattes_colaborador>0835964436492083</id_lattes_colaborador>
        <id_lattes_colaborador>1959557670325055</id_lattes_colaborador>
        <id_lattes_colaborador>2063054289088436</id_lattes_colaborador>
        <id_lattes_colaborador>9460656308617535</id_lattes_colaborador>
        <id_lattes_colaborador>0335350966509134</id_lattes_colaborador>
        <id_lattes_colaborador>9115204277528111</id_lattes_colaborador>
        <id_lattes_colaborador>3569531507114017</id_lattes_colaborador>
        <id_lattes_colaborador>0433550019511218</id_lattes_colaborador>
        <id_lattes_colaborador>5937912638355332</id_lattes_colaborador>
        <id_lattes_colaborador>9050683558389803</id_lattes_colaborador>
        <id_lattes_colaborador>0674791189757357</id_lattes_colaborador>
        <id_lattes_colaborador>7904227795652627</id_lattes_colaborador>
        <id_lattes_colaborador>0875527722518904</id_lattes_colaborador>
        <id_lattes_colaborador>2021830350525161</id_lattes_colaborador>
        <id_lattes_colaborador>7663002841467808</id_lattes_colaborador>
        <id_lattes_colaborador>3043621278852069</id_lattes_colaborador>
        <id_lattes_colaborador>2976613011582984</id_lattes_colaborador>
        <id_lattes_colaborador>2019448857205643</id_lattes_colaborador>
        <id_lattes_colaborador>1011936727324620</id_lattes_colaborador>
        <id_lattes_colaborador>5968112709334383</id_lattes_colaborador>
        <id_lattes_colaborador>6696601647459478</id_lattes_colaborador>
        <id_lattes_colaborador>1240227827563843</id_lattes_colaborador>
        <id_lattes_colaborador>5109370460506400</id_lattes_colaborador>
        <id_lattes_colaborador>7301980773116724</id_lattes_colaborador>
        <id_lattes_colaborador>5158730912554506</id_lattes_colaborador>
        <id_lattes_colaborador>3801575713681461</id_lattes_colaborador>
        <id_lattes_colaborador>7752039044261325</id_lattes_colaborador>
        <id_lattes_colaborador>8611170497897011</id_lattes_colaborador>
        <id_lattes_colaborador>6008854659083266</id_lattes_colaborador>
        <id_lattes_colaborador>9400668356468845</id_lattes_colaborador>
        <id_lattes_colaborador>6983307192001614</id_lattes_colaborador>
        <id_lattes_colaborador>6793251656957803</id_lattes_colaborador>
        <id_lattes_colaborador>8057852269984997</id_lattes_colaborador>
        <id_lattes_colaborador>2486121889068339</id_lattes_colaborador>
        <id_lattes_colaborador>3845636053338133</id_lattes_colaborador>
    </colaboradores>
  </pesquisador>
  <pesquisador id="6458988217441388">
    <identificacao>
      <identificador10></identificador10>
      <nome_inicial>Roberto Shigueru Nobuyasu Junior</nome_inicial>
      <nome_completo>Roberto Shigueru Nobuyasu Junior</nome_completo>
      <nome_citacao_bibliografica>NOBUYASU JUNIOR, R. S.;Nobuyasu, R. S.;Roberto S. Nobuyasu;Nobuyasu, Roberto S.;NOBUYASU, ROBERTO;Roberto Shigueru Nobuyasu Junior;Junior, Roberto Shigueru Nobuyasu</nome_citacao_bibliografica>
      <sexo>Masculino</sexo>
    </identificacao>
    <idiomas>
      <idioma>
          <nome>Inglês</nome>
          <proficiencia>Compreende Bem, Fala Bem, Lê Bem, Escreve Bem.</proficiencia>
      </idioma>
    </idiomas>
    <endereco>
      <endereco_profissional>Universidade Federal de Itajubá, Instituto de Ciências, Instituto de Física e Química. UNIFEI Pinheirinho 37500903 - Itajubá, MG - Brasil Telefone: (35) 36291220 Ramal: 1220</endereco_profissional>
      <endereco_profissional_lat></endereco_profissional_lat>
      <endereco_profissional_long></endereco_profissional_long>
    </endereco>
    <formacao_academica>
        <formacao>
          <ano_inicio>2014</ano_inicio>
          <ano_conclusao>2018</ano_conclusao>
          <tipo>Doutorado em Doutorado em Física</tipo>
          <nome_instituicao>Durham University, DURHAM, Inglaterra</nome_instituicao>
          <descricao>Título: Photophysics of TADF Emitters and their application in OLEDs, Ano de obtenção: 2018. Orientador: Fernando M. B. Dias. Coorientador: Andrew P. Monkman. Bolsista do(a): Coordenação de Aperfeiçoamento de Pessoal de Nível Superior, CAPES, Brasil.</descricao>
        </formacao>
        <formacao>
          <ano_inicio>2010</ano_inicio>
          <ano_conclusao>2012</ano_conclusao>
          <tipo>Mestrado em Física</tipo>
          <nome_instituicao>Universidade Federal de Minas Gerais, UFMG, Brasil</nome_instituicao>
          <descricao>Título: Dispositivos fotovoltaicos poliméricos, Ano de Obtenção: 2012. Orientador: Luiz Alberto Cury. Bolsista do(a): Coordenação de Aperfeiçoamento de Pessoal de Nível Superior, CAPES, Brasil.</descricao>
        </formacao>
        <formacao>
          <ano_inicio>2006</ano_inicio>
          <ano_conclusao>2010</ano_conclusao>
          <tipo>Graduação em Física - Licenciatura Plena</tipo>
          <nome_instituicao>Universidade Federal de Uberlândia, UFU, Brasil</nome_instituicao>
          <descricao>Título: Desenvolvimento de uma célula solar baseada em semicondutores orgânicos.. Orientador: Alexandre Marletta. Bolsista do(a): Conselho Nacional de Desenvolvimento Científico e Tecnológico, CNPq, Brasil.</descricao>
        </formacao>
    </formacao_academica>
    <projetos_pesquisa>
        <projeto>
          <ano_inicio>2022</ano_inicio>
          <ano_conclusao>Atual</ano_conclusao>
          <nome>Estudo, Caracterização e otimização de materiais orgânicos que apresentam Fluorescência Atrasada Ativada Termicamente e Fofotoluminêscencia de Longa Duração</nome>
          <descricao>Situação: Em andamento; Natureza: Pesquisa. Alunos envolvidos: Graduação: (2) / Mestrado acadêmico: (1) . Integrantes: Roberto Shigueru Nobuyasu Junior - Coordenador.</descricao>
        </projeto>
        <projeto>
          <ano_inicio>2022</ano_inicio>
          <ano_conclusao>Atual</ano_conclusao>
          <nome>Materiais Poliméricos Associados à Lantanídeos: Aplicações em Materiais Inteligentes</nome>
          <descricao>Descrição: Edital Nº 015/2022 - Pesquisador(a) Visitante Especial - APQ-04537-22: Os espiropiranos fazem parte de uma classe de moléculas com propriedades fotocrômicas, termocrômicas, ionocrômicas entre outras que respondem a estímulos externos. Sendo assim, essas moléculas isomerizam-se quando expostas a estímulos externos (no caso do fotocrômismo à radiação ultravioleta), mudando de cor ao formar uma conformação com um sistema de elétrons pi extensivamente conjugado. Esse fenômeno é reversível, retornando a molécula de espiropiranos à conformação inicial quando irradiadas por radiação no espectro visível. Inúmeras aplicações foram desenvolvidas com espiropiranos devido a essas características, como por exemplo coordenação à centros metálicos, com objetivos que estão relacionados às propriedades eletrônicas e ainda para a remoção destes íons de sistemas aquosos. Outras aplicações para esta classes de moléculas relacionam-se ainda a marcadores em meios biológicos, polímeros funcionalizados para atuarem com lacres antifraude e sensores colorimétricos de íons, metais e gases. Sendo assim, o estudo da interação dessa classe de composto, com propriedades crômicas, coordenados a íons de Terras Raras, pode permitir desenvolvimento de conhecimento de ciência básica relacionada à estrutura destes compostos de coordenação e suas propriedades (incluindo as eletrônicas). Mais ainda, quando associados com matrizes poliméricas distintas aplicações poderão ser investigadas, como catálise heterogênea, sensoriamento de íons (incluindo Terras Raras), dispositivos de armazenamento óptico entre outros. Logo, a síntese e caracterização de diferentes derivados de espiropiranos, principalmente aqueles que possam atuar como ligantes para íons de lantanídeos, bem como as suas incorporações a matrizes poliméricas pela técnica de eletrofiação, por exemplo, e o estudo de suas propriedades e aplicações serão abordados no presente projeto.. Situação: Em andamento; Natureza: Pesquisa. Alunos envolvidos: Graduação: (2) / Mestrado acadêmico: (1) / Doutorado: (3) . Integrantes: Roberto Shigueru Nobuyasu Junior - Coordenador / Carlos Augusto da Silva Leão - Integrante / Laís Gonçalves de Abreu - Integrante / Frederico Barros de Sousa - Integrante / Ângelo Márcio Leite Denadai - Integrante / Ivana S. Lula - Integrante / Juliana Fedoce Lopes - Integrante / Flávio Bastos Miguez - Integrante / Frank Alexis - Integrante / João Paulo Campos Trigueiro - Integrante / PAULO FERNANDO RIBEIRO ORTEGA - Integrante / Maiara Rodrigues Salvador - Integrante / ose Otavio Rosa - Integrante / ianca Bonifácio Monteiro Vieira - Integrante.</descricao>
        </projeto>
        <projeto>
          <ano_inicio>2022</ano_inicio>
          <ano_conclusao>Atual</ano_conclusao>
          <nome>Fotofísica de moléculas orgânicas</nome>
          <descricao>Situação: Em andamento; Natureza: Pesquisa. Alunos envolvidos: Graduação: (3) . Integrantes: Roberto Shigueru Nobuyasu Junior - Coordenador.</descricao>
        </projeto>
        <projeto>
          <ano_inicio>2021</ano_inicio>
          <ano_conclusao>Atual</ano_conclusao>
          <nome>Estudo, Caracterização e otimização de materiais orgânicos que apresentam Fluorescência Atrasada Ativada Termicamente e Fofotoluminêscencia de Longa Duração</nome>
          <descricao>Situação: Em andamento; Natureza: Pesquisa. Alunos envolvidos: Graduação: (3) . Integrantes: Roberto Shigueru Nobuyasu Junior - Coordenador.</descricao>
        </projeto>
        <projeto>
          <ano_inicio>2021</ano_inicio>
          <ano_conclusao>Atual</ano_conclusao>
          <nome>Estudo, Caracterização e otimização de materiais orgânicos que apresentam Fluorescência Atrasada Ativada Termicamente e Fofotoluminêscencia de Longa Duração</nome>
          <descricao>Situação: Em andamento; Natureza: Pesquisa. Alunos envolvidos: Graduação: (2) / Mestrado acadêmico: (2) . Integrantes: Roberto Shigueru Nobuyasu Junior - Coordenador.</descricao>
        </projeto>
        <projeto>
          <ano_inicio>2020</ano_inicio>
          <ano_conclusao>Atual</ano_conclusao>
          <nome>CARACTERIZAÇÃO E DESENVOLVIMENTO DE SEMICONDUTORES ORGÂNICOS OU HÍBRIDOS COMO SENSORES</nome>
          <descricao>Situação: Em andamento; Natureza: Pesquisa. Alunos envolvidos: Graduação: (3) . Integrantes: Roberto Shigueru Nobuyasu Junior - Integrante / Rero Marques Rubinger - Integrante / Carla Patrícila Lacerda Rubinger - Coordenador.Descrição: Este projeto de pesquisa está focado no estudo sistemático de novos materiais para aplicações na área de sensores. Mais especificamente, os materiais correspondem a filmes orgânicos semicondutores ou dielétricos podendo ser combinados com inorgânicos, os quais terão as suas propriedades investigadas buscando sua eventual utilização em dispositivos eletrônicos simples tais como: sensores de temperatura, umidade, gás, transistores orgânicos.. Situação: Em andamento; Natureza: Pesquisa. Alunos envolvidos: Graduação: (3) . Integrantes: Carla Patricia Lacerda Rubinger - Coordenador / ROBERTO SHIGUERU NOBUYASU JUNIOR - Integrante / Leandro Satoshi Matsuda - Integrante / Mariana de Oliveira Zago - Integrante / Amanda Cuconato da Silva - Integrante.</descricao>
        </projeto>
        <projeto>
          <ano_inicio>2020</ano_inicio>
          <ano_conclusao>Atual</ano_conclusao>
          <nome>Estudo dos Mecanismos de Transferência de Energia Intermolecular em Polímeros, Oligômeros e Monômeros</nome>
          <descricao>Descrição: O presente projeto está focado nos estudos experimentais dos processos foto-físicos que permitam caracterizar quantitativa e qualitativamente os Mecanismos de Transferência de Energia presentes em interações Intermoleculares em sistemas de semicondutores orgânicos emissores de luz: Polímeros, Oligômeros e Monômeros. Analise das propriedades ópticas de filmes finos de polímeros e oligômeros derivados do monômero Tiofeno-dialcoxifenileno, inéditos na literatura. Para esse fim empregamos medidas de absorção, de fotoluminescência, de fotoluminescência resolvida no tempo, em diferentes geometrias de excitação e em função da temperatura.. Situação: Em andamento; Natureza: Pesquisa. Alunos envolvidos: Graduação: (1) . Integrantes: Roberto Shigueru Nobuyasu Junior - Coordenador / Rero Marques Rubinger - Integrante / Carla Patrícila Lacerda Rubinger - Integrante.</descricao>
        </projeto>
        <projeto>
          <ano_inicio>2016</ano_inicio>
          <ano_conclusao>2016</ano_conclusao>
          <nome>Orzel Project</nome>
          <descricao>Descrição: Projeto de treinamento e intercâmbio. Situação: Concluído; Natureza: Pesquisa. Alunos envolvidos: Doutorado: (13) . Integrantes: Roberto Shigueru Nobuyasu Junior - Coordenador / Przemys?aw Data - Integrante / Mieczyslaw Lapkowski - Integrante / Agata Blacha-Grzechnik - Integrante.</descricao>
        </projeto>
    </projetos_pesquisa>
    <area_atuacao>
          <descricao>Grande área: Ciências Exatas e da Terra / Área: Física / Subárea: Física da Matéria Condensada/Especialidade: Prop. Óticas e Espectrosc. da Mat. Condens; Outras Inter. da Mat. com Rad. e Part..</descricao>
          <descricao>Grande área: Ciências Exatas e da Terra / Área: Física / Subárea: Física da Matéria Condensada/Especialidade: Polímeros Semicondutores.</descricao>
    </area_atuacao>
    <premios_titulos>
        <premio_titulo>
          <ano>2023</ano>
          <descricao>Bernhard Gross Award: best Poster presentation of Symposium R - Organic Electronics, Photonics and Bioelectronics: Fundamentals, Applications and Emerging Technologies, SBPMat.</descricao>
        </premio_titulo>
    </premios_titulos>
    <colaboradores>
        <id_lattes_colaborador>6458988217441388</id_lattes_colaborador>
        <id_lattes_colaborador>2140782785874021</id_lattes_colaborador>
        <id_lattes_colaborador>8550035837459093</id_lattes_colaborador>
        <id_lattes_colaborador>1950470674042645</id_lattes_colaborador>
        <id_lattes_colaborador>7663002841467808</id_lattes_colaborador>
        <id_lattes_colaborador>1001622880604244</id_lattes_colaborador>
        <id_lattes_colaborador>1391333777911665</id_lattes_colaborador>
        <id_lattes_colaborador>5395774975535644</id_lattes_colaborador>
    </colaboradores>
  </pesquisador>
</curriculo_lattes>
