<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" ?>
<curriculo_lattes data_processamento="05/04/2024 14:53:55">
  <pesquisador id="0487113229071944">
    <identificacao>
      <identificador10></identificador10>
      <nome_inicial>Adélcio Carlos de Oliveira</nome_inicial>
      <nome_completo>Adélcio Carlos de Oliveira</nome_completo>
      <nome_citacao_bibliografica>OLIVEIRA, Adélcio Carlos de;Oliveira, Adélcio C.;OLIVEIRA, ADÉLCIO;C.OLIVEIRA, ADÉLCIO;OLIVEIRA, ADELCIO C.</nome_citacao_bibliografica>
      <sexo>Masculino</sexo>
    </identificacao>
    <idiomas>
      <idioma>
          <nome>Inglês</nome>
          <proficiencia>Compreende Bem, Fala Bem, Lê Bem, Escreve Razoavelmente.</proficiencia>
      </idioma>
      <idioma>
          <nome>Francês</nome>
          <proficiencia>Compreende Razoavelmente, Fala Pouco, Lê Razoavelmente, Escreve Pouco.</proficiencia>
      </idioma>
    </idiomas>
    <endereco>
      <endereco_profissional>Universidade Federal de São João Del-Rei. Rodovia MG 443 km 07 Fazenda do Cadete 36420-000 - Ouro Branco, MG - Brasil Telefone: (31) 37413479 URL da Homepage: http://www.ufsj.edu.br</endereco_profissional>
      <endereco_profissional_lat></endereco_profissional_lat>
      <endereco_profissional_long></endereco_profissional_long>
    </endereco>
    <formacao_academica>
        <formacao>
          <ano_inicio>2000</ano_inicio>
          <ano_conclusao>2004</ano_conclusao>
          <tipo>Doutorado em Física</tipo>
          <nome_instituicao>Universidade Federal de Minas Gerais, UFMG, Brasil</nome_instituicao>
          <descricao>Título: Aspéctos do Limite Clássico da Mecânica Quântica e Expansão Semi-clássica, Ano de obtenção: 2004. Orientador: Maria Carolina Nemes. Bolsista do(a): Conselho Nacional de Desenvolvimento Científico e Tecnológico, CNPq, Brasil. Palavras-chave: Limite clássico; Expansão Semi-Clássica; Sistemas Quânticos Abertos; Função de Wigner; Entropia Linear; Tempo de Ehrenfest. Grande área: Ciências Exatas e da Terra</descricao>
        </formacao>
        <formacao>
          <ano_inicio>1998</ano_inicio>
          <ano_conclusao>2000</ano_conclusao>
          <tipo>Mestrado em Física</tipo>
          <nome_instituicao>Universidade Federal de Minas Gerais, UFMG, Brasil</nome_instituicao>
          <descricao>Título: Estudo dos Estados Estacionários das Moléculas de hidrogênio, ácido clor´drico e iodo, através da distribuição no espaço de fases, geradas pela função de Husimmi, utilizando o modelo do potencial Morse., Ano de Obtenção: 2000. Orientador: Maria Carolina Nemes. Bolsista do(a): Coordenação de Aperfeiçoamento de Pessoal de Nível Superior, CAPES, Brasil. Grande área: Ciências Exatas e da Terra</descricao>
        </formacao>
        <formacao>
          <ano_inicio>1993</ano_inicio>
          <ano_conclusao>1998</ano_conclusao>
          <tipo>Graduação em Engenharia Industrial Mecânica</tipo>
          <nome_instituicao>Centro Federal de Educação Tecnológica de Minas Gerais, CEFET/MG, Brasil</nome_instituicao>
          <descricao></descricao>
        </formacao>
        <formacao>
          <ano_inicio>1987</ano_inicio>
          <ano_conclusao>1989</ano_conclusao>
          <tipo>Técnico em Eletrônica</tipo>
          <nome_instituicao>Centro Federal de Educação Tecnológica de Minas Gerais, CEFET/MG, Brasil</nome_instituicao>
          <descricao></descricao>
        </formacao>
    </formacao_academica>
    <projetos_pesquisa>
        <projeto>
          <ano_inicio>2017</ano_inicio>
          <ano_conclusao>Atual</ano_conclusao>
          <nome>Difusão Anômala aplicada à Engenharia e Bioengenharia</nome>
          <descricao>Descrição: A difusão anômala e um assunto de crescente interesse com resultados experimentais recentes em varias areas, tais como estudo de sistemas caoticos, sistemas biológicos e ate mesmo na dinâmica econômica. Como observado por Paiva e colaboradores [1, 2] sistemas biologicos podem apresentar difusão anômola, ate mesmo em escalas macroscopicas. A intenção desse projeto e de identicar e estudar processos de separação por membrana em sistemas biologicos de interesse biotecnológico e portanto sujeitos a difusão anômola. Na dinâmica molecular, o transporte de energia e feito por difusão, sendo passiva ou não. A membrana plasmatica e responsavel pelo controle do que deve ou não entrar na celula, esse controle pode ser feito por difusão e por campo (com gasto energetico), assim o cenario para o estudo da difus~ao consiste no transporte de matéria atraves de uma superfcie. Entender como se da esse processo e relevante para o avançoo cientco, bem como tecnologico. Oliveira e coaboradores [4] mostraram que a abordagem da não eletroneutralidade reproduz melhor o comportamento da curva de polarização de uma membrana de transporte iônica, comparando com o modelo PS [3], o que é evidenciaodoo nas observações numéricas. Tambem mostraram que uma generalização do modelo PS pode ser facilmente obtida, no caso de densidade de carga constante (no tempo) no interior da membrana, mas no estado estacionario, a densidade de carga depende da corrente atraves da membrana. [1] MIRAMONTES, O. e DESOUZA, O. e PAIVA, L. R. e MARINS, A. e OROZCO, S. ,Plos One, v. 9, p. e111183, (2014). [2] PAIVA, L.R ; SILVA, H. S. ; FERREIRA, S. C. ; MARTINS, M. L. [3] Sistat, P. and Pourcelly, G., 1999. Jour. Elec Chem., 460, 53. [4] Oliveira, A. C. , Amado, F. D. R., Moura, R. C. A. ,THEORETICAL ANALYSIS OF IONIC TRANSPORT THROUGH HOMOPOLAR ION-EXCHANGE MEMBRANES, IV Encontro Ciencia e Tecnologia de Materiais (2013 ). Situação: Em andamento; Natureza: Pesquisa. Alunos envolvidos: Graduação: (3) / Mestrado acadêmico: (2) . Integrantes: Adélcio Carlos de Oliveira - Coordenador / Mauricio Reis - Integrante / Humberto Cesar Fernandes Lemos - Integrante / Ricardo de Carvalho Falcão - Integrante / Alexandre Celestino Leite Almeida - Integrante / Daniela Leite Fabrino - Integrante / José Eloy Ottoni - Integrante / Luiz Gustavo Martins da Silva - Integrante / Amanda Gonçalves Saraiva Ottoni - Integrante / Letícia Ribeiro de Paiva - Integrante / Sidiney Geraldo Alves - Integrante / Dane Tadeu Cestarolli - Integrante. Financiador(es): Fundação de Amparo à Pesquisa do Estado de Minas Gerais - Auxílio financeiro. Número de produções C, T & A: 5</descricao>
        </projeto>
        <projeto>
          <ano_inicio>2013</ano_inicio>
          <ano_conclusao>2018</ano_conclusao>
          <nome>Estudo da Influência da Resolução de Processos de Medição Tomográfica sobre o Limite Quântico-clássico e Geometria de Estados Quânticos</nome>
          <descricao>Descrição: Descrição: Propomos a investigação dos seguintes tópicos de pesquisa: 1. Estudo do papel da resolução experimental em processos de medição de sistemas quânticos sobre a transição quântico-clássico. Propomos a investigação do papel da resolução limitada de processos de medição sobre a transição quântico-clássico em sistemas quânticos com análogo clássico não-linear. Em particular, utilizaremos o modelo do oscilador quártico como laboratório. Pretendemos quantificar a resolução mínima envolvida em processos de medição tomográfica, utilizados na reconstrução de estados quânticos, necessária para restaurar a correspondência entre as duas descrições dinâmicas. 2. Determinação dos fatores de fase geométrica em estados gaussianos. Pretendemos definir, interpretar e propor experimentos para a medição de fatores de fase geométrica acumulada pela evolução de estados gaussianos de um único modo do campo eletromagnético, puros ou de mistura estatística. Além disso, propomos a investigação do comportamento singular de objetos geométricos, como a métrica do espaço de parâmetros ou a fase geométrica, para caracterizar transições de fase quânticas. 3. Desenvolvimento e aplicação de métodos de otimização em cálculos envolvendo a teoria de informação quântica. Propomos a aplicação de métodos de otimização não-linear em problemas relacionados à teoria de informação quântica, em particular, a determinação de quantificadores e a construção de indicadores de entrelaçamento em estados genéricos de sistemas quânticos de dimensão elevada.. Situação: Concluído; Natureza: Pesquisa. Alunos envolvidos: Graduação: (3) / Mestrado acadêmico: (1) . Integrantes: Adélcio Carlos de Oliveira - Integrante / Maria Carolina Nemes - Integrante / G. Q. Pelegrino - Integrante / José Geraldo Peixoto de Faria - Coordenador / Arthur R. Bosco de Magalhães - Integrante. Número de produções C, T & A: 9</descricao>
        </projeto>
        <projeto>
          <ano_inicio>2013</ano_inicio>
          <ano_conclusao>2017</ano_conclusao>
          <nome>Estudo de vibrações Mecânicas em meios Markovianos: Método da transformada de Wigner</nome>
          <descricao>Descrição: Nosso principal objetivo é estudar a dinâmica de vibrações em máquinas. As vibrações ocorrem em muitas situações em nossas vidas, seja como algo inerente ao ambiente ou parte essencial de algum dispositivo. As vibrações podem ser muito úteis em alguns processos como é o caso quando queremos homogeneizar uma mistura de compostos, para um transporte de material via vibrações entre outras aplicações. Em alguns casos a vibração pode ser algo indesejado, o que é muito comum na indústria em espaço onde convivem diversos equipamentos dinâmicos. Efeitos de ressonância podem diminuir significativamente a vida útil de eixos, mancais, rolamentos e em casos mais extremos da própria estrutura da máquina ou até mesmo das edificações. Normalmente, o estudo desses problemas é feito partindo de modelos deterministas o que nem sempre é o caso. Nesse projeto, pretendemos estudar o efeito das vibrações em sistemas dinâmicos não deterministas, isto é, sujeitos a forças aleatórias. A abordagem mais aceita para tratar esse problema é interpretá-lo como um problema de sistema aberto. Essa abordagem é amplamente aceita uma vez que é muito difícil isolar um sistema, e mesmo que se possível fosse, esse sistema deverá interagir em algum momento com um aparato de medida. A dificuldade de tratar tais modelos aumenta na medida em que o sistema em questão possui um equivalente caótico no limite de difusão nula. Para tal usamos métodos perturbativos, métodos numéricos, técnicas de álgebra de Lie e cálculo estocástico (ITO), bem como a Transformada de Wigner (TW). Devido às propriedades da TW, poderemos separar a parte determinística da parte estocástica e assim proporemos formas de atenuação que considerem um meio difusivo.. Situação: Concluído; Natureza: Pesquisa. Integrantes: Adélcio Carlos de Oliveira - Coordenador / Ricardo de Carvalho Falcão - Integrante / Edson Wander Dias - Integrante / Humberto Cesar Lemos - Integrante / Silvio Luiz Thomaz de Souza - Integrante. Financiador(es): Fundação de Amparo à Pesquisa do Estado de Minas Gerais - Auxílio financeiro. Número de produções C, T & A: 7</descricao>
        </projeto>
        <projeto>
          <ano_inicio>2010</ano_inicio>
          <ano_conclusao>2011</ano_conclusao>
          <nome>Sistemas Quânticos Abertos - uma abordagem semiclássica</nome>
          <descricao>Descrição: Nosso principal objetivo é estudar como o domínio de validade da Mecânica Quântica pode ser estendido a regiões ditas clássicas e como os diferentes tipos de abordagem se equivalem. Outra questão a ser abordada é como as perturbações se propagam numa dinâmica essencialmente quântica, questão que esta intimamente relacionada com a Metrologia Quântica, parte fundamental para o desenvolvimento da Computação Quântica. Existem muitas situações onde um sistema quântico comporta-se classicamente e vice-versa. A abordagem mais aceita para tratar esse problema é interpretá-lo como um problema de sistema aberto. Essa abordagem é amplamente aceita uma vez que é muito difícil isolar um sistema, e mesmo que se possível fosse, esse sistema deverá interagir em algum momento com um aparato de medida. Um sistema quântico aberto pode ser modelado de várias formas entre elas, incluindo um termo estocástico, acoplando o sistema a outro maior que faz o papel de ambiente. Para tal usamos métodos perturbativos, métodos numéricos, técnicas de álgebra de Lie e cálculo estocástico (ITO).. Situação: Em andamento; Natureza: Pesquisa. Alunos envolvidos: Graduação: (3) . Integrantes: Adélcio Carlos de Oliveira - Coordenador / Antônio Francisco Neto - Integrante / Edson Vander Dias - Integrante / Humberto Cesar Fernandes Lemos - Integrante / Jose Eloy Ottoni - Integrante / Ricardo de Carvalho Falcão - Integrante / Romeu Rossi Junior - Integrante. Número de produções C, T & A: 2</descricao>
        </projeto>
        <projeto>
          <ano_inicio>2005</ano_inicio>
          <ano_conclusao>2010</ano_conclusao>
          <nome>Quebra decorrespondência e decoerência em sistemas quânticoscom análogo clássico não-linear</nome>
          <descricao>Situação: Concluído; Natureza: Pesquisa. Integrantes: Adélcio Carlos de Oliveira - Coordenador. Financiador(es): Fundação de Amparo à Pesquisa do Estado da Bahia - Auxílio financeiro / Universidade Estadual de Santa Cruz - Auxílio financeiro.</descricao>
        </projeto>
    </projetos_pesquisa>
    <area_atuacao>
          <descricao>Grande área: Engenharias / Área: Engenharia Mecânica / Subárea: Sistemas Quânticos Abertos.</descricao>
          <descricao>Grande área: Ciências Exatas e da Terra / Área: Física / Subárea: Óptica Quântica e Computação Quântica.</descricao>
          <descricao>Grande área: Ciências Exatas e da Terra / Área: Física / Subárea: Sistemas Mesoscópicos.</descricao>
          <descricao>Grande área: Engenharias / Área: Engenharia Mecânica / Subárea: Termodinâmica de Não Equilíbrio.</descricao>
          <descricao>Grande área: Engenharias / Área: Engenharia Mecânica / Subárea: Matemática Aplicada.</descricao>
          <descricao>Grande área: Engenharias / Área: Engenharia Mecânica / Subárea: Fenômenos de Transporte.</descricao>
    </area_atuacao>
    <premios_titulos>
        <premio_titulo>
          <ano>1995</ano>
          <descricao>Trabalho premiado na XVI META na categoria DIDÁTICO, CEFET-MG.</descricao>
        </premio_titulo>
    </premios_titulos>
    <colaboradores>
        <id_lattes_colaborador>4358350479981228</id_lattes_colaborador>
        <id_lattes_colaborador>3187273888989883</id_lattes_colaborador>
        <id_lattes_colaborador>2560106052820991</id_lattes_colaborador>
        <id_lattes_colaborador>7031503842377495</id_lattes_colaborador>
        <id_lattes_colaborador>3703432311039072</id_lattes_colaborador>
        <id_lattes_colaborador>3194932402580523</id_lattes_colaborador>
        <id_lattes_colaborador>7536181384159078</id_lattes_colaborador>
        <id_lattes_colaborador>9545899186934466</id_lattes_colaborador>
        <id_lattes_colaborador>1565181845151740</id_lattes_colaborador>
        <id_lattes_colaborador>0487113229071944</id_lattes_colaborador>
        <id_lattes_colaborador>9129345549112508</id_lattes_colaborador>
        <id_lattes_colaborador>9594276512512509</id_lattes_colaborador>
    </colaboradores>
  </pesquisador>
  <pesquisador id="4937965723746020">
    <identificacao>
      <identificador10></identificador10>
      <nome_inicial>Érico Goulart de Oliveira Costa</nome_inicial>
      <nome_completo>Érico Goulart de Oliveira Costa</nome_completo>
      <nome_citacao_bibliografica>Goulart, E.;GOULART, E;GOULART, ÉRICO;DE OLIVEIRA COSTA, ÉRICO GOULART;GOULART, ERICO</nome_citacao_bibliografica>
      <sexo>Masculino</sexo>
    </identificacao>
    <idiomas>
      <idioma>
          <nome>Inglês</nome>
          <proficiencia>Compreende Bem, Fala Bem, Lê Bem, Escreve Bem.</proficiencia>
      </idioma>
      <idioma>
          <nome>Espanhol</nome>
          <proficiencia>Compreende Bem, Fala Razoavelmente, Lê Bem, Escreve Pouco.</proficiencia>
      </idioma>
    </idiomas>
    <endereco>
      <endereco_profissional>Universidade Federal de São João Del-Rei. Rod.: MG 443, KM 7 Ouro Branco Campus Alto Paraopeba 36420000 - Ouro Branco, MG - Brasil Telefone: (031) 37497300 URL da Homepage: https://ufsj.edu.br/cap/</endereco_profissional>
      <endereco_profissional_lat></endereco_profissional_lat>
      <endereco_profissional_long></endereco_profissional_long>
    </endereco>
    <formacao_academica>
        <formacao>
          <ano_inicio>2004</ano_inicio>
          <ano_conclusao>2008</ano_conclusao>
          <tipo>Doutorado em Relatividade Geral e Cosmologia</tipo>
          <nome_instituicao>Centro Brasileiro de Pesquisas Físicas, CBPF, Brasil</nome_instituicao>
          <descricao>Título: Excitações do tensor de Weyl na cosmologia e questões de estabilidade O Portal Brasileiro de Publicações e Dados Científicos em Acesso Aberto (Oasisbr) é uma iniciativa do Instituto Brasileiro de Informação em Ciência e Tecnologia (Ibict) que reúne a produção científica e os dados de pesquisa em acesso aberto, publicados em revistas científicas, repositórios digitais de publicações científicas, repositórios digitais de dados de pesquisa e bibliotecas digitais de teses e dissertações. , Ano de obtenção: 2008. Orientador: Mário Novello. Bolsista do(a): Conselho Nacional de Desenvolvimento Científico e Tecnológico, CNPq, Brasil. Palavras-chave: equacoes quasi-maxwellianas; Sistemas Dinâmicos; Formação de Estruturas. Grande área: Ciências Exatas e da Terra Grande Área: Ciências Exatas e da Terra / Área: Física / Subárea: Física Geral / Especialidade: Métodos Matemáticos da Física. Setores de atividade: Pesquisa e desenvolvimento científico.</descricao>
        </formacao>
        <formacao>
          <ano_inicio>2002</ano_inicio>
          <ano_conclusao>2004</ano_conclusao>
          <tipo>Mestrado em Relatividade Geral e Cosmologia</tipo>
          <nome_instituicao>Centro Brasileiro de Pesquisas Físicas, CBPF, Brasil</nome_instituicao>
          <descricao>Título: A Aceleração do Universo e a Eletrodinâmica Não-Linear O Portal Brasileiro de Publicações e Dados Científicos em Acesso Aberto (Oasisbr) é uma iniciativa do Instituto Brasileiro de Informação em Ciência e Tecnologia (Ibict) que reúne a produção científica e os dados de pesquisa em acesso aberto, publicados em revistas científicas, repositórios digitais de publicações científicas, repositórios digitais de dados de pesquisa e bibliotecas digitais de teses e dissertações. , Ano de Obtenção: 2004. Orientador: Mário Novello. Bolsista do(a): Conselho Nacional de Desenvolvimento Científico e Tecnológico, CNPq, Brasil. Palavras-chave: Eletrodinâmica Não-Linear; Fator de Escala; Born-Infeld. Grande área: Ciências Exatas e da Terra Grande Área: Ciências Exatas e da Terra / Área: Física / Subárea: Física Geral / Especialidade: Métodos Matemáticos da Física. Setores de atividade: Pesquisa e desenvolvimento científico.</descricao>
        </formacao>
        <formacao>
          <ano_inicio>1999</ano_inicio>
          <ano_conclusao>2002</ano_conclusao>
          <tipo>Graduação em Física bacharelado</tipo>
          <nome_instituicao>Universidade Federal de Viçosa, UFV, Brasil</nome_instituicao>
          <descricao>Título: Aspectos Geométricos do Cálculo Diferencial Absoluto. Orientador: Afrânio Rodrigues Pereira. Bolsista do(a): Fundação de Amparo à Pesquisa do Estado de Minas Gerais, FAPEMIG, Brasil.</descricao>
        </formacao>
    </formacao_academica>
    <projetos_pesquisa>
        <projeto>
          <ano_inicio>2014</ano_inicio>
          <ano_conclusao>Atual</ano_conclusao>
          <nome>Geometric Wave Equations in the Theory of Topological Solitons</nome>
          <descricao>Descrição: O projeto investiga equações diferenciais parciais hiperbólicas para campos tomando valores em variedades Riemannianas. Equações desse tipo aparecem em diversos setores da física-matemática, como na física nuclear, teorias de Yang-Mills, teoria de cordas, relatividade geral, elasto-dinâmica e magnetismo. Em certas situações, elas admitem sólitons topológicos de diversas naturezas e vem sendo estudadas em detalhes recentemente. Combinando técnicas de topologia algébrica, geometria diferencial e análise de EDPs, nós exploramos teorias do tipo Wave Maps, Skyrme, Faddeev-Niemi, modelos integráveis e AFZ.. Situação: Em andamento; Natureza: Pesquisa. Alunos envolvidos: Mestrado acadêmico: (2) . Integrantes: Érico Goulart de Oliveira Costa - Integrante / Enrique Reyes Garcia - Coordenador / Daniel Pons Rubio - Integrante / Miguel Bezares - Integrante / Gonzalo Melchisedec - Integrante.</descricao>
        </projeto>
        <projeto>
          <ano_inicio>2013</ano_inicio>
          <ano_conclusao>Atual</ano_conclusao>
          <nome>Nonlinear Electrodynamics as a Symmetric Hyperbolic System</nome>
          <descricao>Descrição: O projeto investiga a coerência do problema de Cauchy e a emergência de singularidades para teorias não-lineares do eletromagnetismo. Utilizamos o formalismo de fibrados desenvolvido por R. Geroch para sistemas simétrico-hiperbólicos de primeira ordem e exploramos técnicas geométricas típicas da relatividade geral no estudo de ondas, variedades características, descontinuidades, raios, shocks e blow-ups.. Situação: Em andamento; Natureza: Pesquisa. Alunos envolvidos: Doutorado: (2) . Integrantes: Érico Goulart de Oliveira Costa - Integrante / Oscar Reula - Coordenador / Federico Leon Carrasco - Integrante / Fernando Abalos - Integrante.</descricao>
        </projeto>
    </projetos_pesquisa>
    <area_atuacao>
          <descricao>Grande área: Ciências Exatas e da Terra / Área: Física / Subárea: Física Geral/Especialidade: Relatividade e Gravitação.</descricao>
          <descricao>Grande área: Ciências Exatas e da Terra / Área: Física / Subárea: Física Geral/Especialidade: Física Clássica e Física Quântica; Mecânica e Campos.</descricao>
          <descricao>Grande área: Ciências Exatas e da Terra / Área: Física / Subárea: Física Geral/Especialidade: Métodos Matemáticos da Física.</descricao>
          <descricao>Grande área: Ciências Exatas e da Terra / Área: Matemática / Subárea: Análise/Especialidade: Equações Diferenciais Parciais.</descricao>
          <descricao>Grande área: Ciências Exatas e da Terra / Área: Matemática / Subárea: Geometria e Topologia/Especialidade: Geometria Diferencial.</descricao>
    </area_atuacao>
    <colaboradores>
        <id_lattes_colaborador>9768360230719166</id_lattes_colaborador>
        <id_lattes_colaborador>1077970476661700</id_lattes_colaborador>
        <id_lattes_colaborador>3980645829400310</id_lattes_colaborador>
        <id_lattes_colaborador>4937965723746020</id_lattes_colaborador>
        <id_lattes_colaborador>5205000061462210</id_lattes_colaborador>
        <id_lattes_colaborador>7214193952056222</id_lattes_colaborador>
    </colaboradores>
  </pesquisador>
  <pesquisador id="1373657423991547">
    <identificacao>
      <identificador10></identificador10>
      <nome_inicial>Heron Carlos de Godoy Caldas</nome_inicial>
      <nome_completo>Heron Carlos de Godoy Caldas</nome_completo>
      <nome_citacao_bibliografica>CALDAS, H. C. G.;Heron Caldas;H. Caldas;Caldas, Heron;Caldas, H.;Caldas, H. C. de Godoy;Caldas, H</nome_citacao_bibliografica>
      <sexo>Masculino</sexo>
    </identificacao>
    <idiomas>
      <idioma>
          <nome>Inglês</nome>
          <proficiencia>Compreende Bem, Fala Bem, Lê Bem, Escreve Bem.</proficiencia>
      </idioma>
      <idioma>
          <nome>Espanhol</nome>
          <proficiencia>Compreende Razoavelmente, Fala Pouco, Lê Razoavelmente, Escreve Pouco.</proficiencia>
      </idioma>
      <idioma>
          <nome>Português</nome>
          <proficiencia>Compreende Bem, Fala Bem, Lê Bem, Escreve Bem.</proficiencia>
      </idioma>
    </idiomas>
    <endereco>
      <endereco_profissional>Universidade Federal de São João Del-Rei, Centro Científico, Departamento de Ciências Naturais. UFSJ- DCNAT - Praça Dom Helvécio, 74 Dom Bosco 36300-000 - Sao Joao Del Rei, MG - Brasil - Caixa-postal: 110 Telefone: (32) 33792480 Fax: (32) 33792483 URL da Homepage: http://www.ufsj.edu.br</endereco_profissional>
      <endereco_profissional_lat></endereco_profissional_lat>
      <endereco_profissional_long></endereco_profissional_long>
    </endereco>
    <formacao_academica>
        <formacao>
          <ano_inicio>1995</ano_inicio>
          <ano_conclusao>2000</ano_conclusao>
          <tipo>Doutorado em Física</tipo>
          <nome_instituicao>Universidade Federal de Minas Gerais, UFMG, Brasil</nome_instituicao>
          <descricao>Título: O Modelo de Mésons e Férmions Quirais à Temperatura Finita, Ano de obtenção: 2000. Orientador: Maria Carolina Nemes. Palavras-chave: Modelo Sigma Linear; Simetria Quiral; Teoria de Campos à Temperatura Finita. Grande área: Ciências Exatas e da Terra Setores de atividade: Outros Setores.</descricao>
        </formacao>
        <formacao>
          <ano_inicio>1992</ano_inicio>
          <ano_conclusao>1995</ano_conclusao>
          <tipo>Mestrado em Física</tipo>
          <nome_instituicao>Universidade Federal de Minas Gerais, UFMG, Brasil</nome_instituicao>
          <descricao>Título: Conseqüências da Simetria Quiral e sua Quebra à Temperatura e Densidade Finitas, Ano de Obtenção: 1995. Orientador: Maria Carolina Nemes. Bolsista do(a): Coordenação de Aperfeiçoamento de Pessoal de Nível Superior, CAPES, Brasil. Palavras-chave: Modelo Sigma Linear; Simetria Quiral. Grande área: Ciências Exatas e da Terra Setores de atividade: Outros Setores.</descricao>
        </formacao>
        <formacao>
          <ano_inicio>1988</ano_inicio>
          <ano_conclusao>1992</ano_conclusao>
          <tipo>Graduação em Física</tipo>
          <nome_instituicao>Universidade Federal de Viçosa, UFV, Brasil</nome_instituicao>
          <descricao></descricao>
        </formacao>
    </formacao_academica>
    <projetos_pesquisa>
        <projeto>
          <ano_inicio>2009</ano_inicio>
          <ano_conclusao>Atual</ano_conclusao>
          <nome>Modelos Efetivos de Teoria Quântica de Campos Para Sistemas da Matéria Condensada</nome>
          <descricao>Descrição: Nesse projeto de pesquisa pretendemos utilizar modelos efetivos e técnicas da Teoria Quântica de Campos para estudar sistemas da Física da Matéria Condensada. Em particular, estamos interessados em investigar os seguintes sistemas: átomos frios e sistemas orgânicos como polímeros e grafeno.. Situação: Em andamento; Natureza: Pesquisa. Integrantes: Heron Carlos de Godoy Caldas - Coordenador / André Luiz Mota - Integrante / Mucio Continentino - Integrante / Rudnei O Ramos - Integrante / Gastão Inácio Krein - Integrante / LIzardo H. C. M. Nunes - Integrante.</descricao>
        </projeto>
        <projeto>
          <ano_inicio>2007</ano_inicio>
          <ano_conclusao>2009</ano_conclusao>
          <nome>Transições de Fase e Efeitos da Energia de Superfície em Superflúidos Fermiônicos Assimétricos</nome>
          <descricao>Descrição: Nesse projeto de pesquisa pretendemos investigar os efeitos da energia da superfície que separa as fases normal e superfluida em um sistema assimétrico de férmions, isto é, que contém mais férmions de um tipo de spin (?up?) do que do outro (?down?). É também nosso objetivo nesse projeto estudar as influências da assimetria no número de candidatos à formação de pares superfluidos em transições de fase Termodinâmicas às quais o sistema está sujeito sob influência da temperatura.. Situação: Concluído; Natureza: Pesquisa. Alunos envolvidos: Graduação: (1) / Mestrado acadêmico: (1) . Integrantes: Heron Carlos de Godoy Caldas - Coordenador.</descricao>
        </projeto>
        <projeto>
          <ano_inicio>2004</ano_inicio>
          <ano_conclusao>Atual</ano_conclusao>
          <nome>Superfluidos Fermiônicos Assimétricos</nome>
          <descricao>Descrição: Nesse projeto investigamos sistemas onde férmions com spins up e down, candidatos à formação de pares superfluidos, estão em números diferentes. Isso implica, necessariamente, que alguns deles não encontrarão parceiros para formação de pares de Cooper. É nesse cenário que fases novas e surpreendentes aparecem. Estudamos as condições para a formação dos pares em temperatura zero e finita, em sistemas relativísticos e não relativísticos.. Situação: Em andamento; Natureza: Pesquisa. Alunos envolvidos: Graduação: (1) . Integrantes: Heron Carlos de Godoy Caldas - Coordenador. Número de produções C, T & A: 9</descricao>
        </projeto>
        <projeto>
          <ano_inicio>2000</ano_inicio>
          <ano_conclusao>2003</ano_conclusao>
          <nome>Cálculo das Larguras de Decaimentos de Bósons e Férmions a 1-Loop a Temperatura Finita</nome>
          <descricao>Situação: Concluído; Natureza: Pesquisa. Integrantes: Heron Carlos de Godoy Caldas - Coordenador.</descricao>
        </projeto>
    </projetos_pesquisa>
    <area_atuacao>
          <descricao>Grande área: Ciências Exatas e da Terra / Área: Física / Subárea: Física das Partículas Elementares e Campos/Especialidade: Teoria de Campos à Temperatura Finita.</descricao>
          <descricao>Grande área: Ciências Exatas e da Terra / Área: Física / Subárea: Física da Matéria Condensada/Especialidade: Supercondutividade.</descricao>
          <descricao>Grande área: Ciências Exatas e da Terra / Área: Física / Subárea: Física da Matéria Condensada/Especialidade: Teoria Quântica de Campos Aplicada à Física da Matéria Condensada.</descricao>
          <descricao>Grande área: Ciências Exatas e da Terra / Área: Física / Subárea: Física das Partículas Elementares e Campos/Especialidade: Teorias Efetivas Renormalizáveis Em Teoria de Campos.</descricao>
    </area_atuacao>
    <premios_titulos>
        <premio_titulo>
          <ano>2018</ano>
          <descricao>Programa Pesquisador Mineiro, FAPEMIG.</descricao>
        </premio_titulo>
        <premio_titulo>
          <ano>2013</ano>
          <descricao>Programa Pesquisador Mineiro, FAPEMIG.</descricao>
        </premio_titulo>
        <premio_titulo>
          <ano>2013</ano>
          <descricao>Artigo selecionado para a seção Kaleidoscope da revista PRA de agosto de 2013, APS.</descricao>
        </premio_titulo>
        <premio_titulo>
          <ano>2009</ano>
          <descricao>Programa Pesquisador Mineiro, FAPEMIG.</descricao>
        </premio_titulo>
        <premio_titulo>
          <ano>2008</ano>
          <descricao>Membro do Comitê Latino-Americano da Conferência Strongly Correlated Electron Systems, SCES.</descricao>
        </premio_titulo>
        <premio_titulo>
          <ano>2008</ano>
          <descricao>Membro da Innovation Explorers, Elsevier.</descricao>
        </premio_titulo>
        <premio_titulo>
          <ano>2007</ano>
          <descricao>Programa Pesquisador Mineiro, FAPEMIG.</descricao>
        </premio_titulo>
        <premio_titulo>
          <ano>2007</ano>
          <descricao>Menção Honrosa (comitê externo) ao trabalho de Iniciação Científica: Introdução ao Estudo de Transições de Fase em Superfluidos Assimétricos. Orientado: Davidson Rezende Viana., PIBIC/CNPq/UFSJ.</descricao>
        </premio_titulo>
        <premio_titulo>
          <ano>2006</ano>
          <descricao>Prêmio Destaque do ano (comitê externo) com o trabalho de Iniciação Científica: Estudo de Superfluidez em Matéria Fermiônica Assimétrica não Relativística. Orientado: Michael Barbosa Pereira., PIBIC/CNPq/UFSJ.</descricao>
        </premio_titulo>
        <premio_titulo>
          <ano>2005</ano>
          <descricao>Menção Honrosa (comitê externo) ao trabalho de Iniciação Científica: Introdução aos Superfluidos Fermiônicos Assimétricos. Orientado: Baltazar Jonas Ribeiro Morais., PIBIC/CNPq/UFSJ.</descricao>
        </premio_titulo>
        <premio_titulo>
          <ano>2005</ano>
          <descricao>Programa Jovens Doutores, FAPEMIG.</descricao>
        </premio_titulo>
    </premios_titulos>
    <colaboradores>
        <id_lattes_colaborador>5657175098146347</id_lattes_colaborador>
        <id_lattes_colaborador>8571685859057147</id_lattes_colaborador>
        <id_lattes_colaborador>5045106337913025</id_lattes_colaborador>
        <id_lattes_colaborador>0212227705231604</id_lattes_colaborador>
        <id_lattes_colaborador>1373657423991547</id_lattes_colaborador>
        <id_lattes_colaborador>4605895860650284</id_lattes_colaborador>
        <id_lattes_colaborador>9125203013352543</id_lattes_colaborador>
        <id_lattes_colaborador>3601442415054973</id_lattes_colaborador>
        <id_lattes_colaborador>8453016139576761</id_lattes_colaborador>
        <id_lattes_colaborador>6473704085924001</id_lattes_colaborador>
        <id_lattes_colaborador>7351868831731827</id_lattes_colaborador>
        <id_lattes_colaborador>7672532294117671</id_lattes_colaborador>
        <id_lattes_colaborador>8363293767542766</id_lattes_colaborador>
        <id_lattes_colaborador>0843974355606163</id_lattes_colaborador>
        <id_lattes_colaborador>4801448860704123</id_lattes_colaborador>
        <id_lattes_colaborador>2110127065416697</id_lattes_colaborador>
        <id_lattes_colaborador>1765134242325847</id_lattes_colaborador>
        <id_lattes_colaborador>2629053238114080</id_lattes_colaborador>
        <id_lattes_colaborador>8295131406039324</id_lattes_colaborador>
        <id_lattes_colaborador>3376868479470271</id_lattes_colaborador>
    </colaboradores>
  </pesquisador>
  <pesquisador id="8374281747074655">
    <identificacao>
      <identificador10></identificador10>
      <nome_inicial>Humberto César Fernandes Lemos</nome_inicial>
      <nome_completo>Humberto Cesar Fernandes Lemos</nome_completo>
      <nome_citacao_bibliografica>LEMOS, Humberto C. F.;LEMOS, H. C. F.;Lemos, Humberto C F;Lemos, Humberto;LEMOS, HUMBERTO C.F.;CESAR FERNANDES, HUMBERTO</nome_citacao_bibliografica>
      <sexo>Masculino</sexo>
    </identificacao>
    <idiomas>
      <idioma>
          <nome>Português</nome>
          <proficiencia>Compreende Bem, Fala Bem, Lê Bem, Escreve Bem.</proficiencia>
      </idioma>
      <idioma>
          <nome>Inglês</nome>
          <proficiencia>Compreende Bem, Fala Bem, Lê Bem, Escreve Bem.</proficiencia>
      </idioma>
    </idiomas>
    <endereco>
      <endereco_profissional>Universidade Federal de São João Del-Rei, Campus Alto Paraopeba, Departamento de Física e Matemática. Rodovia MG443 Km 7 Fazenda do Cadete 36420000 - Ouro Branco, MG - Brasil Telefone: (31) 37413479 URL da Homepage: http://https//sites.google.com/site/defimufsj/</endereco_profissional>
      <endereco_profissional_lat></endereco_profissional_lat>
      <endereco_profissional_long></endereco_profissional_long>
    </endereco>
    <formacao_academica>
        <formacao>
          <ano_inicio>2004</ano_inicio>
          <ano_conclusao>2008</ano_conclusao>
          <tipo>Doutorado em Física</tipo>
          <nome_instituicao>Universidade Federal de Minas Gerais, UFMG, Brasil</nome_instituicao>
          <descricao>Título: Estudo analítico da condutividade térmica em modelos microscópicos hamiltonianos fora do equilíbrio., Ano de obtenção: 2008. Orientador: Emmanuel Araújo Pereira. Bolsista do(a): Conselho Nacional de Desenvolvimento Científico e Tecnológico, CNPq, Brasil. Palavras-chave: condução térmica; Lei de Fourier; estado estacionário de não-equilíbrio. Grande área: Ciências Exatas e da Terra Grande Área: Ciências Exatas e da Terra / Área: Física / Subárea: Física Geral / Especialidade: Métodos Matemáticos da Física.</descricao>
        </formacao>
        <formacao>
          <ano_inicio>2002</ano_inicio>
          <ano_conclusao>2004</ano_conclusao>
          <tipo>Mestrado em Física</tipo>
          <nome_instituicao>Universidade Federal de Minas Gerais, UFMG, Brasil</nome_instituicao>
          <descricao>Título: Propriedades de Relaxação para Estados Estacionários de Não-Equilíbrio de Modelos tipo Ginzburg-Landau Estocástico, Ano de Obtenção: 2004. Orientador: Emmanuel Araújo Pereira. Bolsista do(a): Conselho Nacional de Desenvolvimento Científico e Tecnológico, CNPq, Brasil. Grande área: Ciências Exatas e da Terra Grande Área: Ciências Exatas e da Terra / Área: Física / Subárea: Física Geral / Especialidade: Física Estatística e Termodinâmica.</descricao>
        </formacao>
        <formacao>
          <ano_inicio>1997</ano_inicio>
          <ano_conclusao>2000</ano_conclusao>
          <tipo>Graduação em Física - Bacharelado</tipo>
          <nome_instituicao>Universidade Federal de Minas Gerais, UFMG, Brasil</nome_instituicao>
          <descricao>Bolsista do(a): Coordenação de Aperfeiçoamento de Pessoal de Nível Superior, CAPES, Brasil.</descricao>
        </formacao>
        <formacao>
          <ano_inicio>1993</ano_inicio>
          <ano_conclusao>1995</ano_conclusao>
          <tipo>Ensino Médio (2º grau)</tipo>
          <nome_instituicao>Centro Federal de Educação Tecnológica de Minas Gerais, CEFET/MG, Brasil</nome_instituicao>
          <descricao></descricao>
        </formacao>
    </formacao_academica>
    <area_atuacao>
          <descricao>Grande área: Ciências Exatas e da Terra / Área: Física / Subárea: Física Geral/Especialidade: Métodos Matemáticos da Física.</descricao>
          <descricao>Grande área: Ciências Exatas e da Terra / Área: Física / Subárea: Física Geral/Especialidade: Física Estatística e Termodinâmica.</descricao>
    </area_atuacao>
    <colaboradores>
        <id_lattes_colaborador>8432283152738712</id_lattes_colaborador>
        <id_lattes_colaborador>6082204595710795</id_lattes_colaborador>
        <id_lattes_colaborador>3270622505035479</id_lattes_colaborador>
        <id_lattes_colaborador>8374281747074655</id_lattes_colaborador>
        <id_lattes_colaborador>0644505365952110</id_lattes_colaborador>
        <id_lattes_colaborador>6494692158787277</id_lattes_colaborador>
        <id_lattes_colaborador>1565181845151740</id_lattes_colaborador>
        <id_lattes_colaborador>0487113229071944</id_lattes_colaborador>
        <id_lattes_colaborador>6216090203279250</id_lattes_colaborador>
        <id_lattes_colaborador>4378380240678518</id_lattes_colaborador>
    </colaboradores>
  </pesquisador>
  <pesquisador id="2091568617999217">
    <identificacao>
      <identificador10></identificador10>
      <nome_inicial>Marcelo Martins de Oliveira</nome_inicial>
      <nome_completo>Marcelo Martins de Oliveira</nome_completo>
      <nome_citacao_bibliografica>de OLIVEIRA, M. M.;de Oliveira, Marcelo M.;M. Martins de Oliveira;Oliveira, M.M.;DE OLIVEIRA, MARCELO MARTINS;DE OLIVEIRA, MARCELO M;DE OLIVEIRA, M.M.</nome_citacao_bibliografica>
      <sexo>Masculino</sexo>
    </identificacao>
    <idiomas>
      <idioma>
          <nome>Inglês</nome>
          <proficiencia>Compreende Bem, Fala Bem, Lê Bem, Escreve Bem.</proficiencia>
      </idioma>
      <idioma>
          <nome>Espanhol</nome>
          <proficiencia>Compreende Bem, Fala Razoavelmente, Lê Bem, Escreve Pouco.</proficiencia>
      </idioma>
      <idioma>
          <nome>Francês</nome>
          <proficiencia>Compreende Pouco, Fala Pouco, Lê Razoavelmente, Escreve Pouco.</proficiencia>
      </idioma>
    </idiomas>
    <endereco>
      <endereco_profissional>Universidade Federal de São João Del-Rei, Campus Avançado do Alto Paraopeba. Rodovia MG 443, Km 07 Fazenda do Cadete 36420000 - Ouro Branco, MG - Brasil - Caixa-postal: 131 Telefone: (31) 37414304</endereco_profissional>
      <endereco_profissional_lat></endereco_profissional_lat>
      <endereco_profissional_long></endereco_profissional_long>
    </endereco>
    <formacao_academica>
        <formacao>
          <ano_inicio>2003</ano_inicio>
          <ano_conclusao>2007</ano_conclusao>
          <tipo>Doutorado em Física</tipo>
          <nome_instituicao>Universidade Federal de Minas Gerais, UFMG, Brasil</nome_instituicao>
          <descricao>Título: Simulações de Sistemas com Estados Absorventes: Método e Aplicações O Portal Brasileiro de Publicações e Dados Científicos em Acesso Aberto (Oasisbr) é uma iniciativa do Instituto Brasileiro de Informação em Ciência e Tecnologia (Ibict) que reúne a produção científica e os dados de pesquisa em acesso aberto, publicados em revistas científicas, repositórios digitais de publicações científicas, repositórios digitais de dados de pesquisa e bibliotecas digitais de teses e dissertações. , Ano de obtenção: 2007. Orientador: Ronald Dickman. Bolsista do(a): Conselho Nacional de Desenvolvimento Científico e Tecnológico, CNPq, Brasil. Palavras-chave: Métodos Simulacionais; Processo de Contato; Processo de Contato por Pares; Processos difusivos; Transições de Fase de Não-Equilíbrio; Universalidade. Grande área: Ciências Exatas e da Terra Grande Área: Ciências Exatas e da Terra / Área: Física / Subárea: Física Estatística.</descricao>
        </formacao>
        <formacao>
          <ano_inicio>2001</ano_inicio>
          <ano_conclusao>2003</ano_conclusao>
          <tipo>Mestrado em Física</tipo>
          <nome_instituicao>Universidade Federal de Minas Gerais, UFMG, Brasil</nome_instituicao>
          <descricao>Título: -Distribuições Quase-Estacionárias em Modelos de Catálise Heterogênea O Portal Brasileiro de Publicações e Dados Científicos em Acesso Aberto (Oasisbr) é uma iniciativa do Instituto Brasileiro de Informação em Ciência e Tecnologia (Ibict) que reúne a produção científica e os dados de pesquisa em acesso aberto, publicados em revistas científicas, repositórios digitais de publicações científicas, repositórios digitais de dados de pesquisa e bibliotecas digitais de teses e dissertações. , Ano de Obtenção: 2003. Orientador: Ronald Dickman. Bolsista do(a): Conselho Nacional de Desenvolvimento Científico e Tecnológico, CNPq, Brasil. Palavras-chave: Catálise Heterogênea; Distribuição Quase-Estacionária; Transições de Fase de Não-Equilíbrio; Análise de Campo Médio; Processos estocásticos. Grande área: Ciências Exatas e da Terra Grande Área: Ciências Exatas e da Terra / Área: Física / Subárea: Equação de Estado / Especialidade: Processos Markovianos. Grande Área: Ciências Exatas e da Terra / Área: Física / Subárea: Física Geral / Especialidade: Física Estatística e Termodinâmica.</descricao>
        </formacao>
        <formacao>
          <ano_inicio>1998</ano_inicio>
          <ano_conclusao>2001</ano_conclusao>
          <tipo>Graduação em Física</tipo>
          <nome_instituicao>Universidade Federal de Minas Gerais, UFMG, Brasil</nome_instituicao>
          <descricao>Título: Um estudo da fase subcrítica do modelo de percolação de elos independentes na rede hiper-cúbica d-dimensional. Orientador: Gastão de Almeida Braga. Bolsista do(a): Fundação de Amparo à Pesquisa do Estado de Minas Gerais, FAPEMIG, Brasil.</descricao>
        </formacao>
    </formacao_academica>
    <projetos_pesquisa>
        <projeto>
          <ano_inicio>2019</ano_inicio>
          <ano_conclusao>Atual</ano_conclusao>
          <nome>Edital MCT/CNPq 28/2018 - Universal - Desordem e simbiose em transições de fase fora do equilíbrio</nome>
          <descricao>Descrição: Espera-se que, assim como ocorre nos fenômenos críticos em equilíbrio, que as transições de fase contínuas para estados absorventes possam ser classificadas em classes de universalidade, dependendo apenas de algumas propriedades fundamentais do modelo em questão, como propriedades de simetria, dimensionalidade, etc. No entanto, diferentemente do equilíbrio, ainda não existe uma teoria geral para essa classificação.As transições de fase descontínuas para estados absorventes por sua vez ainda carecem de mais estudos. Nossa proposta de pesquisa envolve o estudo de alguns aspectos fundamentais que possamser relevantes no comportamento crítico, e nas transições de fase desses modelos. Esses aspectos incluem: (i) o efeito de diferentes tipos de desordemsobre a transição de fase; (ii) O efeito da simbiose e competição em processos epidêmicos;. Situação: Em andamento; Natureza: Pesquisa. Alunos envolvidos: Graduação: (1) / Mestrado acadêmico: (3) . Integrantes: Marcelo Martins de Oliveira - Coordenador / Sidiney Geraldo Alves - Integrante / Silvio Costa Ferreira Jr. - Integrante / Carlos E. Fiore - Integrante. Financiador(es): Conselho Nacional de Desenvolvimento Científico e Tecnológico - Auxílio financeiro.</descricao>
        </projeto>
        <projeto>
          <ano_inicio>2019</ano_inicio>
          <ano_conclusao>Atual</ano_conclusao>
          <nome>Edital 001/2018 Universal FAPEMIG - Desordem em transições de fase fora do equilíbrio</nome>
          <descricao>Descrição: Chamada: 001/2018 - Demanda Universal processo : APQ-01985-18. Situação: Em andamento; Natureza: Pesquisa. Alunos envolvidos: Graduação: (2) / Mestrado acadêmico: (2) . Integrantes: Marcelo Martins de Oliveira - Coordenador / Sidiney Geraldo Alves - Integrante. Financiador(es): Fundação de Amparo à Pesquisa do Estado de Minas Gerais - Auxílio financeiro.</descricao>
        </projeto>
        <projeto>
          <ano_inicio>2017</ano_inicio>
          <ano_conclusao>Atual</ano_conclusao>
          <nome>Modelos baseados em agentes para investigação de sistemas complexos</nome>
          <descricao>Descrição: Devido ao sucesso no tratamento de problemas e ao método de abordagem muito geral, nos anos recentes a aplicação da mecânica estatística tem abrangido cada vez mais campos interdisciplinares envolvendo as mais distintas áreas do conhecimento. Entre várias podemos citar a biologia, medicina, química, teoria da informação, ciências sociais. Na busca de uma melhor compreensão dos fenômenos observados em tais campos os físicos têm lançado mão de uma poderosa ferramenta: os modelos baseados em agentes. Tais modelos são modelos matemáticos construídos para descrever sistemas espacialmente estendidos e compostos por um grande número de componentes simples e idênticos, chamados sítios ou células, que interagem entre si via acoplamentos locais (definindo, nesse caso, uma estrutura de rede) ou de longo alcance (caso no qual a rede perde o sentido e é substituída por um grafo caracterizado pelo número de conexões de cada sítio). A cada sítio ou célula é associada um agente que age de acordo com regras construídas para reproduzir o fenômeno de interesse. Neste projeto, estamos interessados em investigar a dois importantes problemas: a dinâmica de disseminação do Zika virus e a dinâmica populacional da mosca-das-frutas em plantações de pessegueiros.. Situação: Em andamento; Natureza: Pesquisa. Alunos envolvidos: Graduação: (2) . Integrantes: Marcelo Martins de Oliveira - Integrante / Sidiney Geraldo Alves - Coordenador / Leticia Ribeiro de Paiva - Integrante. Financiador(es): Fundação de Amparo à Pesquisa do Estado de Minas Gerais - Auxílio financeiro.</descricao>
        </projeto>
        <projeto>
          <ano_inicio>2016</ano_inicio>
          <ano_conclusao>Atual</ano_conclusao>
          <nome>Universalidade e Leis de Escala em Sistemas Complexos</nome>
          <descricao>Descrição: Neste projeto, investigaremos a dinâmica de formação de padrões e a transição em processos com estados absorventes.. Situação: Em andamento; Natureza: Pesquisa. Integrantes: Marcelo Martins de Oliveira - Integrante / Sidiney Geraldo Alves - Coordenador / Silvio Costa Ferreira Jr. - Integrante. Número de produções C, T & A: 1</descricao>
        </projeto>
        <projeto>
          <ano_inicio>2015</ano_inicio>
          <ano_conclusao>Atual</ano_conclusao>
          <nome>Transições de fase para estados absorventes e criticalidade</nome>
          <descricao>Descrição: Neste projeto, investigaremos alguns aspectos das transições para estados absorventes, através de uma abordagem matemática e computacional. Os processos estocásticos com estados absorventes aparecem na modelagem de fenomenos de áreas diversas, tais como Física-Estatística, reações químicas, epidemiologia, modelos populacionais, etc. Valor financiado: R$17.331,69. Situação: Em andamento; Natureza: Pesquisa. Alunos envolvidos: Graduação: (2) / Mestrado acadêmico: (1) . Integrantes: Marcelo Martins de Oliveira - Coordenador / Ronald Dickman - Integrante / Alexandre Celestino Leite Almeida - Integrante. Financiador(es): Universidade Federal de São João Del-Rei - Auxílio financeiro. Número de produções C, T & A: 6</descricao>
        </projeto>
        <projeto>
          <ano_inicio>2014</ano_inicio>
          <ano_conclusao>2016</ano_conclusao>
          <nome>Modelos baseados em agentes para o mercado imobiliário</nome>
          <descricao>Descrição: Um modelo baseado em agentes (MBA) é uma simulação computacional de um número de tomadores de decisão (agentes) e instituições, os quais interagem a partir de regras preestabelecidas. Os agentes podem ser tão diversos quanto necessário ? de consumidores a reguladores e profissionais da bolsa de valores ? e a estrutura institucional pode incluir desde bancos até o governo. Ao contrário de modelos tradicionais em economia, um MBA não se baseia na hipótese de que a economia se move sempre em direção a um estado de equilíbrio. Em um MBA, em cada instante de tempo, cada agente toma uma atitude de acordo com sua condição atual, o estado do mundo ao seu redor e as regras que governam seu comportamento. Um agente representando um consumidor, por exemplo, pode decidir se ele poupa ou gasta baseado na taxa de inflação, seu otimismo atual sobre o futuro, e outras regras comportamentais deduzidas de experimentos psicológicos ("behavioral economy"). Simulações de MBA podem lidar com um maior espectro de comportamento não-lineares que não são tratáveis em modelos convencionais de equilíbrio. Reguladores podem então simular uma economia artificial sob diferentes cenários reguladores e explorar quantitativamente suas consequencias. Neste projeto em particular, nosso objetivo é implementar um MBA para descrever a microestrutura do mercado imobiliário.. Situação: Concluído; Natureza: Pesquisa. Alunos envolvidos: Graduação: (3) . Integrantes: Marcelo Martins de Oliveira - Coordenador / Almeida, Alexandre C. L. - Integrante. Financiador(es): Conselho Nacional de Desenvolvimento Científico e Tecnológico - Bolsa / Fundação de Amparo à Pesquisa do Estado de Minas Gerais - Bolsa. Número de produções C, T & A: 6</descricao>
        </projeto>
        <projeto>
          <ano_inicio>2009</ano_inicio>
          <ano_conclusao>2011</ano_conclusao>
          <nome>UNIVERSAL 01/2009 FAPEMIG: Aspectos Fundamentais em Transições de Fases para Estados Absorventes</nome>
          <descricao>Descrição: Valor financiado: R$19.110,00. Situação: Concluído; Natureza: Pesquisa. Alunos envolvidos: Graduação: (2) . Integrantes: Marcelo Martins de Oliveira - Coordenador / Ronald Dickman - Integrante / Sidiney Geraldo Alves - Integrante. Financiador(es): Fundação de Amparo à Pesquisa do Estado de Minas Gerais - Auxílio financeiro.</descricao>
        </projeto>
        <projeto>
          <ano_inicio>2009</ano_inicio>
          <ano_conclusao>2011</ano_conclusao>
          <nome>Edital MCT/CNPq 14/2009 - Universal - Aspectos Fundamentais em Transições de Fases para Estados Absorventes II</nome>
          <descricao>Descrição: Valor financiado: R$7.500,00. Situação: Concluído; Natureza: Pesquisa. Alunos envolvidos: Graduação: (1) . Integrantes: Marcelo Martins de Oliveira - Coordenador / Ediane de Sá Alvevs - Integrante. Financiador(es): Conselho Nacional de Desenvolvimento Científico e Tecnológico - Auxílio financeiro. Número de produções C, T & A: 6</descricao>
        </projeto>
    </projetos_pesquisa>
    <area_atuacao>
          <descricao>Grande área: Ciências Exatas e da Terra / Área: Física / Subárea: Física Geral/Especialidade: Física Estatística e Termodinâmica.</descricao>
          <descricao>Grande área: Ciências Exatas e da Terra / Área: Física / Subárea: Física Geral/Especialidade: Processos Estocasticos.</descricao>
          <descricao>Grande área: Ciências Exatas e da Terra / Área: Física / Subárea: Física aplicada a sistemas biologicos.</descricao>
          <descricao>Grande área: Ciências Exatas e da Terra / Área: Física / Subárea: Equação de Estado/Especialidade: Equilíbrio de Fases e Transições de Fase.</descricao>
          <descricao>Grande área: Ciências Exatas e da Terra / Área: Física / Subárea: Física Geral/Especialidade: Fisica Matematica.</descricao>
          <descricao>Grande área: Ciências Sociais Aplicadas / Área: Economia / Subárea: Econofísica e Finanças.</descricao>
    </area_atuacao>
    <colaboradores>
        <id_lattes_colaborador>2091568617999217</id_lattes_colaborador>
        <id_lattes_colaborador>1708048694986295</id_lattes_colaborador>
        <id_lattes_colaborador>0217015026515658</id_lattes_colaborador>
        <id_lattes_colaborador>7386244848291169</id_lattes_colaborador>
        <id_lattes_colaborador>0484982277336205</id_lattes_colaborador>
        <id_lattes_colaborador>0750182055256569</id_lattes_colaborador>
        <id_lattes_colaborador>1582551703060830</id_lattes_colaborador>
        <id_lattes_colaborador>9164877739376535</id_lattes_colaborador>
        <id_lattes_colaborador>4536440727635518</id_lattes_colaborador>
        <id_lattes_colaborador>6985613045320268</id_lattes_colaborador>
    </colaboradores>
  </pesquisador>
  <pesquisador id="4536440727635518">
    <identificacao>
      <identificador10></identificador10>
      <nome_inicial>Sídiney Geraldo Alves</nome_inicial>
      <nome_completo>Sidiney Geraldo Alves</nome_completo>
      <nome_citacao_bibliografica>ALVES, S. G.;Alves, S G;Alves, Sidiney G.;Alves, S.;Alves, Sidiney G;ALVES, S.G.;GERALDO-ALVES, SIDNEY</nome_citacao_bibliografica>
      <sexo>Masculino</sexo>
    </identificacao>
    <idiomas>
      <idioma>
          <nome>Inglês</nome>
          <proficiencia>Compreende Razoavelmente, Fala Pouco, Lê Bem, Escreve Razoavelmente.</proficiencia>
      </idioma>
    </idiomas>
    <endereco>
      <endereco_profissional>Universidade Federal de São João Del-Rei, Campus Alto Paraopeba, Departamento de Física e Matemática. Rodovia MG 443 KM 7 36570900 - Ouro Branco, MG - Brasil Telefone: (31) 37413479</endereco_profissional>
      <endereco_profissional_lat></endereco_profissional_lat>
      <endereco_profissional_long></endereco_profissional_long>
    </endereco>
    <formacao_academica>
        <formacao>
          <ano_inicio>2003</ano_inicio>
          <ano_conclusao>2006</ano_conclusao>
          <tipo>Doutorado em Física</tipo>
          <nome_instituicao>Universidade Federal de Minas Gerais, UFMG, Brasil</nome_instituicao>
          <descricao>Título: Leis de escala e Crossovers em modelos de crescimento, Ano de obtenção: 2006. Orientador: José Guilherme Martins Alves Moreira. Bolsista do(a): Conselho Nacional de Desenvolvimento Científico e Tecnológico, CNPq, Brasil. Palavras-chave: Scaling law; growth phenomena; diffusion limited aggregation; balistic aggregation. Grande área: Ciências Exatas e da Terra</descricao>
        </formacao>
        <formacao>
          <ano_inicio>2001</ano_inicio>
          <ano_conclusao>2002</ano_conclusao>
          <tipo>Mestrado em Fisica Aplicada</tipo>
          <nome_instituicao>Universidade Federal de Viçosa, UFV, Brasil</nome_instituicao>
          <descricao>Título: Simulações de eleições e dos efeitos de pesquisa de opinião usando um modelo de autômatos celulares, Ano de Obtenção: 2002. Orientador: Marcelo Lobato Martins. Bolsista do(a): Coordenação de Aperfeiçoamento de Pessoal de Nível Superior, CAPES, Brasil. Palavras-chave: Eleições; ciências sociais. Grande área: Ciências Exatas e da Terra</descricao>
        </formacao>
        <formacao>
          <ano_inicio>1992</ano_inicio>
          <ano_conclusao>1996</ano_conclusao>
          <tipo>Graduação em Física</tipo>
          <nome_instituicao>Universidade Federal de Viçosa, UFV, Brasil</nome_instituicao>
          <descricao></descricao>
        </formacao>
    </formacao_academica>
    <projetos_pesquisa>
        <projeto>
          <ano_inicio>2022</ano_inicio>
          <ano_conclusao>Atual</ano_conclusao>
          <nome>Dinâmica e Universalidade em Sistemas Complexos</nome>
          <descricao>Descrição: Projeto aprovado na Chamada CNPq Nº 4/2021 - Bolsas de Produtividade em Pesquisa - PQ. Situação: Em andamento; Natureza: Pesquisa. Integrantes: Sidiney Geraldo Alves - Coordenador. Financiador(es): Conselho Nacional de Desenvolvimento Científico e Tecnológico - Bolsa.</descricao>
        </projeto>
        <projeto>
          <ano_inicio>2018</ano_inicio>
          <ano_conclusao>Atual</ano_conclusao>
          <nome>Física Estatística de Sistemas Complexos</nome>
          <descricao>Descrição: Chamada MCTIC/CNPq Nº 28/2018 - Universal/Faixa B. Situação: Em andamento; Natureza: Pesquisa. Integrantes: Sidiney Geraldo Alves - Coordenador / Leticia Ribeiro de Paiva - Integrante / Marcelo Martins de Oliveira - Integrante. Financiador(es): Conselho Nacional de Desenvolvimento Científico e Tecnológico - Auxílio financeiro.</descricao>
        </projeto>
        <projeto>
          <ano_inicio>2017</ano_inicio>
          <ano_conclusao>2019</ano_conclusao>
          <nome>Modelos baseados em agentes para investigação de sistemas complexos</nome>
          <descricao>Descrição: Devido ao sucesso no tratamento de problemas e ao método de abordagem muito geral, nos anos recentes a aplicação da mecânica estatística tem abrangido cada vez mais campos interdisciplinares envolvendo as mais distintas áreas do conhecimento. Entre várias podemos citar a biologia, medicina, química, teoria da informação, ciências sociais. Na busca de uma melhor compreensão dos fenômenos observados em tais campos os físicos têm lançado mão de uma poderosa ferramenta: os modelos baseados em agentes. Tais modelos são modelos matemáticos construídos para descrever sistemas espacialmente estendidos e compostos por um grande número de componentes simples e idênticos, chamados sítios ou células, que interagem entre si via acoplamentos locais (definindo, nesse caso, uma estrutura de rede) ou de longo alcance (caso no qual a rede perde o sentido e é substituída por um grafo caracterizado pelo número de conexões de cada sítio). A cada sítio ou célula é associada um agente que age de acordo com regras construídas para reproduzir o fenômeno de interesse. Neste projeto, estamos interessados em investigar a dois importantes problemas: a dinâmica de disseminação do Zika virus e a dinâmica populacional da mosca-das-frutas em plantações de pessegueiros. Em particular, chamamos atenção às proposta para investigação do Zika virus. Esse modelo será baseado no modelo de processo de contato que possui transição para o estado absorvente, um tema de grande interesse na física estatística. Na segunda investigação, iremos propor um modelo descrever a dinâmica populacional da mosca-das-frutas em plantações de pessegueiros. Nesta investigação os resultados do modelo serão confrontados com dados de campo o que levar a avanços nos métodos de manejo da praga.. Situação: Concluído; Natureza: Pesquisa. Alunos envolvidos: Graduação: (1) / Especialização: (0) / Mestrado acadêmico: (0) / Mestrado profissional: (0) / Doutorado: (0) . Integrantes: Sidiney Geraldo Alves - Coordenador / Leticia Ribeiro de Paiva - Integrante / Marcelo Martins de Oliveira - Integrante / DORI EDSON NAVI - Integrante / Emily Silva Araujo - Integrante. Financiador(es): Fundação de Amparo à Pesquisa do Estado de Minas Gerais - Auxílio financeiro.Descrição: Devido ao sucesso no tratamento de problemas e ao método de abordagem muito geral, nos anos recentes a aplicação da mecânica estatística tem abrangido cada vez mais campos interdisciplinares envolvendo as mais distintas áreas do conhecimento. Entre várias podemos citar a biologia, medicina, química, teoria da informação, ciências sociais. Na busca de uma melhor compreensão dos fenômenos observados em tais campos os físicos têm lançado mão de uma poderosa ferramenta: os modelos baseados em agentes. Tais modelos são modelos matemáticos construídos para descrever sistemas espacialmente estendidos e compostos por um grande número de componentes simples e idênticos, chamados sítios ou células, que interagem entre si via acoplamentos locais (definindo, nesse caso, uma estrutura de rede) ou de longo alcance (caso no qual a rede perde o sentido e é substituída por um grafo caracterizado pelo número de conexões de cada sítio). A cada sítio ou célula é associada um agente que age de acordo com regras construídas para reproduzir o fenômeno de interesse. Neste projeto, estamos interessados em investigar a dois importantes problemas: a dinâmica de disseminação do Zika virus e a dinâmica populacional da mosca-das-frutas em plantações de pessegueiros.. Situação: Em andamento; Natureza: Pesquisa. Alunos envolvidos: Graduação: (2) . Integrantes: Marcelo Martins de Oliveira - Integrante / Sidiney Geraldo Alves - Coordenador / Leticia Ribeiro de Paiva - Integrante. Financiador(es): Fundação de Amparo à Pesquisa do Estado de Minas Gerais - Auxílio financeiro.</descricao>
        </projeto>
        <projeto>
          <ano_inicio>2016</ano_inicio>
          <ano_conclusao>2019</ano_conclusao>
          <nome>Universalidade e Leis de Escala em Sistemas Complexos</nome>
          <descricao>Descrição: Neste projeto, investigaremos a dinâmica de formação de padrões e a transição em processos com estados absorventes. Demanda/Chamada: Produtividade em Pesquisa - PQ 2015 Modalidade: PQ Categoria/Nível: 2. Situação: Concluído; Natureza: Pesquisa. Integrantes: Sidiney Geraldo Alves - Coordenador / Silvio da Costa Ferreira Junior - Integrante / M.M. de Oliveira - Integrante. Financiador(es): Conselho Nacional de Desenvolvimento Científico e Tecnológico - Bolsa.Descrição: Neste projeto, investigaremos a dinâmica de formação de padrões e a transição em processos com estados absorventes.. Situação: Em andamento; Natureza: Pesquisa. Integrantes: Marcelo Martins de Oliveira - Integrante / Sidiney Geraldo Alves - Coordenador / Silvio Costa Ferreira Jr. - Integrante. Número de produções C, T & A: 1</descricao>
        </projeto>
        <projeto>
          <ano_inicio>2013</ano_inicio>
          <ano_conclusao>2016</ano_conclusao>
          <nome>Teoria de escala dinâmica e distribuições em crescimento de interfaces e processos cinéticos de agregação</nome>
          <descricao>Descrição: A dinâmica de evolução de interfaces rugosas é, em geral, um processo complexo e importante em muitos fenômenos de crescimento. Tradicionalmente, o estudo de interfaces utilizando teoria de escala dinâmica envolve a determinação de uma série de expoentes que, mais que definir a classe de universalidade, permitem extrair conclusões acerca dos principais fenômenos envolvidos na evolução do sistema. Entretanto, muitas vezes é difícil obter valores precisos para os expoentes de escala devido a efeitos de tamanho e tempo finitos e métodos alternativos devem ser usados para complementar a caracterização dessas interfaces. Neste projeto, pretendemos dar continuidade a trabalhos desenvolvidos pelo grupo nos quais uma técnica bastante promissora vem sendo utilizada, que é o cálculo de distribuições de momentos e cumulantes das alturas de interfaces obtidas usando modelos discretos. A comparação das distribuições de uma dada superfície com aquelas associadas às diversas classes de universalidade nos permite concluir, por exemplo, a qual classe de universalidade um determinado sistema pertence. Da mesma forma, distribuições de extremos (alturas máxima e mínima da interface) também apresentam um caráter universal e são úteis para se determinar classes de universalidade. Além disso, essas últimas também podem ser usadas para se estudar a assimetria nas distribuições de altura. Dentre os diferentes problemas teóricos associados ao crescimento de interfaces investigados nesse projeto destacam-se aqueles associados aos modelos discretos pertencentes à classe de universalidade de Kardar-Parisi-Zhang (KPZ). Aqui, pretendemos estender essa investigação a dimensões superiores, abordando em particular um ponto importante ainda em aberto, a dimensão crítica da classe de universalidade KPZ. Entre outros problemas, é importante também destacar, a investigação da dinâmica de replicação e a migração de linhagens célulares normais e tumorais em cultura, fenômenos centrais no crescimento, invasão e metástase.. Situação: Concluído; Natureza: Pesquisa. Alunos envolvidos: Graduação: (2) / Mestrado acadêmico: (2) . Integrantes: Sidiney Geraldo Alves - Coordenador / Marcelo Lobato Martins - Integrante / Sukarno Olavo Ferreira - Integrante / Márcio Santos Rocha - Integrante / Tiago José de Oliveira - Integrante / Silvio da Costa Ferreira Junior - Integrante / Anésia Aparecida dos Santos - Integrante. Financiador(es): Fundação de Amparo à Pesquisa do Estado de Minas Gerais - Auxílio financeiro / Conselho Nacional de Desenvolvimento Científico e Tecnológico - Auxílio financeiro. Número de produções C, T & A: 5</descricao>
        </projeto>
        <projeto>
          <ano_inicio>2013</ano_inicio>
          <ano_conclusao>2015</ano_conclusao>
          <nome>Simulação Computacional de Processos Cinéticos de Agregação</nome>
          <descricao>Descrição: Neste projeto, investigaremos a dinâmica de formação de padrões e a transição morfo- lógica em processos cinéticos de agregação de partículas. Processo: 305241/2012-5 Demanda/Chamada: Produtividade em Pesquisa - PQ - 2012 Modalidade: PQ Categoria/Nível: 2. Situação: Concluído; Natureza: Pesquisa. Integrantes: Sidiney Geraldo Alves - Coordenador / Tiago José de Oliveira - Integrante / Silvio da Costa Ferreira Junior - Integrante. Financiador(es): Conselho Nacional de Desenvolvimento Científico e Tecnológico - Bolsa.</descricao>
        </projeto>
        <projeto>
          <ano_inicio>2012</ano_inicio>
          <ano_conclusao>2015</ano_conclusao>
          <nome>Nucleação Do Grupo De Física Estatística Aplicada</nome>
          <descricao>Descrição: Projeto aprovado no Edital PRONEM/2011 da Fapemig. O objetivo do projeto é nuclear um centro de excelência em Física Estatística Aplicada, Teórica e Experimental, no interior do estado de Minas Gerais. Estudaremos vários problemas de Física Estatística Teórica e Experimental tais como: formação de agregados celulares em cultura, incluindo linhagem normais e cancerosas; processos dinâmicos e dinâmica de populações em redes complexas e regulares; estudo força por extensão de complexos DNA-ligantes; dinâmica de interfaces por meio de teorias de escala e flutuações de interface.. Situação: Concluído; Natureza: Pesquisa. Alunos envolvidos: Graduação: (6) / Mestrado acadêmico: (3) / Doutorado: (3) . Integrantes: Sidiney Geraldo Alves - Integrante / Silvio da Costa Ferreira Junior - Coordenador / Tiago José de Oliveira - Integrante / Márcio Santos Rocha - Integrante / Everaldo Arashiro - Integrante. Financiador(es): Fundação de Amparo à Pesquisa do Estado de Minas Gerais - Auxílio financeiro.</descricao>
        </projeto>
        <projeto>
          <ano_inicio>2011</ano_inicio>
          <ano_conclusao>2013</ano_conclusao>
          <nome>Investigação de Processos de Agregação e Crescimento de Interfaces</nome>
          <descricao>Descrição: Neste projeto, investigaremos a dinâmica de formação de aglomerados e a evolução de interfaces em processos cinéticos. Em resumo, as investigações dos fenômenos abordados neste projeto serão feitas através de uma abortagem interdisciplinar utilizando conceitos tradicionais da Mecânica Estatística como universalidade, criticalidade, leis de escala, etc. Além de sua relevância científica -- o entendimento dos mecanismos envolvidos em processos observados em diversas áreas do conhecimento -- estas investigações podem levar a aplicações tecnológicas em setores como medicina, saúde pública, na área de materiais e no setor industrial.. Situação: Concluído; Natureza: Pesquisa. Alunos envolvidos: Graduação: (4) / Mestrado acadêmico: (2) / Doutorado: (1) . Integrantes: Sidiney Geraldo Alves - Coordenador / Marcelo Lobato Martins - Integrante / Silvio da Costa Ferreira Junior - Integrante / Tiago José de Oliveira - Integrante / Márcio Santos Rocha - Integrante. Financiador(es): Fundação de Amparo à Pesquisa do Estado de Minas Gerais - Auxílio financeiro.</descricao>
        </projeto>
        <projeto>
          <ano_inicio>2011</ano_inicio>
          <ano_conclusao>2013</ano_conclusao>
          <nome>Dinâmica de Crescimento de Superfícies e Submonocamadas</nome>
          <descricao>Descrição: Projeto aprovado junto à FAPEMIG no Programa Primeiros Projeto. O objetivo deste é o estudo de alguns problemas no crescimento de superfícies, tais como: Distribuições de alturas e rugosidades de agregados bi- e tridimensionais, escala dinâmica de alturas extremas em superfícies e distribuições de tamanhos de ilhas e zonas de captura em modelos para o regime de submonocamadas. Situação: Concluído; Natureza: Pesquisa. Alunos envolvidos: Graduação: (1) . Integrantes: Sidiney Geraldo Alves - Integrante / Silvio da Costa Ferreira Junior - Integrante / Tiago José de Oliveira - Coordenador. Financiador(es): Fundação de Amparo à Pesquisa do Estado de Minas Gerais - Auxílio financeiro.</descricao>
        </projeto>
        <projeto>
          <ano_inicio>2009</ano_inicio>
          <ano_conclusao>2011</ano_conclusao>
          <nome>Simulação computacional de processos cinéticos de agregação</nome>
          <descricao>Descrição: Na natureza podemos encontrar um número muito grande de processos de crescimento que levam a formação de padrões complexos que, normalmente, apresentam estruturas fractais e, portanto, exibem invariância sob mudanças de escala. Como exemplos, podemos citar a eletrodeposição, o crescimento de filmes finos, o crescimento de células normais e tumorais ou de colônias de bactérias e formação de aglomerados de galáxias, etc. Muitos desses processos ocorrem pela agregação de um ou mais componentes sob diferentes condições que levam a padrões com morfologias variadas. O estudo dos mecanismos subjacentes a esses fenômenos de crescimento, além de possuir uma grande relevância científica -- compreensão dos fenômenos relevantes nos processos de crescimento -- podem levar a inovações tecnológicas com aplicações em componentes microeletrônicos, células combustíveis, redes de nano-fios e outras. Além disso, o entendimento dos fenômenos mais relevantes nesses processos é crucial também para avanços de técnicas experimentais (como por exemplo micro-fabricação eletroquímica). Neste projeto, vamos investigar através de simulação computational os fenômenos de formação de padrão e de transições morfológicas encontrados em eletrodeposição, dinâmica de migração e agregação de células em cultura, agregação de moléculas em gotículas de hélio superfluido, entre outros. É importante mencionar que o ponto comum a estas investigações é o estudo dos mecanismos subjacentes à dinâmica de formação de padrões em sistemas que envolvem processos cinéticos de agregação. Enfim, essas investigações serão feitas por meio de uma abordagem interdisciplinar na qual combinamos métodos da mecânica estatística e da modelagem matemática e computacional.. Situação: Em andamento; Natureza: Pesquisa. Alunos envolvidos: Graduação: (2) . Integrantes: Sidiney Geraldo Alves - Coordenador / Marcelo Lobato Martins - Integrante / Silvio da Costa Ferreira Junior - Integrante. Financiador(es): Conselho Nacional de Desenvolvimento Científico e Tecnológico - Bolsa / Fundação de Amparo à Pesquisa do Estado de Minas Gerais - Auxílio financeiro.</descricao>
        </projeto>
        <projeto>
          <ano_inicio>2009</ano_inicio>
          <ano_conclusao>2011</ano_conclusao>
          <nome>Investigação de sistemas complexos via modelos de Autômatos Celulares</nome>
          <descricao>Descrição: Investigar, utilizando modelos de autômatos celulares, a dinâmica de formação de opinião em processos eleitorais e disseminação de doenças em plantações, como a do bicho mineiro do cafeeiro e a vassoura de bruxa e a monília no cacaueiro.. Situação: Em andamento; Natureza: Pesquisa. Alunos envolvidos: Graduação: (1) . Integrantes: Sidiney Geraldo Alves - Coordenador / Marcelo Lobato Martins - Integrante. Financiador(es): Conselho Nacional de Desenvolvimento Científico e Tecnológico - Auxílio financeiro.</descricao>
        </projeto>
        <projeto>
          <ano_inicio>2007</ano_inicio>
          <ano_conclusao>2008</ano_conclusao>
          <nome>ESTUDO DA FORMACAO DE PADROES ESPACIAIS EM PROCESSOS DE CRESCIMENTO</nome>
          <descricao>Descrição: O objetivo central desse projeto é estudar processos de agregação de partículas. Estamos interessados em estudar, via simulação computacional, a dinâmica de migração e agregação de células em cultura e a dinâmica de crescimento de agregados de partículas magnéticas em amostras de ferrofluido na presença de um campo magnético externo. Em particular, estudaremos o modelo de agregação agregado-agregado (CCA, cluster-cluster aggregation) modificado de maneira a incluir os aspectos básicos de cada um dos sistemas.. Situação: Em andamento; Natureza: Pesquisa. Alunos envolvidos: Graduação: (2) / Mestrado acadêmico: (1) / Doutorado: (1) . Integrantes: Sidiney Geraldo Alves - Coordenador / Marcelo Lobato Martins - Integrante / Silvio da Costa Ferreira Junior - Integrante / Álvaro Vianna Novaes de Carvalho Teixeira - Integrante. Financiador(es): Fundação de Amparo à Pesquisa do Estado de Minas Gerais - Auxílio financeiro.</descricao>
        </projeto>
    </projetos_pesquisa>
    <area_atuacao>
          <descricao>Grande área: Ciências Exatas e da Terra / Área: Física.</descricao>
          <descricao>Grande área: Ciências Exatas e da Terra / Área: Física / Subárea: Física da Matéria Condensada.</descricao>
    </area_atuacao>
    <premios_titulos>
        <premio_titulo>
          <ano>2010</ano>
          <descricao>Prêmio de destaque na área de ciências exatas e da Terra para estudante de IC Isadora Nogueira Barbosa no IX congresso de Produção Científica - UFSJ, UFSJ.</descricao>
        </premio_titulo>
        <premio_titulo>
          <ano>2008</ano>
          <descricao>Menção Honrosa - Trabalho apresentado por F. L. Braga (estudante de iniciação científica), Instituto tecnológico da Aeronáutica..</descricao>
        </premio_titulo>
        <premio_titulo>
          <ano>2006</ano>
          <descricao>2006 JSTAT Prize for Young Scientist(s), Journal of Statistical Mechanics: Theory and Experiment.</descricao>
        </premio_titulo>
        <premio_titulo>
          <ano>1996</ano>
          <descricao>Primeiro lugar na Área de Ciências Exatas (Terceira Jornada Nacional de Iniciação Científica - 48a Reunião Anual da SBPC), Sociedade Brasileira para o Progresso da Ciência.</descricao>
        </premio_titulo>
    </premios_titulos>
    <colaboradores>
        <id_lattes_colaborador>2091568617999217</id_lattes_colaborador>
        <id_lattes_colaborador>1219153096910234</id_lattes_colaborador>
        <id_lattes_colaborador>0484982277336205</id_lattes_colaborador>
        <id_lattes_colaborador>3293301695475210</id_lattes_colaborador>
        <id_lattes_colaborador>2085810642676618</id_lattes_colaborador>
        <id_lattes_colaborador>6555493393643522</id_lattes_colaborador>
        <id_lattes_colaborador>4930318504809792</id_lattes_colaborador>
        <id_lattes_colaborador>2924563027966834</id_lattes_colaborador>
        <id_lattes_colaborador>1084236115369797</id_lattes_colaborador>
        <id_lattes_colaborador>8325040967962135</id_lattes_colaborador>
        <id_lattes_colaborador>4717710808881152</id_lattes_colaborador>
        <id_lattes_colaborador>0404701804598725</id_lattes_colaborador>
        <id_lattes_colaborador>4295728174569492</id_lattes_colaborador>
        <id_lattes_colaborador>6763134273157735</id_lattes_colaborador>
        <id_lattes_colaborador>2453642679238975</id_lattes_colaborador>
        <id_lattes_colaborador>2598314759854581</id_lattes_colaborador>
        <id_lattes_colaborador>0333646264188181</id_lattes_colaborador>
        <id_lattes_colaborador>4536440727635518</id_lattes_colaborador>
        <id_lattes_colaborador>6075775977581420</id_lattes_colaborador>
        <id_lattes_colaborador>4216801992845696</id_lattes_colaborador>
        <id_lattes_colaborador>0750182055256569</id_lattes_colaborador>
        <id_lattes_colaborador>7161618122556467</id_lattes_colaborador>
        <id_lattes_colaborador>2706768463638642</id_lattes_colaborador>
        <id_lattes_colaborador>2086547470164107</id_lattes_colaborador>
        <id_lattes_colaborador>6393020822260368</id_lattes_colaborador>
        <id_lattes_colaborador>9853846239899889</id_lattes_colaborador>
        <id_lattes_colaborador>6130644232718610</id_lattes_colaborador>
        <id_lattes_colaborador>3752267717128879</id_lattes_colaborador>
        <id_lattes_colaborador>9073167385611319</id_lattes_colaborador>
    </colaboradores>
  </pesquisador>
  <pesquisador id="8453016139576761">
    <identificacao>
      <identificador10></identificador10>
      <nome_inicial>André Luiz Mota</nome_inicial>
      <nome_completo>André Luiz Mota</nome_completo>
      <nome_citacao_bibliografica>A. L. Mota;Mota, A. L.;Mota, A L;MOTA, A. L.;Mota, A.;MOTA, A.L.;MOTA, ANDRÉ LUIZ;MOTA, ANDRE</nome_citacao_bibliografica>
      <sexo>Masculino</sexo>
    </identificacao>
    <idiomas>
      <idioma>
          <nome>Inglês</nome>
          <proficiencia>Compreende Bem, Fala Razoavelmente, Lê Bem, Escreve Bem.</proficiencia>
      </idioma>
      <idioma>
          <nome>Italiano</nome>
          <proficiencia>Compreende Bem, Fala Razoavelmente, Lê Bem, Escreve Razoavelmente.</proficiencia>
      </idioma>
      <idioma>
          <nome>Espanhol</nome>
          <proficiencia>Compreende Bem, Fala Bem, Lê Bem, Escreve Bem.</proficiencia>
      </idioma>
    </idiomas>
    <endereco>
      <endereco_profissional>Universidade Federal de São João Del-Rei, Departamento de Ciências Naturais, Centro Científico. Praça Dom Helvécio Dom Bosco 36301160 - São João del Rei, MG - Brasil Telefone: (32) 33795163 Fax: (32) 33795163 URL da Homepage: http://www.ufsj.edu.br</endereco_profissional>
      <endereco_profissional_lat></endereco_profissional_lat>
      <endereco_profissional_long></endereco_profissional_long>
    </endereco>
    <formacao_academica>
        <formacao>
          <ano_inicio>1994</ano_inicio>
          <ano_conclusao>1999</ano_conclusao>
          <tipo>Doutorado em Física</tipo>
          <nome_instituicao>Universidade Federal de Minas Gerais, UFMG, Brasil</nome_instituicao>
          <descricao>Título: O Modelo de Nambu-Jona-Lasínio como uma Teoria Quântica de Campos, Ano de obtenção: 1999. Orientador: Maria Carolina Nemes. Bolsista do(a): Conselho Nacional de Desenvolvimento Científico e Tecnológico, CNPq, Brasil. Palavras-chave: Renormalização; Modelo de Nambu-Jona-Lasinio; Regularizações; Observáveis dos mésons. Grande área: Ciências Exatas e da Terra</descricao>
        </formacao>
        <formacao>
          <ano_inicio>1991</ano_inicio>
          <ano_conclusao>1994</ano_conclusao>
          <tipo>Mestrado em Física</tipo>
          <nome_instituicao>Universidade Federal de Minas Gerais, UFMG, Brasil</nome_instituicao>
          <descricao>Título: Estudo da Eletrodinâmica Quântica em Espaços de Momentos Finito e a Hipótese do Fóton Massivo, Ano de Obtenção: 1994. Orientador: Lincoln Almir Amarante Ribeiro. Bolsista do(a): Conselho Nacional de Desenvolvimento Científico e Tecnológico, CNPq, Brasil. Palavras-chave: Eletrodinâmica Quântica; Massa de Repouso do Fóton. Grande área: Ciências Exatas e da Terra</descricao>
        </formacao>
        <formacao>
          <ano_inicio>1986</ano_inicio>
          <ano_conclusao>1990</ano_conclusao>
          <tipo>Graduação em Engenharia Elétrica</tipo>
          <nome_instituicao>Universidade Federal de Minas Gerais, UFMG, Brasil</nome_instituicao>
          <descricao></descricao>
        </formacao>
    </formacao_academica>
    <projetos_pesquisa>
        <projeto>
          <ano_inicio>2009</ano_inicio>
          <ano_conclusao>Atual</ano_conclusao>
          <nome>Modelos Efetivos de Teoria de Campos para Sistemas da Matéria Condensada</nome>
          <descricao>Situação: Em andamento; Natureza: Pesquisa. Integrantes: André Luiz Mota - Integrante / Caldas, Heron - Coordenador / Lizardo Henrique Cerqueira Moreira Nunes - Integrante / Ricardo Farias - Integrante.</descricao>
        </projeto>
        <projeto>
          <ano_inicio>2009</ano_inicio>
          <ano_conclusao>Atual</ano_conclusao>
          <nome>Aplicações de Teoria Quântica de Campos em Matéria Condensada</nome>
          <descricao>Situação: Em andamento; Natureza: Pesquisa. Integrantes: André Luiz Mota - Integrante / Heron Carlos de Godoy Caldas - Integrante / Lizardo Henrique Cerqueira Moreira Nunes - Coordenador / Ricardo Farias - Integrante.</descricao>
        </projeto>
        <projeto>
          <ano_inicio>2007</ano_inicio>
          <ano_conclusao>Atual</ano_conclusao>
          <nome>Modelos Quirais e Tratamentos não perturbativos para a Cromodinâmica Quântica</nome>
          <descricao>Situação: Em andamento; Natureza: Pesquisa. Integrantes: André Luiz Mota - Coordenador / Vânia Maria dos Santos - Integrante. Financiador(es): Fundação de Amparo à Pesquisa do Estado de Minas Gerais - Bolsa. Número de produções C, T & A: 5</descricao>
        </projeto>
        <projeto>
          <ano_inicio>2004</ano_inicio>
          <ano_conclusao>2009</ano_conclusao>
          <nome>Superfluidos fermiônicos Assimétricos</nome>
          <descricao>Descrição: O projeto ?Superfluidos Fermiônicos Assimétricos?, pretende estudar as características básicas de um sistema fermiônico assimétrico em temperaturas nulas e não nulas através de modelos efetivos de Teoria Quântica de Campos. A abordagem será feita tanto em sistemas relativísticos como em não relativísticos.. Situação: Concluído; Natureza: Pesquisa. Integrantes: André Luiz Mota - Integrante / Heron Carlos de Godoy Caldas - Coordenador.Descrição: Nesse projeto investigamos sistemas onde férmions com spins up e down, candidatos à formação de pares superfluidos, estão em números diferentes. Isso implica, necessariamente, que alguns deles não encontrarão parceiros para formação de pares de Cooper. É nesse cenário que fases novas e surpreendentes aparecem. Estudamos as condições para a formação dos pares em temperatura zero e finita, em sistemas relativísticos e não relativísticos.. Situação: Em andamento; Natureza: Pesquisa. Alunos envolvidos: Graduação: (1) . Integrantes: Heron Carlos de Godoy Caldas - Coordenador. Número de produções C, T & A: 9</descricao>
        </projeto>
        <projeto>
          <ano_inicio>2004</ano_inicio>
          <ano_conclusao>2008</ano_conclusao>
          <nome>Supercondutividade de Cor</nome>
          <descricao>Situação: Concluído; Natureza: Pesquisa. Integrantes: André Luiz Mota - Integrante / Heron Carlos de Godoy Caldas - Coordenador. Número de produções C, T & A: 2</descricao>
        </projeto>
        <projeto>
          <ano_inicio>2002</ano_inicio>
          <ano_conclusao>2005</ano_conclusao>
          <nome>Pontos Críticos Quânticos e Escalas de Tempo de Relaxação em Antiferromagnetos Quânticos Desordenados</nome>
          <descricao>Descrição: O presente projeto apresenta uma proposta de estudo de antiferromagnetos de Heisenberg quânticos bidimensionais e quase-bidimensionais diluídos utilizando duas abordagens distintas ? a aproximação de ondas de spin e o estudo do modelo sigma não linear - com o objetivo de investigar duas dessas novas características desses sistemas: o aparecimento de pontos críticos quânticos e de escalas distintas de tempos de relaxação. Através do estudo desses sistemas, pretende-se também obter a descrição de propriedades dinâmicas e termodinâmicas de alguns cupratos diluídos (YBaCuO, LaCuO e BiSrCuO), bem como a descrição de algumas propriedades de transporte dos mesmo.. Situação: Em andamento; Natureza: Pesquisa. Alunos envolvidos: Graduação: (1) / Especialização: (0) / Mestrado acadêmico: (0) / Mestrado profissional: (0) / Doutorado: (0) . Integrantes: André Luiz Mota - Coordenador / Heron Carlos de Godoy Caldas - Integrante / Vanessa Moreira Giarola - Integrante / Erika de Carvalho Bastone - Integrante / Fernando Otávio Coelho - Integrante. Financiador(es): Fundação de Amparo à Pesquisa do Estado de Minas Gerais - Bolsa. Número de produções C, T & A: 2</descricao>
        </projeto>
        <projeto>
          <ano_inicio>2001</ano_inicio>
          <ano_conclusao>2005</ano_conclusao>
          <nome>Aplicação de Modelos de Gás de Rede em Teoria de Campos à Deposição Eletroquímica</nome>
          <descricao>Descrição: Nesse projeto, propomos o estudo dos aspectos estáticos e dinâmicos da adsorção eletroquímica através do tratamento de modelos de gás de rede contínuos via Teoria Quântica de Campos.. Situação: Concluído; Natureza: Pesquisa. Alunos envolvidos: Graduação: (0) / Especialização: (0) / Mestrado acadêmico: (1) / Mestrado profissional: (0) / Doutorado: (0) . Integrantes: André Luiz Mota - Coordenador / Hosane Aparecida Tarôco - Integrante / Honória de Fátima Gorgulho - Integrante. Financiador(es): Coordenação de Aperfeiçoamento de Pessoal de Nível Superior - Bolsa. Número de produções C, T & A: 2</descricao>
        </projeto>
        <projeto>
          <ano_inicio>1998</ano_inicio>
          <ano_conclusao>2006</ano_conclusao>
          <nome>Estudo de Extensões Renormalizáveis de Modelos Efetivos em Teoria Quântica de Campos</nome>
          <descricao>Descrição: O presente projeto apresenta uma proposta de estudo de um procedimento aplicado para a obtenção de modelos renormalizáveis a partir de modelos efetivos não-renormalizáveis em Física de Partículas e Campos e da Matéria Condensada. O principal objetivo é obter uma formulação geral deste procedimento e verificar a adequação de quantidades observáveis obtidas destes modelos aos resultados experimentais. O procedimento empregado é baseado no acréscimo de graus de liberdade à expansão local da ação efetiva do sistema. A ação efetiva resultante, embora não corresponda mais ao modelo original, corresponde a um modelo renormalizável cujos parâmetros se relacionam diretamente aos do modelo original.. Situação: Concluído; Natureza: Pesquisa. Alunos envolvidos: Graduação: (3) / Especialização: (0) / Mestrado acadêmico: (0) / Mestrado profissional: (0) / Doutorado: (0) . Integrantes: André Luiz Mota - Coordenador / Beatriz de Melo Rodrigues - Integrante / Dayvison Franklin Pereira - Integrante / Edson Wander Dias - Integrante. Financiador(es): Conselho Nacional de Desenvolvimento Científico e Tecnológico - Bolsa / Conselho Nacional de Desenvolvimento Científico e Tecnológico - Auxílio financeiro. Número de produções C, T & A: 22</descricao>
        </projeto>
        <projeto>
          <ano_inicio>1998</ano_inicio>
          <ano_conclusao>2002</ano_conclusao>
          <nome>Simulação de Campos Clássicos e Quânticos usando o Método de Elementos Finitos</nome>
          <descricao>Descrição: O objetivo geral deste projeto de pesquisa é analisar a viabilidade do uso do Método de Elementos Finitos no cálculo não perturbativo da Teoria Quântica de Campos, uma vez que este pode contornar o problema do limite contínuo no tratamento discreto destas teorias.. Situação: Concluído; Natureza: Pesquisa. Alunos envolvidos: Graduação: (1) / Especialização: (0) / Mestrado acadêmico: (0) / Mestrado profissional: (0) / Doutorado: (0) . Integrantes: André Luiz Mota - Coordenador / Cláudio Wagner Morais - Integrante / Edson Wander Dias - Integrante. Financiador(es): Conselho Nacional de Desenvolvimento Científico e Tecnológico - Bolsa / Fundação de Amparo à Pesquisa do Estado de Minas Gerais - Bolsa. Número de produções C, T & A: 6</descricao>
        </projeto>
    </projetos_pesquisa>
    <area_atuacao>
          <descricao>Grande área: Ciências Exatas e da Terra / Área: Física / Subárea: Física das Partículas Elementares e Campos/Especialidade: Teoria Geral de Partículas e Campos.</descricao>
          <descricao>Grande área: Ciências Exatas e da Terra / Área: Física / Subárea: Física das Partículas Elementares e Campos/Especialidade: Física de Hádrons.</descricao>
          <descricao>Grande área: Ciências Exatas e da Terra / Área: Física / Subárea: Física da Matéria Condensada.</descricao>
    </area_atuacao>
    <premios_titulos>
        <premio_titulo>
          <ano>2020</ano>
          <descricao>IOP Publishing 'Outstanding Reviewer' Award, IOPScience/IOP Publishing.</descricao>
        </premio_titulo>
    </premios_titulos>
    <colaboradores>
        <id_lattes_colaborador>3010882026747644</id_lattes_colaborador>
        <id_lattes_colaborador>6950878421414731</id_lattes_colaborador>
        <id_lattes_colaborador>2629288574518166</id_lattes_colaborador>
        <id_lattes_colaborador>0259864383936387</id_lattes_colaborador>
        <id_lattes_colaborador>4801448860704123</id_lattes_colaborador>
        <id_lattes_colaborador>9198029814908910</id_lattes_colaborador>
        <id_lattes_colaborador>0069697138404546</id_lattes_colaborador>
        <id_lattes_colaborador>8194599016161354</id_lattes_colaborador>
        <id_lattes_colaborador>2237202147786441</id_lattes_colaborador>
        <id_lattes_colaborador>8453016139576761</id_lattes_colaborador>
        <id_lattes_colaborador>3852336945545624</id_lattes_colaborador>
        <id_lattes_colaborador>5045106337913025</id_lattes_colaborador>
        <id_lattes_colaborador>9125203013352543</id_lattes_colaborador>
        <id_lattes_colaborador>6502894549362355</id_lattes_colaborador>
        <id_lattes_colaborador>2604084987168049</id_lattes_colaborador>
        <id_lattes_colaborador>0824886862509279</id_lattes_colaborador>
        <id_lattes_colaborador>1563166503956631</id_lattes_colaborador>
        <id_lattes_colaborador>4256849386217726</id_lattes_colaborador>
        <id_lattes_colaborador>1373657423991547</id_lattes_colaborador>
        <id_lattes_colaborador>2229943659950616</id_lattes_colaborador>
        <id_lattes_colaborador>2428823231702842</id_lattes_colaborador>
        <id_lattes_colaborador>4636299625291840</id_lattes_colaborador>
        <id_lattes_colaborador>7235424140939267</id_lattes_colaborador>
        <id_lattes_colaborador>5041577291358551</id_lattes_colaborador>
        <id_lattes_colaborador>6341248082936350</id_lattes_colaborador>
        <id_lattes_colaborador>1345951126343014</id_lattes_colaborador>
        <id_lattes_colaborador>9811352883792475</id_lattes_colaborador>
        <id_lattes_colaborador>9320579515635433</id_lattes_colaborador>
        <id_lattes_colaborador>1765134242325847</id_lattes_colaborador>
        <id_lattes_colaborador>3376868479470271</id_lattes_colaborador>
        <id_lattes_colaborador>3189016459956475</id_lattes_colaborador>
        <id_lattes_colaborador>7108816464261099</id_lattes_colaborador>
        <id_lattes_colaborador>7672532294117671</id_lattes_colaborador>
        <id_lattes_colaborador>9957455292822908</id_lattes_colaborador>
    </colaboradores>
  </pesquisador>
  <pesquisador id="9428416479663144">
    <identificacao>
      <identificador10></identificador10>
      <nome_inicial>Letícia Ribeiro Paiva</nome_inicial>
      <nome_completo>Leticia Ribeiro de Paiva</nome_completo>
      <nome_citacao_bibliografica>PAIVA, L. R.;Paiva, L. R.;Leticia R Paiva;PAIVA, LETICIA R;PAIVA, LETICIA RIBEIRO;Ribeiro-Paiva, Leticia;Ribeira-Paiva, Leticia;PAIVA, LETICIA R.</nome_citacao_bibliografica>
      <sexo>Masculino</sexo>
    </identificacao>
    <idiomas>
      <idioma>
          <nome>Inglês</nome>
          <proficiencia>Compreende Razoavelmente, Fala Razoavelmente, Lê Bem, Escreve Razoavelmente.</proficiencia>
      </idioma>
    </idiomas>
    <endereco>
      <endereco_profissional>Universidade Federal de São João Del-Rei. Campus Alto Paraopeba Rod.: MG 443, KM 7 36420000 - Ouro Branco, MG - Brasil Telefone: (31) 37497300</endereco_profissional>
      <endereco_profissional_lat></endereco_profissional_lat>
      <endereco_profissional_long></endereco_profissional_long>
    </endereco>
    <formacao_academica>
        <formacao>
          <ano_inicio>2007</ano_inicio>
          <ano_conclusao>2011</ano_conclusao>
          <tipo>Doutorado em Fisica UFV</tipo>
          <nome_instituicao>Universidade Federal de Juiz de Fora, UFJF, Brasil</nome_instituicao>
          <descricao>Título: Modelagem multiescala para tratamento de tumores, Ano de obtenção: 2011. Orientador: Marcelo Lobato Martins. Bolsista do(a): Coordenação de Aperfeiçoamento de Pessoal de Nível Superior, CAPES, Brasil. Palavras-chave: Modelo multi-escala; Cancer; Viroterapia. Grande área: Ciências Exatas e da Terra</descricao>
        </formacao>
        <formacao>
          <ano_inicio>2005</ano_inicio>
          <ano_conclusao>2007</ano_conclusao>
          <tipo>Mestrado em Fisica Aplicada</tipo>
          <nome_instituicao>Universidade Federal de Viçosa, UFV, Brasil</nome_instituicao>
          <descricao>Título: Modelagem de tumores avasculares: de autômatos celulares a modelos de multiescala, Ano de Obtenção: 2007. Orientador: Silvio da Costa Ferreira Junior. Bolsista do(a): Coordenação de Aperfeiçoamento de Pessoal de Nível Superior, CAPES, Brasil. Palavras-chave: Modelo multi-escala; Modelos de crescimento; Cancer; Modelo de Eden. Grande área: Ciências Exatas e da Terra</descricao>
        </formacao>
        <formacao>
          <ano_inicio>2001</ano_inicio>
          <ano_conclusao>2005</ano_conclusao>
          <tipo>Graduação em Bacharelado Em Física</tipo>
          <nome_instituicao>Universidade Federal de Minas Gerais, UFMG, Brasil</nome_instituicao>
          <descricao>Título: O Sistema Imune como um Sistema Complexo. Orientador: Américo Tristão Bernardes. Bolsista do(a): Conselho Nacional de Desenvolvimento Científico e Tecnológico, CNPq, Brasil.</descricao>
        </formacao>
    </formacao_academica>
    <projetos_pesquisa>
        <projeto>
          <ano_inicio>2024</ano_inicio>
          <ano_conclusao>Atual</ano_conclusao>
          <nome>Bases biológicas do trânsito em veículos e pedestres: cupins como caso de estudo</nome>
          <descricao>Descrição: Diferentemente do trânsito em sistemas humanos, o trânsito de insetos sociais parece fluido e estável. Aqui, propomos testar a estabilidade do fluxo nas trilhas de forrageio do cupim Constrictotermes cyphergaster com o objetivo de conhecer as causas do trânsito fluido nestes animais. O projeto proposto visa não só a obtenção de conhecimento básico mas também a aplicação dos princípios que regem o trânsito fluido dos animais em sistemas humanos. Para atingir tais objetivos, o projeto incluirá 4 fases. Na primeira fase coletaremos os dados biológicos através de um experimento de forrageio em condições controladas, onde os cupins da espécie Constrictotermes cyphergaster passarão do ninho para uma caixa com alimento, através de uma ponte. A largura e o formato da ponte serão modificados para criar diferentescondições de fluxo máximo e o processo completo será filmado. Simultâneamente parâmetros do movimento dos cupins serão coletados manualmente. Na segunda fase os dados serão analisados usando ferramentas físico/matemáticas para caracterização do fluxo e estabelecimento dos parâmetros de movimento relevantes para a manutenção do fluxo fluido. Adicionalmente, nesta segunda fase, os parâmetros físicos e as observações comportamentais serão combinadas para a extração das regras simples que serão modeladas usando a técnica dos autômatas celulares para analisar se tais regras são as responsáveis pelo fluxo estável e fluido dos cupins. Na terceira fase as regras validadas serão aplicadas a modelos de trânsito humanos e os efeitos serão analisados usando as mesmas técnicas físico/matemáticas aplicadas aofluxo dos cupins. Na quarta fase, as regras que se mostrem eficientes na modelagem para fazer do trânsito humano um fluxo proximo do fluido, passarão por uma análise de factibilidade gerando recomendações que podem eventualmente ser usadas na modelagem de softwares de controle de tráfego.. Situação: Em andamento; Natureza: Pesquisa. Integrantes: Leticia Ribeiro de Paiva - Coordenador / Octavio Miramontes - Integrante / Sidiney G. Alves - Integrante / Og Francisco Fonseca de Souza - Integrante.</descricao>
        </projeto>
        <projeto>
          <ano_inicio>2017</ano_inicio>
          <ano_conclusao>2019</ano_conclusao>
          <nome>Difusão anômola aplicada à engenharia e bioengenharia</nome>
          <descricao>Descrição: A difusão anômala e um assunto de crescente interesse com resultados experimentais recentes em varias areas, tais como estudo de sistemas caoticos, sistemas biológicos e ate mesmo na dinâmica econômica. Como observado por Paiva e colaboradores [1, 2] sistemas biologicos podem apresentar difusão anômola, ate mesmo em escalas macroscopicas. A intenção desse projeto e de identicar e estudar processos de separação por membrana em sistemas biologicos de interesse biotecnológico e portanto sujeitos a difusão anômola. Na dinâmica molecular, o transporte de energia e feito por difusão, sendo passiva ou não. A membrana plasmatica e responsavel pelo controle do que deve ou não entrar na celula, esse controle pode ser feito por difusão e por campo (com gasto energetico), assim o cenario para o estudo da difus~ao consiste no transporte de matéria atraves de uma superfcie. Entender como se da esse processo e relevante para o avançoo cientco, bem como tecnologico. Oliveira e coaboradores [4] mostraram que a abordagem da não eletroneutralidade reproduz melhor o comportamento da curva de polarização de uma membrana de transporte iônica, comparando com o modelo PS [3], o que é evidenciaodoo nas observações numéricas. Tambem mostraram que uma generalização do modelo PS pode ser facilmente obtida, no caso de densidade de carga constante (no tempo) no interior da membrana, mas no estado estacionario, a densidade de carga depende da corrente atraves da membrana. [1] MIRAMONTES, O. e DESOUZA, O. e PAIVA, L. R. e MARINS, A. e OROZCO, S. ,Plos One, v. 9, p. e111183, (2014). [2] PAIVA, L.R ; SILVA, H. S. ; FERREIRA, S. C. ; MARTINS, M. L. [3] Sistat, P. and Pourcelly, G., 1999. Jour. Elec Chem., 460, 53. [4] Oliveira, A. C. , Amado, F. D. R., Moura, R. C. A. ,THEORETICAL ANALYSIS OF IONIC TRANSPORT THROUGH HOMOPOLAR ION-EXCHANGE MEMBRANES, IV Encontro Ciencia e Tecnologia de Materiais (2013 ).. Situação: Concluído; Natureza: Pesquisa. Alunos envolvidos: Graduação: (3) / Mestrado acadêmico: (2) . Integrantes: Leticia Ribeiro de Paiva - Integrante / Adélcio Carlos de Oliveira - Coordenador / Mauricio Reis - Integrante / Humberto Cesar Fernandes Lemos - Integrante / Ricardo de Carvalho Falcão - Integrante / Alexandre Celestino Leite Almeida - Integrante / Daniela Leite Fabrino - Integrante / Luiz Gustavo Martins da Silva - Integrante / Amanda Gonçalves Saraiva Ottoni - Integrante / Sidiney Geraldo Alves - Integrante. Financiador(es): Fundação de Amparo à Pesquisa do Estado de Minas Gerais - Auxílio financeiro.Descrição: A difusão anômala e um assunto de crescente interesse com resultados experimentais recentes em varias areas, tais como estudo de sistemas caoticos, sistemas biológicos e ate mesmo na dinâmica econômica. Como observado por Paiva e colaboradores [1, 2] sistemas biologicos podem apresentar difusão anômola, ate mesmo em escalas macroscopicas. A intenção desse projeto e de identicar e estudar processos de separação por membrana em sistemas biologicos de interesse biotecnológico e portanto sujeitos a difusão anômola. Na dinâmica molecular, o transporte de energia e feito por difusão, sendo passiva ou não. A membrana plasmatica e responsavel pelo controle do que deve ou não entrar na celula, esse controle pode ser feito por difusão e por campo (com gasto energetico), assim o cenario para o estudo da difus~ao consiste no transporte de matéria atraves de uma superfcie. Entender como se da esse processo e relevante para o avançoo cientco, bem como tecnologico. Oliveira e coaboradores [4] mostraram que a abordagem da não eletroneutralidade reproduz melhor o comportamento da curva de polarização de uma membrana de transporte iônica, comparando com o modelo PS [3], o que é evidenciaodoo nas observações numéricas. Tambem mostraram que uma generalização do modelo PS pode ser facilmente obtida, no caso de densidade de carga constante (no tempo) no interior da membrana, mas no estado estacionario, a densidade de carga depende da corrente atraves da membrana. [1] MIRAMONTES, O. e DESOUZA, O. e PAIVA, L. R. e MARINS, A. e OROZCO, S. ,Plos One, v. 9, p. e111183, (2014). [2] PAIVA, L.R ; SILVA, H. S. ; FERREIRA, S. C. ; MARTINS, M. L. [3] Sistat, P. and Pourcelly, G., 1999. Jour. Elec Chem., 460, 53. [4] Oliveira, A. C. , Amado, F. D. R., Moura, R. C. A. ,THEORETICAL ANALYSIS OF IONIC TRANSPORT THROUGH HOMOPOLAR ION-EXCHANGE MEMBRANES, IV Encontro Ciencia e Tecnologia de Materiais (2013 ). Situação: Em andamento; Natureza: Pesquisa. Alunos envolvidos: Graduação: (3) / Mestrado acadêmico: (2) . Integrantes: Adélcio Carlos de Oliveira - Coordenador / Mauricio Reis - Integrante / Humberto Cesar Fernandes Lemos - Integrante / Ricardo de Carvalho Falcão - Integrante / Alexandre Celestino Leite Almeida - Integrante / Daniela Leite Fabrino - Integrante / José Eloy Ottoni - Integrante / Luiz Gustavo Martins da Silva - Integrante / Amanda Gonçalves Saraiva Ottoni - Integrante / Letícia Ribeiro de Paiva - Integrante / Sidiney Geraldo Alves - Integrante / Dane Tadeu Cestarolli - Integrante. Financiador(es): Fundação de Amparo à Pesquisa do Estado de Minas Gerais - Auxílio financeiro. Número de produções C, T & A: 5</descricao>
        </projeto>
        <projeto>
          <ano_inicio>2017</ano_inicio>
          <ano_conclusao>2019</ano_conclusao>
          <nome>Modelos baseados em agentes para investigação de sistemas complexos</nome>
          <descricao>Descrição: Devido ao sucesso no tratamento de problemas e ao método de abordagem muito geral, nos anos recentes a aplicação da mecânica estatística tem abrangido cada vez mais campos interdisciplinares envolvendo as mais distintas áreas do conhecimento. Entre várias podemos citar a biologia, medicina, química, teoria da informação, ciências sociais. Na busca de uma melhor compreensão dos fenômenos observados em tais campos os físicos têm lançado mão de uma poderosa ferramenta: os modelos baseados em agentes. Tais modelos são modelos matemáticos construídos para descrever sistemas espacialmente estendidos e compostos por um grande número de componentes simples e idênticos, chamados sítios ou células, que interagem entre si via acoplamentos locais (definindo, nesse caso, uma estrutura de rede) ou de longo alcance (caso no qual a rede perde o sentido e é substituída por um grafo caracterizado pelo número de conexões de cada sítio). A cada sítio ou célula é associada um agente que age de acordo com regras construídas para reproduzir o fenômeno de interesse. Neste projeto, estamos interessados em investigar a dois importantes problemas: a dinâmica de disseminação do Zika virus e a dinâmica populacional da mosca-das-frutas em plantações de pessegueiros. Em particular, chamamos atenção às proposta para investigação do Zika virus. Esse modelo será baseado no modelo de processo de contato que possui transição para o estado absorvente, um tema de grande interesse na física estatística. Na segunda investigação, iremos propor um modelo descrever a dinâmica populacional da mosca-das-frutas em plantações de pessegueiros. Nesta investigação os resultados do modelo serão confrontados com dados de campo o que levar a avanços nos métodos de manejo da praga.. Situação: Concluído; Natureza: Pesquisa. Alunos envolvidos: Graduação: (1) . Integrantes: Leticia Ribeiro de Paiva - Integrante / Sidiney Geraldo Alves - Coordenador / Marcelo Martins de Oliveira - Integrante / Dori Edson Navi - Integrante / Emily Silva Araujo - Integrante. Financiador(es): Fundação de Amparo à Pesquisa do Estado de Minas Gerais - Auxílio financeiro.Descrição: Devido ao sucesso no tratamento de problemas e ao método de abordagem muito geral, nos anos recentes a aplicação da mecânica estatística tem abrangido cada vez mais campos interdisciplinares envolvendo as mais distintas áreas do conhecimento. Entre várias podemos citar a biologia, medicina, química, teoria da informação, ciências sociais. Na busca de uma melhor compreensão dos fenômenos observados em tais campos os físicos têm lançado mão de uma poderosa ferramenta: os modelos baseados em agentes. Tais modelos são modelos matemáticos construídos para descrever sistemas espacialmente estendidos e compostos por um grande número de componentes simples e idênticos, chamados sítios ou células, que interagem entre si via acoplamentos locais (definindo, nesse caso, uma estrutura de rede) ou de longo alcance (caso no qual a rede perde o sentido e é substituída por um grafo caracterizado pelo número de conexões de cada sítio). A cada sítio ou célula é associada um agente que age de acordo com regras construídas para reproduzir o fenômeno de interesse. Neste projeto, estamos interessados em investigar a dois importantes problemas: a dinâmica de disseminação do Zika virus e a dinâmica populacional da mosca-das-frutas em plantações de pessegueiros. Em particular, chamamos atenção às proposta para investigação do Zika virus. Esse modelo será baseado no modelo de processo de contato que possui transição para o estado absorvente, um tema de grande interesse na física estatística. Na segunda investigação, iremos propor um modelo descrever a dinâmica populacional da mosca-das-frutas em plantações de pessegueiros. Nesta investigação os resultados do modelo serão confrontados com dados de campo o que levar a avanços nos métodos de manejo da praga.. Situação: Concluído; Natureza: Pesquisa. Alunos envolvidos: Graduação: (1) / Especialização: (0) / Mestrado acadêmico: (0) / Mestrado profissional: (0) / Doutorado: (0) . Integrantes: Sidiney Geraldo Alves - Coordenador / Leticia Ribeiro de Paiva - Integrante / Marcelo Martins de Oliveira - Integrante / DORI EDSON NAVI - Integrante / Emily Silva Araujo - Integrante. Financiador(es): Fundação de Amparo à Pesquisa do Estado de Minas Gerais - Auxílio financeiro.Descrição: Devido ao sucesso no tratamento de problemas e ao método de abordagem muito geral, nos anos recentes a aplicação da mecânica estatística tem abrangido cada vez mais campos interdisciplinares envolvendo as mais distintas áreas do conhecimento. Entre várias podemos citar a biologia, medicina, química, teoria da informação, ciências sociais. Na busca de uma melhor compreensão dos fenômenos observados em tais campos os físicos têm lançado mão de uma poderosa ferramenta: os modelos baseados em agentes. Tais modelos são modelos matemáticos construídos para descrever sistemas espacialmente estendidos e compostos por um grande número de componentes simples e idênticos, chamados sítios ou células, que interagem entre si via acoplamentos locais (definindo, nesse caso, uma estrutura de rede) ou de longo alcance (caso no qual a rede perde o sentido e é substituída por um grafo caracterizado pelo número de conexões de cada sítio). A cada sítio ou célula é associada um agente que age de acordo com regras construídas para reproduzir o fenômeno de interesse. Neste projeto, estamos interessados em investigar a dois importantes problemas: a dinâmica de disseminação do Zika virus e a dinâmica populacional da mosca-das-frutas em plantações de pessegueiros.. Situação: Em andamento; Natureza: Pesquisa. Alunos envolvidos: Graduação: (2) . Integrantes: Marcelo Martins de Oliveira - Integrante / Sidiney Geraldo Alves - Coordenador / Leticia Ribeiro de Paiva - Integrante. Financiador(es): Fundação de Amparo à Pesquisa do Estado de Minas Gerais - Auxílio financeiro.</descricao>
        </projeto>
        <projeto>
          <ano_inicio>2015</ano_inicio>
          <ano_conclusao>2017</ano_conclusao>
          <nome>Biomoléculas, estruturas supramoleculares e células: experimentos e simulações.</nome>
          <descricao>Descrição: Novo PRONEX do Núcleo de Excelência em Física de Sistemas Biológicos (UFV, UFMG, UFRJ). Projeto aprovado pela FAPEMIG. Edital PRONEX 2014. Situação: Concluído; Natureza: Pesquisa. Alunos envolvidos: Graduação: (8) / Mestrado acadêmico: (7) / Doutorado: (12) . Integrantes: Leticia Ribeiro de Paiva - Integrante / Marcelo Lobato Martins - Coordenador / MARCIO SANTOS ROCHA - Integrante / NATHAN BESSA VIANA - Integrante / OSCAR NASSIF DE MESQUITA - Integrante / PAULO A. MAIA NETO - Integrante / H. MOYSES NUSSENSVEIG - Integrante / UBIRAJARA AGERO - Integrante / MAXIMILIANO LUIS MUNFORD - Integrante / ESIO BESSA RAMOS - Integrante / ANÉSIA APARECIDA DOS SANTOS - Integrante / LIVIA SIMAN - Integrante / ANDRÉA PACHECO BATISTA BORGES - Integrante / EMILY CORRENA CARLOS REIS - Integrante / BRUNO DE ALMEIDA CARLOS DE CARVALHO PONTES - Integrante / RAFAEL DE SOUZA DUTRA - Integrante / DINEY SOARES ETHER - Integrante. Financiador(es): Fundação de Amparo à Pesquisa do Estado de Minas Gerais - Auxílio financeiro.</descricao>
        </projeto>
        <projeto>
          <ano_inicio>2015</ano_inicio>
          <ano_conclusao>2017</ano_conclusao>
          <nome>?Física estatística aplicada a biologia?</nome>
          <descricao>Descrição: Nesse projeto estamos interessados em abordar sistemas em biologia formados por muitas unidades interagentes, em particular células e insetos sociais. As ferramentas da física estatística possuem caráter universal e são apropriadas para tratar tais sistemas complexos. Pretendemos desenvolver modelos de múltiplas escalas tridimensionais para estudar crescimento e terapia de tumores. Em particular, estamos interessados em terapias como a viroterapia oncolítica e o uso de drogas tradicionalmente usadas em quimioterapias anti-câncer encapsuladas em nano- veículos. Também vamos investigar, por meio de um modelo matemático multiescala, como a dinâmica de crescimento de colônias de céelulas Vero e afetada quando alteramos as condições do meio de cultura. Finalmente, o terceiro sistema em que estamos interessados envolve cupins, que são insetos sociais, Vamos estudar os padrões de movimento de cupins individuais em isolamento e em grupos de diferentes tamanhos por meio da analise de dados experimentais a fim de identicar os modos potencialmente ótimos de exploração do espaço, busca e forrageamento, Nosso objetivo principal é verificar se o padrão de movimento de cupins é invariante sob transformações de escala e se tais padrões são modicados por interações sociais. Portanto, o estudo dos sistemas apresentados nesse projeto pode, além de contribuir para a discussão de tópicos relevantes como as estratégias de elaboração de modelos matemáticos, validade da relação de Familiy-Vicsek e do modelo KPZ em crescimento biológico, estudos de padrões de forrageamento, emergência de auto-organização e evolução da eussocialidade,ainda ter aplicações em áreas tão diversas quanto otimização de protocolos de terapias anti-câncer e controle de pragas como cupins.. Situação: Concluído; Natureza: Pesquisa. Integrantes: Leticia Ribeiro de Paiva - Coordenador / Sidiney Geraldo Alves - Integrante / Ferreira, S. C. - Integrante / Martins, M. L. - Integrante / Alessandra Marins - Integrante / MIRAMONTES, OCTAVIO - Integrante / DESOUZA, OG - Integrante. Financiador(es): Fundação de Amparo à Pesquisa do Estado de Minas Gerais - Auxílio financeiro.</descricao>
        </projeto>
        <projeto>
          <ano_inicio>2012</ano_inicio>
          <ano_conclusao>2014</ano_conclusao>
          <nome>Processos dinâmicos em redes complexas e crescimento biológico em três dimensões</nome>
          <descricao>Descrição: Edital Universal CNPq 2011 Faixa B. Neste projeto estudaremos modelos de Física Estatística de não equilíbrio em redes complexas. O nosso foco são modelos com um ou infinitos estados absorventes. Também estudaremos de modelos de reação-difusão para crescimento tumores, adaptando os modelos estudados pelo nosso grupo na ultima década, para três dimensões. Isso é fundamental para generalizar as aplicações desses modelos a diversos tipos de tumores. O efeitos da dimensão devem ser particularmente importantes na modelagem de terapias.. Situação: Concluído; Natureza: Pesquisa. Alunos envolvidos: Graduação: (3) / Mestrado acadêmico: (1) / Doutorado: (3) . Integrantes: Leticia Ribeiro de Paiva - Integrante / Sidiney Geraldo Alves - Integrante / Silvio da Costa Ferreira Junior - Coordenador / Marcelo Lobato Martins - Integrante / Hallan Souza Silva - Integrante. Financiador(es): Conselho Nacional de Desenvolvimento Científico e Tecnológico - Auxílio financeiro.</descricao>
        </projeto>
    </projetos_pesquisa>
    <area_atuacao>
          <descricao>Grande área: Ciências Exatas e da Terra / Área: Física / Subárea: Física da Matéria Condensada/Especialidade: Física Biológica.</descricao>
          <descricao>Grande área: Ciências Exatas e da Terra / Área: Física / Subárea: Física da Matéria Condensada/Especialidade: Física Estatística.</descricao>
    </area_atuacao>
    <premios_titulos>
        <premio_titulo>
          <ano>2010</ano>
          <descricao>Prêmio de Melhor Painel da Área Temática Física Estatística apresentado no XXXIII Encontro Nacional de Física da Matéria Condensada, Sociedade Brasileira de Física.</descricao>
        </premio_titulo>
        <premio_titulo>
          <ano>2004</ano>
          <descricao>Trabalho selecionado como um dos melhores na área de ciências exatas e da terra, XIII Semana de Iniciação Científica da UFMG.</descricao>
        </premio_titulo>
    </premios_titulos>
    <colaboradores>
        <id_lattes_colaborador>0750182055256569</id_lattes_colaborador>
        <id_lattes_colaborador>4536440727635518</id_lattes_colaborador>
        <id_lattes_colaborador>3752267717128879</id_lattes_colaborador>
        <id_lattes_colaborador>9097210770224776</id_lattes_colaborador>
        <id_lattes_colaborador>9428416479663144</id_lattes_colaborador>
    </colaboradores>
  </pesquisador>
  <pesquisador id="9320579515635433">
    <identificacao>
      <identificador10></identificador10>
      <nome_inicial>Lizardo Henrique Cerqueira Moreira Nunes</nome_inicial>
      <nome_completo>Lizardo Henrique Cerqueira Moreira Nunes</nome_completo>
      <nome_citacao_bibliografica>NUNES, Lizardo H. C. M.;NUNES, L;HCMNUNES, L;Nunes, Lizardo H.C.M.;NUNES, L. H.;NUNES, LIZARDO H.;NUNES, L.H.C.M.;NUNES, L.;NUNES, LIZARDO H C M</nome_citacao_bibliografica>
      <sexo>Masculino</sexo>
    </identificacao>
    <idiomas>
      <idioma>
          <nome>Português</nome>
          <proficiencia>Compreende Bem, Fala Bem, Lê Bem, Escreve Bem.</proficiencia>
      </idioma>
      <idioma>
          <nome>Inglês</nome>
          <proficiencia>Compreende Bem, Fala Bem, Lê Bem, Escreve Bem.</proficiencia>
      </idioma>
      <idioma>
          <nome>Francês</nome>
          <proficiencia>Compreende Bem, Fala Razoavelmente, Lê Bem, Escreve Razoavelmente.</proficiencia>
      </idioma>
    </idiomas>
    <endereco>
      <endereco_profissional>Universidade Federal de São João Del-Rei, DCNAT - Departamento de Ciências Naturais. Campus Dom Bosco - Praça Dom Helvécio, 74 Dom Bosco 36301-160 - Sao Joao Del Rei, MG - Brasil Telefone: (32) 33792483 Fax: (32) 33792483 URL da Homepage: http://www.lizardonunes.pro.br</endereco_profissional>
      <endereco_profissional_lat></endereco_profissional_lat>
      <endereco_profissional_long></endereco_profissional_long>
    </endereco>
    <formacao_academica>
        <formacao>
          <ano_inicio>2000</ano_inicio>
          <ano_conclusao>2004</ano_conclusao>
          <tipo>Doutorado em Física</tipo>
          <nome_instituicao>Universidade Federal Fluminense, UFF, Brasil</nome_instituicao>
          <descricao>Título: Estudo comparativo entre os métodos dos X-bósons e bósons escravos aplicado à supercondutividade O Portal Brasileiro de Publicações e Dados Científicos em Acesso Aberto (Oasisbr) é uma iniciativa do Instituto Brasileiro de Informação em Ciência e Tecnologia (Ibict) que reúne a produção científica e os dados de pesquisa em acesso aberto, publicados em revistas científicas, repositórios digitais de publicações científicas, repositórios digitais de dados de pesquisa e bibliotecas digitais de teses e dissertações. , Ano de obtenção: 2004. Orientador: Evandro Vidor Lins de Mello. Bolsista do(a): Conselho Nacional de Desenvolvimento Científico e Tecnológico, CNPq, Brasil. Palavras-chave: Supercondutividade; Sistemas eletrônicos fortemente correlacionados; férmions pesados; compostos de valência intermediária. Grande área: Ciências Exatas e da Terra</descricao>
        </formacao>
        <formacao>
          <ano_inicio>1998</ano_inicio>
          <ano_conclusao>2000</ano_conclusao>
          <tipo>Mestrado em Física</tipo>
          <nome_instituicao>Universidade Federal Fluminense, UFF, Brasil</nome_instituicao>
          <descricao>Título: Teoria BCS para Supercondutividade com a Estatistica de Tsallis O Portal Brasileiro de Publicações e Dados Científicos em Acesso Aberto (Oasisbr) é uma iniciativa do Instituto Brasileiro de Informação em Ciência e Tecnologia (Ibict) que reúne a produção científica e os dados de pesquisa em acesso aberto, publicados em revistas científicas, repositórios digitais de publicações científicas, repositórios digitais de dados de pesquisa e bibliotecas digitais de teses e dissertações. , Ano de Obtenção: 2000. Orientador: Evandro Vidor Lins de Mello. Bolsista do(a): Conselho Nacional de Desenvolvimento Científico e Tecnológico, CNPq, Brasil. Palavras-chave: Supercondutividade; Mecanica Estatistica; Termodinamica Nao-Extensiva. Grande área: Ciências Exatas e da Terra</descricao>
        </formacao>
        <formacao>
          <ano_inicio>1992</ano_inicio>
          <ano_conclusao>1996</ano_conclusao>
          <tipo>Graduação em Fisica</tipo>
          <nome_instituicao>Universidade Federal Fluminense, UFF, Brasil</nome_instituicao>
          <descricao></descricao>
        </formacao>
    </formacao_academica>
    <projetos_pesquisa>
        <projeto>
          <ano_inicio>2009</ano_inicio>
          <ano_conclusao>2011</ano_conclusao>
          <nome>Investigação das Condições para o Aparecimento da Supercondutividade em Grafeno e Dupla Camada de Grafeno</nome>
          <descricao>Descrição: Visa empregar técnicas de Teoria Quântica de Campos (TQC) para investigar as condições em que supercondutividade aparece em grafeno e em dupla camada de grafeno.. Situação: Em andamento; Natureza: Pesquisa. Integrantes: Lizardo Henrique Cerqueira Moreira Nunes - Coordenador. Financiador(es): Fundação de Amparo à Pesquisa do Estado de Minas Gerais - Auxílio financeiro. Número de produções C, T & A: 1</descricao>
        </projeto>
        <projeto>
          <ano_inicio>2007</ano_inicio>
          <ano_conclusao>2008</ano_conclusao>
          <nome>Avaliação da Capacitação e Utilização de Novas Tecnologias para a Atualização de Professores de Física no Ensino Médio</nome>
          <descricao>Descrição: Este projeto consiste na implementação de um programa de capacitação e atualização do professor de Física do ensino médio. O projeto visa estudar a eficácia de diferentes metodologias aplicadas ao processo de ensino-aprendizagem de Física e também pretende identificar as particularidades e diferenças entre o ensino ministrado nas áreas rurais e urbanas do estado, o que permitirá orientar as políticas governamentais, oferecendo informações para subsidiar o aperfeiçoamento de programas e projetos já em desenvolvimento. Recursos fornecidos: R$ 40.000,00. Situação: Concluído; Natureza: Pesquisa. Integrantes: Lizardo Henrique Cerqueira Moreira Nunes - Coordenador. Financiador(es): Fundação Carlos Chagas Filho de Amparo à Pesquisa do Estado do RJ - Auxílio financeiro.</descricao>
        </projeto>
    </projetos_pesquisa>
    <area_atuacao>
          <descricao>Grande área: Ciências Exatas e da Terra / Área: Física / Subárea: Física da Matéria Condensada.</descricao>
          <descricao>Grande área: Ciências Humanas / Área: Educação / Subárea: Tópicos Específicos de Educação/Especialidade: Educação a Distância.</descricao>
    </area_atuacao>
    <colaboradores>
        <id_lattes_colaborador>0957444591428758</id_lattes_colaborador>
        <id_lattes_colaborador>0569365150164629</id_lattes_colaborador>
        <id_lattes_colaborador>5045106337913025</id_lattes_colaborador>
        <id_lattes_colaborador>2032232442751339</id_lattes_colaborador>
        <id_lattes_colaborador>7169868426858404</id_lattes_colaborador>
        <id_lattes_colaborador>4854372533657671</id_lattes_colaborador>
        <id_lattes_colaborador>4256849386217726</id_lattes_colaborador>
        <id_lattes_colaborador>9320579515635433</id_lattes_colaborador>
        <id_lattes_colaborador>1480021215034290</id_lattes_colaborador>
        <id_lattes_colaborador>8453016139576761</id_lattes_colaborador>
    </colaboradores>
  </pesquisador>
</curriculo_lattes>
